<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/391490/">
	<revisionDesc>
		<change when="2013-01-23" who="bruening">encoded</change>
		<change when="2013-08-20" who="ritter">aktualisiert</change>
		<change when="2015-01-28" who="koehler">minimal headnote</change>
	</revisionDesc>
	<metadata>
		<headNote>Zettel. – Zu ‚Faust II‘, Akt 3.</headNote>
		<note>Spuren einer mittigen Querfaltung sowie einer ebenfalls mittigen Querfaltung des
			ursprünglichen Folioblatts.
			Konzept egh, Riemer zu Vers 9939–9940
			= 2. Konzept im Vgl. mit 2 III H.73
			(GSA 25/W 1659)
			dabei: „Zahme Xenien. IV“ Vers 1169–1172
			Was hatte man . . . WA I 3, 312, Konzept
			egh mit 4 weiteren Versen mit dem In-
			zipit: Was muß man doch im Alter
			nicht . . . WA I 53, 555, Konzept egh . –
			Brief an unbekannten Empfänger mit
			dem Inzipit: »Hieruber darf ich mich ja
			wohl . . .« 2 Zeilen, Konzept egh . –
			Brief an unbekannten Empfänger mit
			dem Inzipit: »Diesen deutet mir denn
			auch . . .« 4 Zeilen, Konzept egh</note>
		<repository>gsa</repository>
		<idno type="faustedition">2 III H.74</idno>
		<idno type="gsa_1">GSA 25/XVIII,3,26</idno>
		<idno type="gsa_2">GSA 25/W 1660</idno>
		<idno type="gsa_ident">391490</idno>
		<idno type="wa_faust">2 III H.74</idno>
		<textTranscript uri="391490.xml"/>
		<classification>Konzept</classification>
		<dimensions>
			<width unit="mm">201</width>
			<height unit="mm">250</height>
		</dimensions>
		<format>none</format>
		<edges>cut</edges>
		<paperType>Konzeptpapier</paperType>
		<paperColour>grau</paperColour>
		<countermarkID>H_ueber_Stuetzerbach</countermarkID>
		<references>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 71</reference>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_53">S. 555</reference>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1955">S. 133f.</reference>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 654</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_53">S. 555</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 654</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 704</reference>
			<reference type="essay" uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1955">S. 134</reference>
			<reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 655</reference>
		</references>
	</metadata>
	<disjunctLeaf>
		<page>
			<metadata>
				<docTranscript uri="0002.xml"/>
			</metadata>
		</page>
		<page>
			<metadata>
				<docTranscript uri="0004.xml"/>
			</metadata>
		</page>
	</disjunctLeaf>
	<f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
		<f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:bemerkung>zur Datierung vgl. Bohnenkamp, S. 655</f:bemerkung>
      <f:bestandbildner>Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:bestandbildner>
      <f:bestandnr>25</f:bestandnr>
      <f:blatt>1</f:blatt>
      <f:dabei_vermerk>Zahme Xenien. IV. Vers 1169-1172 "Was hätte man..." WA I 3,312, Konzept egh mit 4 weiteren  Versen mit dem Incipit: "Was muß man doch im Alter nicht..." WA I 53,555, Konzept egh;  Brief an unbekannten Empfänger mit dem Inzipit: "Hieruber darf ich mich ja wohl..." 2 Zeilen, Konzept egh;  Brief an unbekannten Empfänger mit dem Inzipit: "Diesen deutet mir denn auch..." 4 Zeilen, Konzept egh, nicht bestimmt</f:dabei_vermerk>
      <f:datierung>um den 16.2.1827 (?)</f:datierung>
      <f:druckort>WA I 15.1, 177-244, WA I 42.2, 207-252</f:druckort>
      <f:ident>391490</f:ident>
      <f:kurztitel>Faust. Zweiter Theil. Dritter Act
WA: III H.74; vgl. I 15.2,71

Vers(e): 9939-9940
Ein altes Wort bewährt sich auch an mir ...
Konzept

Maximen und Reflexionen über Literatur und Ethik. Aus dem Nachlaß
Weis denn der Sperling ...
WA: H.102; vgl. I 42.2,363
Konzept
Hecker Nr 936</f:kurztitel>
      <f:ordnungsgruppe>Werke</f:ordnungsgruppe>
      <f:schrift>egh; Riemer</f:schrift>
      <f:signatur>XVIII,3,26</f:signatur>
      <f:zwueber>Dramatische Werke</f:zwueber>
    </f:archiveDatabase>
		<f:abrDissertation>
			<metadaten xmlns="">
				<p>GSA XVIII (3,26) (WA I,15.2,71 u. 127)</p>
				<p>Entwürfe</p>
				<p>Erstdruck: WA I,15.2,127 (teilweise)</p>
				<p> x , graues Folioblatt, Konzeptpapier, gerippt, breiter Streifen abgetrennt; WZ:
					`H' über `Stuetzerbach' (Stuetzerbacher Sternpapier);</p>
				<p>VS: G schw. Tinte 2 Zeilen Briefkonzept ("Hieruber darf ich mich ja wohl
					vorzu[g]lich in [xxx] Angelegenheit freuen vor"); 9939f. Var; einzeiliger Spruch
					(=Maximen und Reflexionen 936, WA I.42.2,231); mit Blei als erledigt gestr.;
					Riemer Blei am unteren Rand 9940 Var, mit Blei als erledigt gestr.;</p>
				<p>RS: G Blei Konzept; G Blei umgekehrt Verskonzepte nicht zum `Faust' gehörig; mit
					Rötel als erledigt gestr. (siehe FischerLamberg, S. 133f., vgl. auch WA
					I,53,555)</p>
			</metadaten>
			<kommentar xmlns="">
				<p> III H73 / IIIH74 Beide Blätter dokumentieren letzte Arbeiten am `Helena'-Akt,
					die Goethe noch vornahm, als das Druckmanuskript schon an Cotta gegangen war.
					Ende Januar hat Goethe das Manuskript abgeschickt (vgl. Goethe an Boisserée am
					27. Januar 1827; WA IV,42,33). </p>
				<p>Wie in WA I,42.1,230 unter H1 angegeben ist, enthält III H73 außerdem Konzepte zu
					dem Aufsatz `Chinesisches': "Da der auf dem vorliegenden Blatt überlieferte Text
					zeitlich vor der am 6. 2. 1827 hergestellten Abschrift des Aufsatzes liegt und
					andererseits den Faustkonzepten auf H73 ausweicht, gewinnen wir für dieses _6.2.
					1827 als Entstehungsdatum." (Fischer-Lamberg, S. 133.)</p>
				<p>Für III H74 ist keine ähnlich genaue Datierung zu gewinnen; anhand der
					Versentwürfe auf der Rückseite ("Was muß man doch im Alter Nicht/ An guten Ruf
					verlieren/ Her Spieler spielt {grünem} Gesicht/ Am Festtag mit Geschwüren/ Was
					hätte man vom Zeitungsklatsch [korr. zu Zeitungstraum]/ der leidigen Ep[h]emere/
					Wenn es uns nicht im stil[le]n Raum/ Noch ganz behaglich wäre" _ vgl. WA I,3,312
					und I,53,555), die teilweise in der 4. Abteilung der `Zahmen Xenien'
					veröffentlicht wurden und deren Druckmanuskript am 16. 2. 1827 an Cotta
					geschickt wurde (vgl. WA IV,42,62), läßt sich für die Niederschrift der
					Faustverse lediglich eine Entstehung um dieses Datum vermuten. (Vgl.
					Fischer-Lamberg, S. 134.) Nicht identifiziert wurden bisher die Bruchstücke des
					ebenfalls auf der Rückseite befindlichen eigenhändigen Prosakonzepts _ etwa:
					"[xxx] deutet mir denn auch {daß} keine Theile mehr tragen alles Hindernisse
					[xxx] [xxx] Zweck endlich {abfertigen} {muß}". Die hier Z. 3 wiedergegebene, auf
					V. 9339f. folgende Notiz ist von Riemer und Eckermann aus dem Nachlaß unter den
					`Maximen und Reflexionen' publiziert wurden _ mit den `Helena'-Versen verbindet
					sie das Metrum des jambischen Trimeters.</p>
				<p>Die Niederschrift der V. 9939f. auf III H74 ist wahrscheinlich nach den Versuchen
					mit verschiedenen Varianten dieses Verspaares auf III H73 anzusetzen.
					Bemerkenswert ist, daß die der schließlich gefundenen endgültigen Fassung von V.
					9940 am nächsten kommende Variante auf III H74 von der Hand Riemers notiert
					wurde (Z.4). (Der Abdruck von Varianten zu V. 9940 in den `Skizzen und
					Varianten' der BA [S.661] kombiniert die auf zwei unterschiedlichen
					Handschriften überlieferten Fassungen, ohne dies kenntlich zu machen.)</p>
				<p>Das Tagebuch meldet noch einmal am 9. 2. 1827 Arbeit an der `Helena': "Einiges zu
					Kunst und Alterthum und auch nachträglich zu Helena" (WA III,11,18). Am 18.3.
					1827 schreibt Goethe an Reichel in Augsburg: "Einzuschalten wären in Helena
					einige Zeilen, und zwar die letzen Worte derselben folgendermassen abzudrucken"
					_ hier folgen die Verse 9939-9942, die gerade noch rechtzeitig kamen, um in die
					Druckfassung der `Helena' aufgenommen zu werden: "2 Stunden später wäre die
					Veränderung in dem Gedicht Helena zu spät angekommen", heißt es in Reichels
					Antwort (zitiert nach Pniower, Nr. 511). Vgl. hier auch S. 536.</p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 4 Zweiter Teil, Akt 4 </p>
				<p>Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p>Entstehungsgeschichtlich ist der 4. Akt der letzte Akt des `Faust': Goethe hat
					ihn im Sommer 1831 in nur wenigen Wochen ausgeführt. Notiert er in seinem
					Tagebuch am 4. Mai 1831 "Abschluß der 5. Abtheilung. Beginn der
						vierten",<sup>1</sup> heißt es schon anderthalb Monate später: "Das
					Hauptgeschäft zu Stande gebracht. Letztes Mundum. Alles rein Geschriebene
						eingeheftet."<sup>2</sup> Pläne, Überlegungen und wohl auch Aufzeichnungen
					zum 4. Akt gehen dieser zügigen Realisierung allerdings voraus. </p>
				<p>Forschungsstand</p>
				<p>Der 4. Akt ist von der Forschung lange vernachlässigt worden, in den großen
					`Faust'-Kommentaren und Monographien wurden den etwa 1000 Versen dieses
					kürzesten `Faust'Akts meist vergleichsweise wenig Beachtung und auch wenig
					Anerkennung zuteil.<sup>3</sup> Einzelstudien waren selten.<sup>4</sup> Gerade
					in jüngerer Zeit allerdings hat man auch diesem Akt zunehmend Aufmerksamkeit
						geschenkt.<sup>5</sup> Diese neueren Untersuchungen fallen dabei durch eine
					kritische Haltung zu der lange Zeit vorherrschenden negativen 1WA III,13,72.</p>
				<p>222. 7. 1831 (WA III,13,112).</p>
				<p>3Emrich bezeichnete ihn als "das große Schmerzenskind [der Forschung], an dem
					fast alle Erklärungen scheiterten" (Emrich, Symbolik, S. 434);
					"stiefmütterlich[e] und nicht sehr verständnisvoll[e]" Behandlung stellt Joachim
					Müller noch 1981 fest (Der vierte Akt im zweiten Teil von Goethes `Faust', S.
					3).</p>
				<p>4Als wichtige frühe Einzelstudien sind vor allem Heinrich Düntzer, Entstehung der
					beiden letzten Akte (1891) und Karl Lohmeyer, Das Meer und die Wolken in den
					beiden letzten Akten des Faust (1927) zu nennen.</p>
				<p>5Schon Emrich (Symbolik) behandelt Strukturen und Probleme des 4. Akts eingehend,
					in den 60er Jahren folgen Requadt (Die Figur des Kaisers im `Faust II') und
					Wittkowski (Faust und der Kaiser) mit Studien über die Figur des Kaisers; 1967
					erscheint eine Dissertation über die AlexandrinerSzene (Ingeborg Frandsen, Die
					Alexandrinerszene in Faust II), 1981 die Studie Joachim Müllers (Der vierte Akt)
					und Dorothea HölscherLohmeyers Aufsatz `Auf dem Hochgebirg. <i>Faust II</i> _
					Die 1. Szene des 4. Aktes'. </p>
				<p> Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p> Bewertung der ästhetischen Qualität dieses Aktes auf.<sup>6</sup>
					Hauptgegenstände der Beschäftigung mit dem 4. Akt sind vor allem der
					Eingangsmonolog Fausts<sup>7</sup> und die abschließende
						AlexandrinerSzene<sup>8</sup> sowie seine Beziehungen zu
					naturwissenschaftlichen (meteorologischen und geologischen)<sup>9</sup> und
						politischen<sup>10</sup> Überlegungen Goethes. Nur vereinzelt beschäftigen
					sich die Untersuchungen auch mit Fragen der Entstehungsgeschichte _ in großen
					Umrissen gilt diese als weitgehend geklärt.<sup>11</sup>
				</p>
				<p>Die Genese des 4. Akts im einzelnen und unter Berücksichtigung der überlieferten
					Handschriften zu verfolgen, hat bisher _ soweit ich sehe _ nur Heinrich Düntzer
					in seinem frühen Aufsatz "Die Entstehung der beiden letzten Akte von `Faust'
						II"<sup>12</sup> versucht _ allerdings ohne die Handschriften selbst
						einzusehen.<sup>13</sup> Düntzer setzt sich 6Abwertende Urteile finden sich
					etwa bei Emil Staiger (Goethe. Bd. 3), der die Szenen dieses Aktes, "vom
					Eingangsmonolog abgesehen, die schwächsten der ganzen Faustdichtung" nennt (S.
					410). Unter dem Aspekt der `Sprachform' urteilte Kurt May (Faust II. Teil. In
					der Sprachform gedeutet), der 4. Akt sei "in mancher Hinsicht der
					unvollkommenste und unergiebigste der ganzen Dichtung" (S. 222). Wurde der 4.
					Akt früher häufig als Zeichen nachlassender Schaffenskraft des greisen Goethe
					aufgefaßt (vgl. z. B. Kurt May, ebd., S. 244), wird diese Einschätzung heute
					zunehmend in Frage gestellt. Vgl. z. B. Fritz Paul, Gebirge und Meer in der
					Szenerie des 4. Aktes von Faust II (1970). Die sprachliche Vielfalt wurde auch
					zu Beginn des Jahrhunderts schon zur Kenntnis genommen (vgl. z. B. Helene
					Herrmann, Faust); neuerdings gewürdigt bei Joachim Müller (Der vierte Akt, S.
					16f.).</p>
				<p>7Der von der negativen Bewertung meist ausgenommen wurde. Vgl. Staiger, Goethe
					Bd. 3, S. 410, siehe oben.</p>
				<p>8Lebhaft diskutiert wurde hier vor allem die Frage, ob Goethes Darstellung des
					Reichs in der sogenannten `Erzämterszene' satirischparodistischen oder
					ernsthaften Charakter hat. Zur Kontroverse um die AlexandrinerSzene vgl.
					Frandsen (Alexandrinerszene), Emrich (Symbolik), Klett (Streit um Faust II), May
					(Sprachform) und Frankenberger (Walpurgis. Zur Kunstgestalt von Goethes
					Faust).</p>
				<p>9Vgl. Lohmeyer, Das Meer und die Wolken; Albrecht Schöne, Über Goethes
					Wolkenlehre; HölscherLohmeyer, Auf dem Hochgebirg.</p>
				<p>10In diesem Zusammenhang geht es vor allem in neueren Studien um den 4. Akt als
					Reaktion auf die Ereignisse der Julirevolution. Vgl. Gottlieb C. L. Schuchardt,
					Julirevolution, St.-Simonismus und die Faustpartien von 1831 (1936); Hans Jürgen
					Geerds, Zur Widerspiegelung der Revolutionsproblematik in Goethes Faust II
					(1978); Heinz Hamm, Julirevolution, Saint-Simonismus und Goethes abschließende
					Arbeit am `Faust' (1982); Nicholas Boyle, The politics of Faust II, another look
					at the stratum of 1831 (1983) und John R. Williams, Die Rache der Kraniche.
					Goethe, Faust II und die Julirevolution (1984).</p>
				<p>11Vgl. etwa Müller, Der vierte Akt, S. 2: "Die Genese des vierten Akts ist klar
					verfolgbar; es ist ein Erzeugnis des ganz späten Goethe."</p>
				<p>12Düntzer, Die Entstehung der letzten Akte.</p>
				<p>13Düntzers Aufsatz von 1891 stützt sich auf die Angaben der WA, die er allerdings
					nicht selten recht großzügig `korrigiert'. Freie Konjekturen ohne Bezugnahme auf
					den handschriftlichen Befund sind keine Ausnahme: "`Thyrsus' [in P179] ist nicht
					bloß fraglich, sondern unmöglich [...] Schmidt möge uns gestatten, den von ihm
					gelesenen aprosdionysischen `Thyrsus' als `Küraß' zu demaskiren [...]" (Düntzer,
					Entstehung der letzten Akte, S. 337 u. ö.). </p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 4</p>
				<p> hauptsächlich mit der Schaffensphase im Sommer 1831 auseinander; Überlegungen zu
					den Plänen und Gedanken, die dieser zügigen Entstehung vorausgingen, finden sich
					unter anderem bei Karl Lohmeyer und Wilhelm Emrich.<sup>14</sup>
				</p>
				<p>Da sich die folgende Darstellung der Genese des 4. Akts also nicht auf bereits
					vorliegende Untersuchungen der Handschriften stützen kann, müssen hier
					Einzelheiten des handschriftlichen Befundes mitgeteilt werden, auf die im
					entstehungsgeschichtlichen Überblick zu den übrigen Akten weitgehend verzichtet
					werden konnte.</p>
				<p>Frühe Pläne</p>
				<p>Auch der 4. Akt reicht mit seinen Wurzeln bis in die frühen Phasen der
					`Faust'-Entstehung im 18. Jahrhundert zurück. "Wenn aber das Glück mir günstig
					ist", äußerte Goethe im Februar 1831 gegenüber Eckermann "und ich mich ferner
					wohl befinde, so hoffe ich in den nächsten Frühlingsmonaten am vierten Akt sehr
					weit zu kommen. Es war auch dieser Akt, wie Sie wissen, längst erfunden; allein
					da sich das Übrige während der Ausführung so sehr gesteigert hat, so kann ich
					jetzt von der früheren Erfindung nur das Allgemeinste brauchen, und ich muß nun
					auch dieses ZwischenStück durch neue Erfindungen so heranheben, daß es dem
					Anderen gleich werde."<sup>15</sup>
				</p>
				<p>Spuren dieser `früheren Erfindung' finden sich vor allem auf zwei Handschriften:
					Ältere Pläne Goethes sind vor allem in dem für `Dichtung und Wahrheit' verfaßten
					Bericht aus dem Jahre 1816 überliefert. Nach dem Verlust der Helena versucht
					Mephistopheles hier, "seinen Freund zu trösten und ihm Lust zum Besitz
						einzuflösen".<sup>16</sup> Im Unterschied zur endgültigen Fassung führt
					Faust in diesem frühen Plan einen Krieg gegen Mönche, die sich seines Schlosses
					bemächtigen wollen. Schon 1816 rät Mephistopheles dabei "zur physischen Gewalt
					und stellt Fausten drei Helfershelfer, mit Namen: Raufebold, Habebald,
					Haltefest". Im Gegensatz zur Ausführung entläßt Faust daraufhin den
						Mephistopheles,<sup>17</sup> "rächt den Tod seines Sohnes und gewinnt große
					Güter." Noch keine Rede ist hier vom Anknüpfen an die `Kaiser'Szenen des 1.Akts
					(die in demselben Bericht schon sehr detailliert geschildert werden) und noch
					keine Rede von Fausts Verlangen nach dem Meeresstrande.<sup>18</sup>
				</p>
				<p> 14Vgl. Lohmeyer, Das Meer und die Wolken; Emrich, Symbolik, S. 441458.</p>
				<p>15Zu Eckermann, 17. 2. 1831.</p>
				<p>16P63, Z. 151f., hier S. 273.</p>
				<p>17Spuren dieses Planes _ der Verabschiedung des Mephistopheles und damit die
					Lossagung von der Unterstützung durch magische Kräfte _ haben sich wohl auch in
					den ersten Fassungen einiger Entwürfe zu V. 11404 im 5. Akt erhalten, in denen
					es noch heißt: "Magie hab ich schon lang entfernt". (V H4, vgl. auch V H3 und V
					H5; hier S. 762f.)</p>
				<p>18Der 5. Akt schließlich wird in dieser Zusammenfassung für `Dichtung und
					Wahrheit' kaum gestreift: "Indessen altert er, und wie es weiter ergangen wird
					sich zeigen, wenn wir künftig die Frag Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p> Außer diesem Bericht von 1816 ist ein Sammelblatt<sup>19</sup> überliefert, das
					zwar keine sicheren Anhaltspunkte für die Datierung bietet, jedoch, nach
					Papierart und Schrift zu urteilen, auf eine frühe Entstehungsphase verweist:
					wahrscheinlich ist es wie zahlreiche andere Sammelblätter in der Arbeitsphase
					von 1797/98 angelegt worden.<sup>20</sup> Abgesehen von einem späteren Eintrag
					auf der Rückseite des Blattes<sup>21</sup> finden sich hier fünf Zweizeiler, die
					sich auf Fausts Situation nach dem Verlust der Helena beziehen lassen _ auf den
					heutigen 4. Akt also.<sup>22</sup> Der Verzweiflung über den Verlust (P86: "So
					hab' ich denn auf immerdar verlohren/ Was mir das Herz zum letztenmal erquickt")
					folgen hier zum ersten Mal die Motive des Eroberns und Besitzens: "Ich lernte
					diese Welt verachten/ Nun bin ich erst sie zu erobern werth" (P88) sowie "Und
					wenn das Leben allen Reiz verlohren/ Ist der Besiz noch immer etwas werth."
						(P90).<sup>23</sup>
				</p>
				<p>Wiederaufnahme</p>
				<p>Erst viele Jahre nach diesen frühen Notizen hat Goethe sich mit dem großen alten
					Plan wieder auseinandergesetzt: Alle weiteren überlieferten Handschriften
					gehören der 1825 einsetzenden letzten Arbeitsphase am `Faust' an. Kurt Lohmeyer
					macht in seiner Studie `Das Meer und die Wolken in den beiden letzten Akten des
					Faust' (1927) wahrscheinlich, daß ein wesentlicher Grund für die Wiederaufnahme
					der Arbeit am `Faust' eben zu diesem Zeitpunkt<sup>24</sup> in einem zentralen
					Thema des 4. und 5. Akts liegt, der Auseinandersetzung mit dem Meer. Dieses
					Motiv bringt Lohmeyer in Zusammenhang mit den großen Sturmfluten des Winters
					1824/25. Er verweist auf Goethes Tagebuch vom 25.2. 1825: "Die
					Überschwemmungsunfälle und meteorologische Betrachtungen bey dieser Gelegenheit
					[...] Für mich Betrachtungen über das Jahr 1775, besonders Faust".<sup>25</sup>
					Von Goethes Auseinandersetzung mit meteorologischen Phänomenen mente, oder
					vielmehr die zerstreut gearbeiteten Stellen dieses zweiten Theils zusammen
					räumen und dadurch einiges retten was den Lesern interessant seyn wird." (P63,
					Z. 163169, hier S. 273f.) Dabei ist vom 5. Akt schon damals einiges vorhanden
					und mehr geplant, als hier verraten wird.</p>
				<p>19II H5, hier S. 203.</p>
				<p>20Bei diesem Sammelblatt handelt es sich um Geraberger Postpapier, das Goethe in
					der Zeit der Neuordnung 1797/98 für eine Reihe von Handschriften nutzte. Schrift
					und Anlage des Blattes bestätigen seine Zugehörigkeit zu der Arbeitsphase vor
					der Jahrhundertwende. Vgl. auch Erich Schmidt (WA I,15.2,37).</p>
				<p>21Es handelt sich (gegen die Angaben in WA I,15.2,37) um die Verse 6863f. Vgl.
					hier S. 203.</p>
				<p>22Der zum Zeitpunkt der Niederschrift dieser frühen `Paralipomena' als solcher
					noch nicht geplant war.</p>
				<p>23Vgl. auch den Einzelkommentar, hier S. 204.</p>
				<p>24Die Frage, was Goethe 1825 zur Wiederaufnahme des `Faust' bewegt hat, ist
					häufig diskutiert und unterschiedlich beantwortet worden. Vgl. hier S. 742f.</p>
				<p>25WA III,10,23. </p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 4</p>
				<p> in dieser Zeit zeugt auch die `Witterungslehre' aus dem Jahre 1825.<sup>26</sup>
				</p>
				<p>Die überlieferten Handschriften aus der in diesem Frühjahr neu einsetzenden
					Arbeit am `Faust' belegen, daß Goethe sich zunächst mit zentralen Szenen des 5.
					Akts beschäftigte, bevor er sich dann der `Helena' zuwandte: Anfang April 1825
					lagen "die wesentlichen Teile der drei Kernszenen" des 5. Akts (Grablegung,
					Mitternacht, Großer Vorhof des Palastes) in Entwürfen schon vor.<sup>27</sup>
					Noch während und nach der Fertigstellung der `Helena' entstanden in der zweiten
					Hälfte des Jahres 1826 die ausführlichen Darstellungen ihrer `Antecedenzien'
					(P99, P123, hier S. 417ff. und 424ff.), die vor allem den geplanten 2. Akt, die
					`Klassische Walpurgisnacht' skizzieren (die schließlich erst 1829/30
					ausgearbeitet wurde). Der erste Hinweis auf eine Beschäftigung nicht mit diesen
					`Voraussetzungen', sondern mit den Folgen des `HelenaAktes' findet sich dann in
					einem Brief an den Freund Zelter vom 24. Mai des folgenden Frühjahrs:</p>
				<p>Nun aber soll das Bekenntniß im Stillen zu dir gelangen, daß ich, durch guter
					Geister fördernde Theilnahme, mich wieder an Faust begeben habe, und zwar gerade
					dahin, wo er, aus der antiken Wolke sich niederlassend, wieder seinem bösen
					Genius begegnet. Sage das niemanden; dieß aber vertrau ich dir, daß ich von
					diesem Punct an weiter fortzuschreiten und die Lücke auszufüllen gedenke
					zwischen dem völligen Schluß, der schon längst fertig ist.<sup>28</sup>
				</p>
				<p>Die hier beschriebene Szene weist deutlich auf den Beginn des 4.
						Aktes:<sup>29</sup> "Hochgebirg [...] Eine Wolke zieht herbei, lehnt sich
					an, senkt sich auf eine bevorstehende Platte herab. Sie theilt sich. Faust tritt
					hervor." Kurz darauf kommt Mephistopheles hinzu. Die ersten Nachrichten über die
					Ausarbeitung dieses Aktes aber stammen aus dem Jahre 1831 und erst dann, vier
					Jahre nach dem zitierten Brief an Zelter, beginnt Goethe tatsächlich, "die Lücke
					auszufüllen". Unter den überlieferten Papieren befinden sich allerdings drei
					Schemata zum 4. Akt, die offensichtlich frühe Überlegungen 26Unter dem Titel
					`Bändigen und Entlassen der Elemente'(!) heißt es hier: "Es ist offenbar, daß
					das, was wir Elemente nennen, seinen eigenen wilden wüsten Gang zu nehmen
					immerhin den Trieb hat. [...] Die Elemente daher sind als colossale Gegner zu
					betrachten, mit denen wir ewig zu kämpfen haben, und sie nur durch die höchste
					Kraft des Geistes, durch Muth und List, im einzelnen Fall bewältigen." (WA
					II,12,102)</p>
				<p>27Landeck, S. 215 (vgl. V H17 und V H18). Zur Arbeit am `Faust' 1825 vgl. meine
					Kapitel zur Entstehungsgeschichte von Akt 3 (hier S. 532ff.) und Akt 5 (hier S.
					738ff.).</p>
				<p>28WA IV,42,190. Vgl. dazu im Tagebuch vom 22. Mai 1827: "Einiges über den zweyten
					Theil von Faust gedacht. Auch schematisirt." (WA III,11,60)</p>
				<p>29Aus dieser Tatsache wurde verschiedentlich geschlossen, daß der Monolog dann
					auch tatsächlich in eben diesen Tagen des Frühjahrs 1827 schon entstanden sei
					(so z. B. Hölscher-Lohmeyer, Auf dem Hochgebirg, S. 249, Anm. 3).
					Handschriftliche Zeugnisse zur Stützung dieser These sind nicht überliefert _
					bei der einzigen handschriftlich überlieferten Fassung des Eingangsmonologs
					handelt es sich um eine offensichtlich spätere Reinschrift Johns (IV H1). W.
					Wittkowski nimmt sogar an, daß der Anfangsmonolog des 4. Aktes noch früher
					entstanden ist: "Nach Abschluß der `Helena' und des noch dazugehörenden Monologs
					Anfang des IV. Aktes wandte Goethe sich `Helenas Antezedentien' zu: dem I. Akt
					[...]" Wittkowski, Faust und der Kaiser, S. 632. Diese nicht weiter begründete
					Auffassung scheint mir jedoch kaum haltbar. </p>
				<p> Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p> dokumentieren<sup>30</sup> und schon vorlagen, als Goethe sich im Jahr 1831 an
					die Ausarbeitung des 4. Aktes machte. Eine wichtige Rolle spielt in diesen
					Schemata der auch im zitierten Brief an Zelter erwähnte Beginn des 4. Akts:
					Faust, "aus der antiken Wolke sich niederlassend." Die Frage, wann Goethe den
					Anfangsmonolog des 4. Aktes ausgeführt hat, ist nicht geklärt _ die im Hinblick
					auf den zitierten Brief an Zelter zunächst naheliegende Annahme einer Entstehung
					im Frühjahr 1827, "in direktem Anschluß an die `Helena'",<sup>31</sup> ist im
					Zusammenhang mit den frühen Schemata zum 4.Akt zumindest nicht unproblematisch.
					Diese Schemata sind in verschiedener Hinsicht rätselhaft; ungeklärt ist sowohl
					ihr Verhältnis zur schließlich ausgeführten Handlung als auch ihr Verhältnis
					untereinander. Einen Anhaltspunkt für die Datierung liefert nur eine dieser
					Handschriften: P179a ist auf einem Blatt niedergeschrieben, das auf der anderen
					Seite Einträge aus dem Frühjahr 1828 aufweist. Wenn diese zuerst auf dem Blatt
					gestanden haben, was als wahrscheinlich gelten darf,<sup>32</sup> gilt für P179a
					der 15.4.1828 als terminus post quem. Da P179a andererseits sehr wahrscheinlich
					eine Vorstufe zum ausgeführten Monolog darstellt, spräche diese Datierung gegen
					eine Ausführung des Eingangsmonologs bereits im Frühjahr 1827.<sup>33</sup> Ist
					die Annahme über die Beschriftungsreihenfolge zutreffend, kann auch das Schema
					nicht schon im Frühjahr 1827, sondern frühestens im Frühjahr 1828 verfaßt worden
						sein.<sup>34</sup>
				</p>
				<p>Das bereits im Brief an Zelter erwähnte Motiv der "antiken Wolke", aus der Faust
					sich niederläßt, wird in den überlieferten frühen Schemata mit einem weiteren
					Einfall verbunden, den Goethe in einem Schema vom November 1826 noch für den
					Beginn des 2. Akts vorgesehen hatte: Damals plante er einen "großen Monolog"
					angesichts der Erscheinungen Gretchens und Helenas: "Faust, niedergelegt an
					einer Kirchhofsmauer. Großer Monolog, zwischen Gretchens und Helenas
						Wahnerscheinung".<sup>35</sup> Wie die frühen Schemata deutlicher erkennen
					lassen als der ausgeführte Text, ging 30P179a, P179 und P180, vgl. hier S.
					670-677.</p>
				<p>31So nimmt z. B. auch Staiger die Entstehung des Monologs "unmittelbar im
					Anschluß an die `Helena'" an (Staiger, Goethe Bd. 3, S. 404).</p>
				<p>32Vgl. Kommentar zu P179a, hier S. 671: für seine Bleistiftentwürfe benutzte
					Goethe häu fig schon anderweitig gebrauchte Papiere; daß sein Schreiber dagegen
					ein Blatt für ein Konzept verwendet, auf dem ein noch unerledigter Entwurf
					Goethes steht, ist sehr unwahrscheinlich _ letztlich aber nicht mit Sicherheit
					auszuschließen.</p>
				<p>33Vgl. Pniower: "War aber Goethe jetzt mit dem ersten Act beschäftigt, so wird er
					die eben in dem Brief an Zelter verkündete Absicht, zunächst den vierten in
					Angriff zu nehmen aufgegeben haben." (Pniower, S. 190.) Vgl. die Kommentare zu
					P179 und P179a, hier S. 675f. u. 671f.</p>
				<p>34Vgl. dagegen Pniower, S. 190: "Daß dieser Gedanke [Beginn des 4. Akts im Brief
					an Zelter vom Mai 1827] nur ein vorübergehender war, erhellt auch daraus, dass
					sich unter den Paralipomenis des vierten Acts kein einziges findet, das vor dem
					Jahre 1831 anzusetzen ist." Eine sichere Datierung der frühen Schemata ist
					jedoch nicht möglich, sie lassen sich jedenfalls nicht als Beleg dafür
					heranziehen, daß Goethe nicht doch schon vor 1831 Überlegungen zum 4. Akt
					anstellte und womöglich niederschrieb.</p>
				<p>35Vgl. P99A, Z. 1ff., hier S. 417. (Vgl. auch P99B, Z. 1ff., hier S. 419.) </p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 4</p>
				<p> dieser im 2. Akt nicht realisierte Plan<sup>36</sup> offensichtlich vom Anfang
					des 2.Aktes auf den Beginn des 4. Aktes über:<sup>37</sup> Nicht schon vor
					Fausts Verbindung mit Helena, sondern nach dem Abschluß des 3. Aktes, wenn beide
					großen Frauengestalten für ihn `Vergangenheit' sind, fand der Monolog angesichts
					der beiden (Wolken) Gestalten dann seinen Platz. </p>
				<p>Ausführung (1831)</p>
				<p>Sämtliche weiteren handschriftlichen Zeugnisse der Entstehung des 4. Akts lassen
					sich dem Jahr der endgültigen Ausführung, 1831, zuweisen. Anfang Dezember 1830
					hatte Goethe einen gefährlichen Blutsturz überstanden, in den folgenden Wochen
					beschäftigte er sich mit der Regelung seines Nachlasses.<sup>38</sup> Kanzler v.
					Müller berichtet vom 5. Januar 1831:</p>
				<p>6 bis 8 Uhr abends [bei Goethe]. Er genehmigte völlig den letzten
					Testamentsentwurf und zeigte sich sehr dankbar dafür, daß ich ihm `diese große
					Sorge von der Brust nehme'. [...] Es schien ihm Bedürfnis, diesen Abend recht
					viel, was mir interessant sein möchte, mitzuteilen. `Man sollte das öfter tun,
					sagte er, oft kann man damit einem Freunde Freude machen und mancher gute
					Gedanke keimt dabei auf. Nun, wenn ich nur erst meine TestamentsSorge vom Herzen
					habe, dann wollen wir wieder frisch auftreten. Zehn neue Bände meiner Schriften
					sind fast schon parat; vom Faust der 5. Akt und der zweite fast ganz. Der 4. muß
					noch gemacht werden, doch im Notfall könnte man ihn sich selbst konstruieren, da
					der Schlußpunkt im 5. Akt gegeben ist.'<sup>39</sup>
				</p>
				<p>Einen Tag zuvor hatte Goethe an Zelter geschrieben:</p>
				<p>Die zwey ersten Acte von Faust sind fertig. [...] Helena tritt zu Anfang des
					dritten Acts, nicht als Zwischenspielerin sondern als Heroine, ohne weiteres
					auf. Der Decurs dieser dritten Abtheilung ist bekannt [...] Der fünfte bis zum
					Ende des Endes steht auch schon auf'm Papiere.</p>
				<p>Die Vollendung des Ganzen ist trotzdem noch nicht abzusehen: "inwiefern mir die
					Götter zum vierten Act helfen, steht dahin."<sup>40</sup>
				</p>
				<p>Im Februar nimmt Goethe die Arbeit an den noch ausstehenden Teilen auf. Eckermann
					berichtet vom 11. Februar 1831: "Heute bei Tisch erzählte mir Goethe, daß er den
					vierten Akt des `Faust' angefangen habe und so fortzufahren gedenke, 36In der
					ersten ausführlichen Fassung der `Antecedenzien' (P123B, hier S. 424-432) vom
					Dezember 1826 wird dieses Motiv bereits nicht mehr erwähnt.</p>
				<p>37Am deutlichsten in der Korrekturschicht von P179. 3: nur hier ist von Gretchen
					und Helena die Rede, nur hier vom `Erwachen' Fausts. (Vgl. hier S. 674.)</p>
				<p>38Vgl. Goethes Tagebucheintragungen vom 5., 6., 8., 14. und 22. Januar 1831 (WA
					III,13,3/4/6/10/15). In dieser Zeit arbeitet er auch am `Faust': im Dezember
					1830 entstehen der Schluß der `Klassischen Walpurgisnacht' und die Szene
					`Bergschluchten'. Vgl. dazu hier S. 397f., bes. Anm.53, und S. 747f.</p>
				<p>39Kanzler v. Müller, Unterhaltungen mit Goethe, S. 175f.</p>
				<p>40An Zelter 4. 1. 1831 (WA IV,48,72). </p>
				<p> Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p> welches mich sehr beglückte."<sup>41</sup> Goethes Tagebuch bestätigt das Datum.
					Unter dem 10. 2. 1831 verzeichnet es: "Von dieser Last befreyt [Haushaltssorgen]
					konnt' ich an bedeutende Arbeiten gehen; ich kann hoffen, die Epoche werde
					fruchtbringend seyn".<sup>42</sup> Zwei Tage darauf, am 12. Februar, meldet das
					Tagebuch: "Das Hauptwerk muthig und glücklich angegriffen",<sup>43</sup> und
					Eckermann berichtet vom 13. 2. 1831: </p>
				<p>Bei Goethe zu Tisch. Er erzählt mir, daß er im vierten Akt des Faust fortfahre,
					und daß ihm jetzt der Anfang so gelungen, wie er es gewünscht. `Das, <i>was</i>
					geschehen sollte, sagte er, hatte ich, wie Sie wissen, längst; allein mit dem
						<i>Wie</i> war ich noch nicht ganz zufrieden, und da ist es mir nun lieb,
					daß mir gute Gedanken gekommen sind. Ich werde nun diese ganze Lücke, von der
					Helena bis zum fertigen fünften Akt, durcherfinden und in einem ausführlichen
					Schema niederschreiben, damit ich sodann mit völligem Behagen und Sicherheit
					ausführen, und an den Stellen arbeiten kann, die mich zunächst
						anmuten.<sup>44</sup>
				</p>
				<p>Es ist durchaus möglich, daß es sich bei dem erwähnten `gelungenen Anfang' nun
					tatsächlich um die schon länger geplanten, in den frühen Schemata skizzierten
					und erst jetzt ausgeführten Verse des Eingangsmonologs des 4. Akts handelt
						(V.10039-10066).<sup>45</sup> In den folgenden Wochen scheint die Arbeit am
					`Hauptgeschäft' zunächst unterbrochen, das Tagebuch im März verzeichnet vor
					allem `Botanica',<sup>46</sup> Korrespondenz und `Geschäftliches'<sup>47</sup> _
					aber kein Wort vom `Faust'. Der erste Eintrag, der wieder auf diesen zu beziehen
					ist, stammt vom 9. April: "Anderes Geheime bedenkend. Philemon und Baucis und
					Verwandtes sehr zusagend"<sup>48</sup> und weist nicht auf die Fortsetzung des
					4., sondern auf neuerliche Arbeit am 5. Akt. Anfang Mai schließlich heißt es im
					Tagebuch: 41Eckermann, 11. 2. 1831.</p>
				<p>42WA III,13,27.</p>
				<p>43WA III,13,28. Welche Teile des `Faust' in diesen Tagen entstanden, ist nicht
					mit Sicherheit zu rekonstruieren; keineswegs auszuschließen ist, daß damals der
					Anfangsmonolog des 4. Akts gelang. (Zur Diskussion um die Entstehung dieses
					Monologs siehe oben.) Landeck vermutet dagegen in diesen Tagen das Entstehen von
					V H37; ob diese Erweiterung der Bergschluchtenszene <i>diesen</i> Niederschlag
					im Tagebuch gefunden hätte, bleibt jedoch fraglich.</p>
				<p>44Wenige Tage später berichtet ihm Goethe: "ich habe nun auch das ganze
					Manuskript des zweiten Teiles heute heften lassen, damit es mir als eine
					sinnliche Masse vor Augen sei. Die Stelle des fehlenden vierten Aktes habe ich
					mit weißem Papier ausgefüllt, und es ist keine Frage, daß das Fertige anlocket
					und reizet, um das zu vollenden was noch zu tun ist. Es liegt in solchen
					sinnlichen Dingen mehr als man denkt, umd man muß dem Geistigen mit allerlei
					Künsten zu Hülfe kommen." (Eckermann, 17. 2. 1831) Auffallend ist, daß sich die
					Tagebucheintragungen und die von Eckermann aus diesen Tagen überlieferten
					Äußerungen Goethes vor allem auf die Arbeitsweise und Arbeitsvorbereitungen
					beziehen: Goethe bemühte sich offenbar, den Produktionsprozeß in Gang zu
					setzen.</p>
				<p>45Andere Teile des 4. Akts kommen für dieses Datum nicht in Frage, siehe unten.
					Der Anfangsmonolog ist nur als Reinschrift auf einem Blatt ohne weitere
					Anhaltspunkte für eine Datierung überliefert. (Vgl. Anm. 29.)</p>
				<p>46Goethe arbeitet an einem Aufsatz über die `Spiraltendenz' der Pflanzen. Vgl. WA
					III,13,29f.</p>
				<p>47Vgl. WA III,13,3855.</p>
				<p>48WA III,13,59. </p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 4</p>
				<p> "Abschluß der fünften Abtheilung. Beginn der vierten."<sup>49</sup> Erst mit
					diesem Datum, dem 4. 5. 1831, beginnt die kontinuierliche Ausarbeitung des
					letzten fehlenden, des 4.Akts. </p>
				<p>Tagebucheintragungen und Briefäußerungen machen wahrscheinlich, daß auch in den
					folgenden zwei Wochen vor allem noch Vorarbeiten geleistet wurden; die Rede ist
					immer wieder vom `Ordnen', `Sondern' und `Vorbereiten'.<sup>50</sup> Vermutlich
					entstanden in diesen Tagen auch erste Entwürfe und Sammelblätter.</p>
				<p>Eine eindeutige und zuverlässige Datierung steht nur für eine Handschrift zur
					Verfügung: das große Schema zum 4. Akt (P178, hier S. 678ff.) ist auf den 16.Mai
					1831 datiert. Während die Stichworte zur Szene `Hochgebirg' in diesem Schema den
					ausgeführten Versen schon recht genau entsprechen, weist die Skizzierung der
					folgenden Handlung _ Fausts Eintritt in den Krieg bis zu seiner Belehnung _ in
					vieler Hinsicht noch Abweichungen auf.<sup>51</sup> Aber auch der Beginn des
					Schemas läßt nicht darauf schließen, daß zum Zeitpunkt der Niederschrift des
					Schemas die erste Szene womöglich schon ausgeführt vorlag; manche der im Schema
					genannten Motive sind in der Ausführung ganz weggefallen oder sehr verändert
					worden, andere hinzugekommen. Daß einige Sammelblätter und Entwürfe bereits
					vorlagen, als P178 abgefaßt wurde, ist andererseits wahrscheinlich.</p>
				<p>Wenige Tage nach der Niederschrift dieses großen Schemas wird Goethe krank; die
					Arbeit wird noch einmal unterbrochen.<sup>52</sup> Am 28. Mai 1831 notiert
					Goethe schließlich wieder: "Manches geordnet, vorgearbeitet und beseitigt, damit
					man nach und nach wieder in's Geschick kommt."<sup>53</sup>
				</p>
				<p>Zwei der überlieferten Handschriften, für die sich anhand des verwendeten Papiers
					ein terminus post quem ermitteln läßt, weisen auf eine Entstehungszeit nicht vor
					Ende Mai;<sup>54</sup> folgt man den Angaben in Goethes Tagebuch, so setzt die
					Phase der intensiven produktiven Ausarbeitung des 4. Akts sogar erst in der
					zweiten Junihälfte ein. "Einige Hoffnung zu glücklicher Fortsetzung des
						Unternommenen"<sup>55</sup> heißt es am 494. Mai 1831 (WA III,13,72). Zur
					Entstehung des 5. Akts vgl. hier S. 738-749.</p>
				<p>50Vgl. z. B. "Einiges geordnet" (8. 5. 1831); "Anderes geordnet, fortgeschoben
					und vorbereitet" (9. 5. 1831); "Manches gesondert und geordnet" (16. 5. 1831)
					und "Poetische Vorarbeiten" (17. 5. 1831). Vgl. WA III,13,7479.</p>
				<p>51Handschriften, die sich zuverlässig vor den 16. Mai 1831 datieren lassen, sind
					nicht überliefert. Zu P178 vgl. Kommentar, hier S. 686f.</p>
				<p>52Tagebuch vom 20. 5. 1831: "Wegen des Catarrhs der Tag ungenützt hingegangen"
					(WA III,13,81). Vgl. auch die Eintragungen der folgenden Tage (21.26. 5.
					1831).</p>
				<p>53WA III,13,82.</p>
				<p>54Manchmal notierte Goethe `Faust'Entwürfe auf zuvor anderweitig verwendeten
					Papieren: für den 4. Akt handelt es sich um eine datierte Notiz Göttlings vom
					30.5. 1831 (IV H22a, hier S. 723f.), ein Briefcouvert mit Poststempel vom 21.
					Mai (IV H8, hier S. 725f.) und ein auf den 8.12. 1831 datierter Frachtbrief (IV
					H16, vgl. hier S. 669, Anm. 79). Die Untersuchung der Handschriften zeigt, daß
					IV H22a vor IV H8 entstanden ist: Goethe hat gebrauchte Papiere zur späteren
					Verwendung als Konzeptpapier aufgehoben und solche Papiere nicht immer sofort
					wieder benutzt.</p>
				<p>55WA III,13,98. </p>
				<p> Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p> 24.6. 1831, und nun folgen fast täglich Eintragungen, die von der
					fortschreitenden Arbeit am `Hauptzweck' berichten.<sup>56</sup> Schon am 3. Juli
					heißt es "John einiges Mundum",<sup>57</sup> am 5.Juli dann wieder: "Den
					Hauptzweck nicht außer Augen gelassen. Einiges Mundum deßhalb",<sup>58</sup> und
					schließlich am 12. Juli 1832: "Die Verbindung gelang mit der Hauptparthie. John
						mundirte."<sup>59</sup>
				</p>
				<p>Die Frage, welche `Verbindung' mit welcher `Hauptparthie' hier gemeint sei, ist
					in der `Faust'Forschung unterschiedlich beantwortet worden; die Untersuchungen
					zur Entstehungsgeschichte machen deutlich, daß es sich hier nicht um eine
					Verbindung des 5. Akts mit dem Ersten Teil gehandelt haben wird,<sup>60</sup>
					sondern um die Verbindung der in diesen Tagen entstandenen Verse des 4. Akts mit
					der "Hauptparthie" des bereits vorliegenden `Faust'. Große Teile des 4. Akts
					sind also in der Zeit zwischen dem 28. Mai und dem 12. Juli 1831 entstanden.</p>
				<p>Da für den größten Teil der überlieferten Handschriften keine äußeren Indizien
					für die Datierung zur Verfügung stehen, kann eine entstehungsgeschichtliche
					Anordnung der Nachlaßstücke sich nur auf die relative Chronologie, die
					Beziehungen der überlieferten Handschriften untereinander stützen. Nicht jede
					Handschrift allerdings ist mit jeder in Beziehung zu setzen, da es sich immer um
					Teilhandschriften und oft um kleine Ausschnitte des ganzen Akts handelt. Unter
					den vorhandenen Handschriften lassen sich zwei umfangreiche und einige kleinere
					Handschriften als Reinschriften beschreiben, die jeweils als vorläufige
					Schlußpunkte einer bestimmten Arbeitsphase zu charakterisieren sind. Da ist
					zunächst das Arbeitsmundum IV H8 (hier S.725f.), ein selbstangefertigtes Heft
					aus Folioblättern, das zum Teil von Goethes Schreiber John, zum Teil von ihm
					selber niedergeschrieben wurde.<sup>61</sup> Dieses wohl im Juni, auf jeden Fall
					aber nach dem 16. Mai entstandene Mundum<sup>62</sup> spielt eine wichtige Rolle
					bei der Bestimmung der relativen Chronologie der Handschriften zum 4. Akt, da
					sich für eine Reihe von Entwurfshandschriften zeigen läßt, daß sie vor IV H8
					56Tagebuch vom 25. 6. 1831: "Sonstige höhere Betrachtung, Fördernisse nicht
					unbedeutend"; "26.6.: Fortgeführter Hauptzweck"; "28. 6.: Den Hauptzweck nicht
					außer Acht gelassen"; "29. 6.: Nachher für mich mit Betrachtung der Gangarten
					beschäftigt, das Hauptgeschäft nicht außer Augen lassend"; "30.6.: Zum Zweck
					fortgearbeitet"; "1.7.: Den Hauptzweck verfolgt. Manches geordnet und vorgesehen
					[...] Blieb für mich, das Hauptgeschäft fördernd"; "2. 7.: Den Hauptzweck
					verfolgt" (WA III,13,100103). Daß Goethe Ende Juni mit der Arbeit am 4. Akt
					beschäftigt war, bestätigt auch die Entwurfshandschrift IV H18, die auf Galileis
					`Dialog' zu beziehende Notizen enthält, deren Lektüre im Tagebuch für eben diese
					Junitage bezeugt ist (vgl. Kommentar zu IV H18, hier S. 731).</p>
				<p>57WA III,13,104.</p>
				<p>58WA III,13,104.</p>
				<p>59WA III,13,107.</p>
				<p>60Wie von Düntzer angenommen wurde. (Vgl. Düntzer, Entstehung der letzten Akte,
					S. 332).</p>
				<p>61Die ausführliche Beschreibung des Mundums IV H8 findet sich im Kommentar zu
					P183 (hier S. 727f.).</p>
				<p>62Zur Datierung vgl. hier S. 727. </p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 4</p>
				<p> entstanden sein müssen<sup>63</sup>: Korrekturen, die Goethe auf solchen
					Entwurfshandschriften vorgenommen hat, sind im Arbeitsmundum IV H8 schon
					vollzogen. So bietet z. B. die Rückseitedes Sammelblatts IV H6 (hier S. 689f.)
					einen Bleientwurf zu den Versen 10301ff. (IV H6: "Genug um Schlachten zu
					gewinnen/ Erhalte dich bey großen Sinnen" wird hier korrigiert zu "Kriegslist um
					Schlachten zu gewinnen/ Befestige dich bey großen Sinnen"), die auf IV H8 gleich
					in ihrer endgültigen Form niedergeschrieben sind. Ähnliches läßt sich für das
					Verhältnis von IV H9 und IV H8 feststellen; bei dem Bleistiftentwurf der Verse
					1034510350 auf IV H9 handelt es sich um eine Vorstufe zu den Versen auf IV
						H8.<sup>64</sup> Auch IV H22a läßt sich als Vorarbeit zu IV H8
						bestimmen.<sup>65</sup> Die Entwicklung der Verse 1076810773 läßt sich sogar
					über drei Handschriften verfolgen. Der erste, zahlreiche Sofortkorrekturen
					aufweisende Entwurf auf IV Hd<sup>66</sup> wird in seiner letzten hier
					erreichten Fassung auf IV He übernommen und dort in einen größeren Zusammenhang
						gestellt.<sup>67</sup> In einem nächsten Schritt werden die Verse auf IV H8
					übernommen und dort fast bis zur endgültigen Fassung weiter bearbeitet. </p>
				<p>Bei dem zweiten größeren Mundum (IV H13), das uns aus der Arbeit am 4. Akt
					überliefert ist, handelt es sich um eine Reinschrift Johns.<sup>68</sup> Dieses
					Mundum setzt nicht nur P178, sondern auch das detaillierte Schema P181/182 (hier
					S. 708ff.) schon voraus. Ebenfalls als Vorarbeiten lassen sich die Handschriften
					IV H17, IV H18, 63IV H6, IV H9, IV H19, IV H22a, IV Hd und IV He lassen sich als
					Vorstufen zu diesem Zwischenmundum bestimmen, lediglich IV H18 und vor allem IV
					H13 sind später anzusetzen.</p>
				<p>64In V. 10347 läßt Goethe in beiden Handschriften eine Lücke für das noch
					fehlende Adverb: "Das ganze Heer zurückgezogen/ Und hoffe denn uns glückt die
					Wahl" (IV H9); V. 10348 weist auf IV H8 schon die endgültige Fassung auf. <b>(IV
						H9:</b> GSA XVIII [5,10], graues Folioblatt, geripptes, grobes Konzeptpapier
					[Stuetzerbacher Sternpapier], enthält eigenhändige Bleiskizzen. VS: 10427f., mit
					Tinte als erledigt gestr., 2 Zeilen Spatium, 10345-10362, 10365-10368; RS:
					1036910374, die letzten beiden Verse nur bruchstückhaft [Reimworte], 10375-10384
					Var, 10393f., Spatium, 1039610398 Var.) Die Entwürfe auf IVH9 lassen sich als
					Vorarbeiten nicht nur zu IV H8, sondern auch zu IV H10, IV H11, IV H13 und IV
					H15 bestimmen.</p>
				<p>65Zu IV H22a vgl. hier S. 723f.</p>
				<p>66 <i>Die Waffen selbst sind nicht zu zugel[n] Sie Es geht schon wider an ein
						Prug[eln] Zi Wie zu der holden alten Zeit</i>
				</p>
				<p>
					<i>Der Arme selbst der Füße Schien[en] Sie ste[xx] sich als Gu Als Guelfen u als
						Gibell[inen]</i>
				</p>
				<p>
					<i>Erneuen sie den ewgen Streit.</i>
				</p>
				<p>Zu IV Hd vgl. auch Kommentar zu IV H19, hier S. 714.</p>
				<p>67Vgl. IV He, hier S. 715.</p>
				<p>68Die genaue Beschreibung des Mundums IV H13 findet sich im Kommentar, hier S.
					732f.</p>
				<p>
					<i>wie Bein[e]</i>
					<i> jene </i> Zur Entstehungsgeschichte IV H9, IV H11, IV H15, IV H12 und IV H14
						einordnen<sup>69</sup> _ nur IV H10, IV H21 und IV H16 gehen über dieses
					Mundum hinaus.<sup>70</sup>
				</p>
				<p>Das chronologische Verhältnis der beiden Munda IV H8 und IV H13 läßt sich an den
					Versen 10531f. ablesen: während auf IV H8 die Verse zunächst zwischen V.10338
					und 10339 standen und dann durch einen Zusatzzettel überklebt wurden, finden sie
					sich auf IV H13 bereits im endgültigen Kontext.</p>
				<p>Bei solchen Munda wie IV H8 oder IV H13 handelt es sich um relativ `späte'
					Handschriften im Arbeitsprozeß, die häufig das Ergebnis einer Arbeitsphase
					bilden. Ausgangspunkte der Arbeit dagegen sind Handschriften anderer Art:
					Charakteristisch für frühe Arbeitsstufen sind Notizzettel, auf denen noch
					ungeordnet zunächst einmal 69IV H17 ist ein Blatt mit eigenhändigen
					Bleientwürfen zu den Versen 1047510502 und läßt sich als Vorstufe zu IV H18
					bestimmen. (<b>IV H17:</b> GSA XVIII [5,18], helles gelbliches Quartblatt,
					Velinpapier, Schnittkante oben und rechts, Rißkante links und unten; WZ: `J W
					HATMA'; auf der Vorderseite mit der Anrede "Eure Exzellenz" beschriftet; quer
					dazu Bleiskizzen Goethes mit Tintenkorrekturen: V. 10477 Var10478, 10479, 10480
					Var, 1048110486, mit Tinte als erledigt gestr.; 1056510570 mit Blei als erledigt
					gestr. [wahrscheinlich zuerst auf dem Blatt], darunter umgekehrt 10475 mit
					Korr., 10476. Auf der Rückseite finden sich Entwürfe der Verse 1048710492 und
					1049610502; alles mit Blei als erledigt gestr.) Für die genaue Beschreibung von
					IV H18 und IV H11 vgl. hier S. 729ff. und 721f.</p>
				<p>Bei IV H15 handelt es sich um eine Vorarbeit zu IV H13. IV H9 und IV H11 dagegen
					stellen Vorstufen zu IV H15 dar. (<b>IV H15:</b> GSA XVIII [5,16], Streifen
					eines grauen Folioblattes, Konzeptpapier, gerippt [Stuetzerbacher Sternpapier];
					auf der Vorderseite eigenhändige Tintenniederschrift der Verse 1042710438; auf
					der Rückseite mit Tinte über Blei die Verse 1046310472, [10467Var] sowie 2
					schwer zu entziffernde Bleizeilen [Reste der unter der Tinte liegenden
					Bleiskizze].) Zu IV H12 vgl. hier S. 717ff.<b>IV H14</b> ist ein
					Bleistiftentwurf, der als Vorstufe zu IV H13 bestimmt werden kann. (GSA XVIII
					[5,15], graues Folioblatt, Konzeptpapier [Stuetzerbacher Sternpapier], gefaltet,
					beschnitten, Rißkante links; auf der Vorderseite V. 1042310425, 10426 Var in
					schw. Tinte, 1043910442 Var, 10447 Var, 10448, 10451, 10454, Spatium, 10449,
					10450, das ganze mit Blei als erledigt gestr.; auf der Rückseite V. 10473,
					10474, mit Blei als erledigt gestr.)</p>
				<p>70IV H10 weist auf der Rückseite eines eingeklebten Zettels die Verse 1045510462
					von Goethes eigener Hand über einer Bleiskizze auf. Diese Verse finden sich auf
					IV H13 schon in den endgültigen Kontext integriert, die Rückseite dieses
					eingeklebten Zettels liegt also vor der Niederschrift von IV H13, IV H10 als
					Ganzes dagegen womöglich nach IV H13: dann war der Entwurf _ nachdem er in die
					Reinschrift IV H13 aufgenommen worden war _ frei, konnte zerschnitten und
					weiterverwendet werden. (<b>IV H10:</b> GSA XVIII [5,11], helles gelbliches
					Folioblatt, gerippt; WZ: Wappen über `Stuetzerbach'; angeklebter Streifen eines
					grauen Folioblatts; auf der Vorderseite eine mit Bleistiftkorrekturen versehene
					Reinschrift Johns der Verse 1036710384; auf der Rückseite Reinschrift Johns der
					Verse 1038510392, 1039910406, dazwischen Ergänzungszeichen mit Bleistift. Die
					Ergänzung steht auf dem hier angeklebten Foliostreifen: V. 1039310398; die
					ersten Zeilen eigenhändig, die letzte Zeile John; auf der Rückseite des
					angeklebten Foliostreifens eigenhändig mit Tinte über Bleiskizze die Verse
					1045510462 mit Sprecherangabe, rechts abgeschnitten.)</p>
				<p>IV H21 ist eine Ergänzung zum Mundum IV H13: auf IV H13 finden sich die Verse
					1055410556, 10561f. und am Rand von Goethe nachgetragen 10563f. IV H21 weist
					dagegen V. 1055710564 im Zusammenhang auf. (<b>IV H21:</b> GSA XVIII [5,22],
					Streifen eines Folioblattes, Konzeptpapier,ge- faltet, gerippt; ohne WZ; auf der
					Vorderseite eigenhändige Tintenreinschrift derVerse1055710564.) </p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 4</p>
				<p> Einfälle notiert werden, Schemata (wie P178, P181/2 und P183) und
					Bleistiftentwürfe (wie IV H19, IV H18 und andere).<sup>71</sup> Voraussetzung
					für die in der folgenden Dokumentation gebotene Anordnung ausgewählter
					Nachlaßstücke war die eingehende Untersuchung der relativen Chronologie der aus
					der Arbeit am 4. Akt überlieferten Papiere, in die auch die hier nicht
					dokumentierten Blätter einbezogen wurden. </p>
				<p>Bei der noch nach dem 12. Juli 1831 verzeichneten Beschäftigung Goethes mit der
					Arbeit am `Hauptzweck' handelt es sich mit einiger Wahrscheinlichkeit um die
					Entstehung der den 4. Akt abschließenden AlexandrinerSzene: Am 14. (bis zum 22.)
					Juli 1831 entlieh Goethe aus der Großherzoglichen Bibliothek zu Weimar `Johann
					Daniel von Olenschlagers Neue Erläuterungen der Guldenen Bulle Kaysers Carls des
						IV.',<sup>72</sup> der Tagebucheintrag des folgenden Tages "Lektüre zu den
					nächsten Zwecken"<sup>73</sup> läßt sich hierauf beziehen. Schon 4 Tage später,
					am 19. 7. 1831, heißt es im Tagebuch wiederum: "Im Hauptgeschäft vorgerückt.
					John mundirte"<sup>74</sup> und am 22. Juli 1831 dann schließlich: "Das
					Hauptgeschäft zu Stande gebracht. Letztes Mundum. Alles rein Geschriebene
						eingeheftet."<sup>75</sup> Aus dieser abschließenden Arbeit an der
					Alexandriner-Szene sind nur wenige Vorarbeiten überliefert.<sup>76</sup> Sie
					machen deutlich, daß Goethe zunächst nicht an eine Ausarbeitung der
					ErzämterSzene in Alexandrinern dachte: Sowohl das überlieferte Bruchstück einer
					von Beginn an geplanten Belehnung Fausts als auch der Bleientwurf zu V. 10993ff.
					(IV H22a, hier S. 723f.) sind in 5hebigen Jamben abgefaßt. Die Entscheidung für
					den neuen Vers fiel offenbar spät.</p>
				<p>Außer den genannten Vorarbeiten ist eine eigenhändige Niederschrift der
					AlexandrinerSzene überliefert, die in diesen Julitagen entstanden sein muß. Die
					einzelnen Blätter dieses Mundums sind heute in verschiedenen Archiven und
					Bibliotheken verstreut.<sup>77</sup> In dieser Niederschrift der Schlußszene des
					4. Akts fehlen nur die Verse 1098710990, die auch in das letzte Mundum _ das
					Manuskript H _ nachträglich eingefügt wurden. Diese Verse gehören offensichtlich
					zu einer Erweiterung des 71Zu den verschiedenen Handschriftentypen vgl. auch
					mein Kapitel zur Arbeitsweise.</p>
				<p>72Keudell, Nr. 2218.</p>
				<p>7315. 7. 1831 (WA III,13,109). Überliefert sind, wahrscheinlich bei dieser
					Lektüre entstandene, Exzerptnotizen ("Schencke Amt Hesse[n]/ Westfalen/ Truchseß
					Würtemberg"). Vgl. WA I,42.2,356 (GSA: XLII 1,15).</p>
				<p>74WA III,13,110.</p>
				<p>75WA III,13,112.</p>
				<p>76Vgl. den Entwurf im Zusammenhang mit der Belehnungsszene (IV Hc, hier S. 735)
					und den Entwurf zu 10993ff. auf IV H22a (hier S. 723).</p>
				<p>77Es handelt sich um die Handschriften IV Hc (Bibliotheca Bodmeriana: V.
					1084910888), IV Hf (Bibliotheca Bodmeriana: V. 1088910898), IV H20 (GSA: V.
					1089910916), IV H1 (GSA) (1091710930), IV Hg (Bibliotheca Bodmeriana) (V.
					1093111022, ohne V. 1098710990) und IV Hh (Stadtarchiv Hannover: V. 1102311042).
					Die Zusammengehörigkeit und Reihenfolge der Blätter wird durch eine eigenhändige
					Paginierung und Anschlußzeichen gekennzeichnet. Auffallend ist auch die
					Verwendung der für Goethe eher ungewöhnlichen roten Tinte auf einem Großteil
					dieser Blätter. </p>
				<p> Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p> Nekromanten-Motivs, die Goethe erst kurz vor seinem Tode im Dezember 1831 oder
					sogar im Januar 1832 vorgenommen hat:<sup>78</sup> neben den Versen 1098710990
					gehören zu dieser späten Ergänzung auch die Verse 1044010446, die, ebenfalls in
					H nachgetragen, als Bleientwurf auf einem Blatt überliefert sind, das ihre
					Datierung auf einen Zeitpunkt nach dem 8. 12. 1831 fordert.<sup>79</sup>
				</p>
				<p>78Am 24.1. 1832 verzeichnet das Tagebuch noch einmal: "Neue Aufregung zu Faust in
					Rücksicht größerer Ausführung der Hauptmotive, die ich, um fertig zu werden,
					allzu lakonisch behandelt hatte." (WA III,13,210) Sichere Erkenntnis über die
					Veränderungen, die Goethe noch im Januar vornahm, haben wir nicht; neben der
					Erweiterung des NekromantenMotivs kommt auch die Umgestaltung von Fausts
					Abschlußmonolog in Frage. Die Erweiterung des NekromantenMotivs ist auf jeden
					Fall frühestens im Dezember anzusetzen (vgl. Anm. 79).</p>
				<p>79<b>IV H16:</b> GSA XVIII (5,17), Frachtbrief, Frankfurt/M., 8.12. 1831, Anton
					Bananky. Auf der Rückseite Adresse und Stempel sowie eine eigenhändige
					Bleiskizze zu V. 1044010446. Es handelt sich um den Entwurf zu einer
					nachträglichen Ergänzung in H (die hier skizzierten Verse finden sich dort auf
					einem eingeklebten Zusatzzettel); von den bereits vorhandenen Versen 10440f.
					notiert Goethe sich nur die Reimworte, um den Kontext zu skizzieren. Hier
					handelt es sich also um eine der Stellen, an denen Goethe nach dem Abschluß der
					Arbeit im Sommer doch noch wieder gearbeitet hat.</p>
				<p> Nachlaßstücke Zweiter Teil, Akt 4 </p>
				<p>
					<b>H P179a</b>
				</p>
			</kommentar>
		</f:abrDissertation>
		<f:inventoryDatabase>
			<f:field>
				<f:key n="08">Signatur</f:key>
				<f:value>25/XVIII,3,26</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
				<f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="12e">ermittelte Datierung</f:key>
				<f:value>um den 16.2.1827 (?)</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="12i">Index-Datum</f:key>
				<f:value>18270216</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="20">Handschriftennachweis in WA und SNA</f:key>
				<f:value>I 15.2,71</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="25">Sigle</f:key>
				<f:value>III H.74</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="70">Personen</f:key>
				<f:value>Unbekannte Empfänger</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="80">Blattzahl</f:key>
				<f:value>1</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="90">dabei-Vermerk</f:key>
				<f:value>Brief an unbekannten Empfänger mit dem Inzipit: "Diesen deutet mir denn
					auch..." 4 Zeilen, Konzept egh</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="91">Kommentar</f:key>
				<f:value>zur Datierung vgl. Bohnenkamp, S. 655</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="994">Filmnummer</f:key>
				<f:value>1300</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
				<f:value>3063</f:value>
			</f:field>
		</f:inventoryDatabase>
		<f:inventoryDatabase>
			<f:field>
				<f:key n="08">Signatur</f:key>
				<f:value>25/XVIII,3,26*a</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
				<f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
				<f:value>Faust II. WA I 15.1, 1-I 15.2, 247</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11z">Druckstelle in der WA</f:key>
				<f:value>I 15.1,177</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
				<f:value>Ein altes Wort bewährt sich auch an mir</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="30">Schrift</f:key>
				<f:value>egh; Riemer</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
				<f:value>Konzept</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="41v">Verszahlen</f:key>
				<f:value>9939-9940</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="70">Personen</f:key>
				<f:value>Riemer, Friedrich Wilhelm</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="91">Kommentar</f:key>
				<f:value>= 2. K im Vgl. mit III H.73</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
				<f:value>4169</f:value>
			</f:field>
		</f:inventoryDatabase>
		<f:inventoryDatabase>
			<f:field>
				<f:key n="08">Signatur</f:key>
				<f:value>25/XVIII,3,26*b</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
				<f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
				<f:value>Maximen und Reflexionen über Literatur und Ethik. WA I 42.2,
					109-252</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11z">Druckstelle in der WA</f:key>
				<f:value>I 42.2,231,3</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
				<f:value>Weis denn der Sperling</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="20">Handschriftennachweis in WA und SNA</f:key>
				<f:value>I 42.2,363</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="25">Sigle</f:key>
				<f:value>H.102</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="30">Schrift</f:key>
				<f:value>egh</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
				<f:value>Konzept</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="999">Gattung</f:key>
				<f:value>P</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
				<f:value>4966</f:value>
			</f:field>
		</f:inventoryDatabase>
		<f:inventoryDatabase>
			<f:field>
				<f:key n="08">Signatur</f:key>
				<f:value>25/XVIII,3,26*c</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
				<f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
				<f:value>Zahme Xenien. IV. WA I 3, 286-312</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11z">Druckstelle in der WA</f:key>
				<f:value>I 3,312,1</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="20">Handschriftennachweis in WA und SNA</f:key>
				<f:value>I 53,555</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="25">Sigle</f:key>
				<f:value>oS</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="30">Schrift</f:key>
				<f:value>egh</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="30a">Zusatz nach der Schriftangabe</f:key>
				<f:value>mit 4 weiteren vorausgehenden Versen: Was muß man doch im Alter nicht ...
					WA I 53,555</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
				<f:value>Konzept</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="98">Export in die Archivdatenbank</f:key>
				<f:value>e</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="992">Überlieferungszusammenhang</f:key>
				<f:value>auf Sammelblatt bei "Faust" II, 3. Akt</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
				<f:value>19826</f:value>
			</f:field>
		</f:inventoryDatabase>
	</f:metadataImport>
</archivalDocument>