<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/390168/">
   <revisionDesc>
      <change when="2013-01-23" who="bruening">encoded</change>
      <change when="2015-01-22" who="koehler">minimal headnote</change>
   </revisionDesc>
   <metadata>
      <headNote>Einzelblatt. – Zu ‚Faust II‘, Akt 3.</headNote>
      <note>Längs gebrochen. Spuren einer Querfaltung. Ergänzende Bogenhälfte: faust://document/bohnenkamp/H_P167.</note>
      <repository>gsa</repository>
      <idno type="faustedition">H P84 </idno>
      <idno type="gsa_1">GSA 25/XIX,1,9</idno>
      <idno type="gsa_2">GSA 25/W 1750</idno>
      <idno type="gsa_ident">390168</idno>
      <idno type="wa_faust">none</idno>
      <idno type="fischer_lamberg">2 III H.11a</idno>
      <idno type="bohnenkamp">H P84</idno>
      <textTranscript uri="390168.xml"/>
      <classification>Schema</classification>
      <history>Aus dem Nachlass Friedrich Krauses.</history>
      <dimensions>
         <width unit="mm">211</width>
         <height unit="mm">338</height>
      </dimensions>
      <format>2</format>
      <edges>uncut</edges>
      <paperType>Konzeptpapier</paperType>
      <paperColour>gelblich</paperColour>
      <chainLines unit="mm">25</chainLines>
      <watermarkID>none</watermarkID>
      <references>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 184</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1955">S. 92</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 538</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 538f.</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 666f.</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1955">S. 92</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 540-543</reference>
      </references>
   </metadata>
   <disjunctLeaf>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="0002.xml"/>
         </metadata>
      </page>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="0004.xml"/>
         </metadata>
      </page>
   </disjunctLeaf>
   <f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
      <f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:bemerkung>gehörte ursprünglich mit Par 167 zu einem Foliobogen, WA zu: Paralipomena. Älteste Phase</f:bemerkung>
      <f:bestandbildner>Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:bestandbildner>
      <f:bestandnr>25</f:bestandnr>
      <f:blatt>1</f:blatt>
      <f:datierung>um 1800</f:datierung>
      <f:druckort>WA I 15.1, 177-244</f:druckort>
      <f:ident>390168</f:ident>
      <f:kurztitel>Faust. Zweiter Theil. Paralipomenon 84
Helena Egypterin Magde  Und das heilig[e] Menschenrecht ...
WA: oS; vgl. I 15.2,184
Schema

Faust. Zweiter Theil. Dritter Act
Vers(e): 8810
Wie häßlich neben Schönheit ...
Konzept</f:kurztitel>
      <f:ordnungsgruppe>Werke</f:ordnungsgruppe>
      <f:schrift>egh</f:schrift>
      <f:signatur>XIX,1,9</f:signatur>
      <f:zwueber>Dramatische Werke</f:zwueber>
    </f:archiveDatabase>
      <f:abrDissertation>
         <metadaten xmlns="">
            <p>GSA XIX (1,9) (WA I,15.2,184)</p>
            <p>SchemaEntwurf</p>
            <p>Erstdruck: WA I,15.2,184</p>
            <p> x , graubraunes Folioblatt, Konzeptpapier, gerippt; ohne WZ;</p>
            <p>VS: G Blei rechtsspaltig P84, links Ergänzungen G schw.br. Tinte/G Blei, die rechte
               Spalte und die Bleiergänzung auf der linken Seite als erledigt gestr.;</p>
            <p>RS: G Blei, Fortsetzung P84</p>
         </metadaten>
         <kommentar xmlns="">
            <p> Für die Datierung dieses flüchtig geschriebenen und zum Teil nur schwer zu
               entziffernden Schemaentwurfs gibt das Blatt keine direkten äußeren Anhaltspunkte. Wie
               zuerst Grumach feststellte, gehörte das Folioblatt ursprünglich mit H P167 zu einem
               Foliobogen (identisches Papier und einander ergänzende Schnittlinien, vgl. H P167,
               hier S. 544f.). Nach Grumachs Vermutung wurden die beiden Blätter erst 1825 getrennt,
               als Goethe sie als Vorlage für die Abschrift von vorhandenen Splittern und
               Bruchstücken auf III H12 (hier S. 570) verwendete: "[...] man gewinnt den Eindruck,
               daß das Schema auch über das Jahr 1800 hinaus in Kraft geblieben ist und erst beim
               Beginn der neuen Arbeit im Jahre 1825 `ad acta' gelegt und durch neue Schemata
               ersetzt wurde". (Grumach, Vorarbeiten, S. 64.) </p>
            <p>Gegen die herrschende Auffassung, daß es sich bei diesem, dem sogenannten
               `Rheinlandschema' um die älteste der erhaltenen Skizzen zur `Helena' handelt, die die
               einleitende Szene "in einem sehr frühen Stadium der Umbildung" (Niejahr, Helena, S.
               85) zeigt, hat Grumach dann die Tatsache geltend gemacht, daß das Schema "mit
               Versentwürfen verbunden ist, die zur `Helena' von 1800 gehören und die Goethe selbst
               noch für die Helena von 1825 verwenden wollte." Diese Feststellung legt nach Grumach
               "den Gedanken nahe, daß das Rheinlandschema nicht, wie gewöhnlich angenommen wird,
               vor 1800, sondern erst 1800 entstanden ist." (Grumach, Goethes Vorarbeiten, S.
               63f.)</p>
            <p>Zentrales Argument der Forschung, die Entstehung des Schemas P84 deutlich vor dem
               Jahr 1800 anzusetzen (Petsch, Schmidt, Alt, Harnack, Niejahr, Morris), ist der
               Schauplatz des Geschehens. Im vorliegenden Entwurf kehrt Helena in einer ihr fremden
               Welt ins Leben zurück: "Helena glaubt sich in Sparta [...] und erteilt der Zigeunerin
               (Ägypterin, égyptienne) Befehle, da sie in der Alten die Schaffnerin vermutet, die
               das Haus in ihrer Abwesenheit verwaltet hat. In Wahrheit steckt Mephistopheles in der
               Verkleidung, und er reizt Helena absichtlich so, daß sie mit Strafe droht. Das gibt
               den Anlaß, sie [...] aufzuklären, daß sie in eine ganz neue, ihr völlig fremde Welt
               eingetreten ist, wovon auch die Reimverse zeugen." (Witkowski, S. 432.) P84 also
               müsse vor dem `Helena'-Fragment aus dem Jahre 1800 angesetzt werden, da die Begegnung
               zwischen Helena und Faust in diesem Schema, ganz dem 1816 niedergeschriebenen alten
               Plan entsprechend (P63, vgl. hier S. 266-274), im deutschen Mittelalter vorgesehen
               war.</p>
            <p>Gegen dieses Argument hat Grumach geltend gemacht, daß das `Helena'-Fragment aus dem
               Jahre 1800 durchaus nicht notwendig in Griechenland angesiedelt war. Im Gegenteil: da
               Goethe den alten Titel ("Helena im Mittelalter") noch 1825 bei der Wiederaufnahme der
               Arbeit für die Bezeichnung des alten Fragments verwendet (vgl. Tagebuch vom 20. 3.
               1825; WA III,10,32) "und der neue Titel zusammen mit der Ortsangabe [Vor dem Palaste
               des Menelas zu Sparta] erst in HIII auftaucht, kann sich die Umwandlung der `Helena
               im Mittelalter' in die `Klassisch-romantische Phantasmagorie' erst im Laufe des
               Jahres 1825 vollzogen haben." (Grumach, Vorarbeiten, S. 70.) Helena selbst
                  "<i>glaubt</i> so eben von Troja zu kommen und in Sparta einzutreffen" (P63,
               HP84</p>
            <p> Z. 116, hier S. 271; Hervorhebung AB), tatsächlich gerät sie auch 1800 noch in das
               deutsche Mittelalter. Grumach nimmt die Ansicht Friedländers auf, daß Goethe bei der
               Niederschrift des P63 nicht die `Helena 1800' hätte ganz ignorieren können
               (Friedländer, Rhythmen und Landschaften, S. 109, Anm. 23) und stellt fest, daß das um
               1816 als alter Plan skizzierte Vorhaben mit dem des `1800-Fragments' übereinstimmt:
               Helena "glaubt so eben von Troja zu kommen", in Wirklichkeit kommt sie aus dem
               `Elysium' (P84, Z. 32) bzw. aus dem Orkus (P63, Z. 106, hier S. 271). </p>
            <p>Nach den einleuchtenden Überlegungen Grumachs ist die Verlegung des Geschehens auf
               tatsächlich `klassischen Boden' eine Entscheidung der späten Arbeitsphase von
               1825/26. Sie steht in Zusammenhang mit Goethes Plänen zu den `Antecedenzien' der
               `Helena' aus dem Jahr 1826: erst in dieser Zeit wird für die Rückkehr der Helena aus
               dem Orkus die Bedingung aufgestellt, daß "sie sich nirgends als auf dem eigentlichen
               Boden von Sparta des Lebens wieder erfreuen solle" (P123A, Z. 28ff., hier S. 413);
               das ältere Motiv des `magischen Rings', der ihr `die Körperlichkeit wiedergibt' (P63,
               Z. 114, hier S. 271), ist dagegen noch in den ersten der 1825 entstehenden Schemata
               zur `Helena' enthalten. (Vgl. P162 und P164, hier S. 475f. u. 600f.)</p>
            <p>In bezug auf die Datierung kommt Grumach nun zu der Auffassung, daß P84 erst 1800
               entstanden sein kann _ "ja daß es sich wahrscheinlich sogar um eines der späteren
               Schemata des Jahres 1800 handelt, da die Verse [die unter dem Schema und auf der
               anderen Hälfte des Foliobogens standen] nicht an den Anfang, sondern an das Ende des
               Fragments gehören." (Grumach, Vorarbeiten, S. 64.)</p>
            <p>Diese Schlußfolgerungen allerdings sind zu weitreichend. Die Tatsache, daß die auf H
               P84 entworfenen Verse an das Ende des Fragments von 1800 gehören, bietet keinen
               sicheren Anhaltspunkt für die Datierung des Schemas: bei Goethes Arbeitsweise kann
               ein Vorgehen `von vorne nach hinten' durchaus nicht als sicher vorausgesetzt werden.
               Keinesfalls, scheint mir, kann es sich hier um "eines der späteren Schemata des
               Jahres 1800" handeln, und auch die Behauptung, daß mit P84 und den dazugehörigen
               Versen "schon die Stufe des Fragments von 1800 erreicht ist" (Grumach, Goethes
               Vorarbeiten, S. 66), bedarf der Einschränkung: Die zwischen H P84 und der Helena von
               1800 festzustellenden Abweichungen _ Auftreten und Verssprache (Reimpaare!) des
               Mephisto als Ägypterin _ sind schwerwiegend genug, um eine zeitliche Distanz zwischen
               beiden Texten wahrscheinlich zu machen, auch wenn Grumach überzeugend gezeigt hat,
               daß der bisher zwischen beiden vermutete Ortswechsel und damit grundlegende
               Konzeptionswandel nicht stattgefunden hat.</p>
            <p>Für eine sichere Datierung des frühen, vor der `Helena 1800' entstandenen Schemas,
               fehlen die Anhaltspunkte. Die Tatsache allein, daß das Blatt keine Signatur "adx"
               aufweist, reicht nicht aus, um eine Entstehung in den Jahren 1797-1799 auszuschließen
               (ob Goethe Schemata in das Signaturen-System mit einbezogen hat, ist nicht sicher).
               Die zu beobachtende Motivverwandtschaft zwischen dem vorliegenden Schema und Goethes
               Balladenproduktion aus dem Jahr 1797 reicht andererseits nicht aus, um eine
               Entstehung in dieser Zeit abzusichern. Vgl. jedoch die Verwen Nachlaßstücke Zweiter
               Teil, Akt 3</p>
            <p> dung des Motivs der Liebe zu einer Toten in Goethes Ballade `Die Braut von Corinth'
               (WA I,1,219-226) aus dem Jahr 1797 und Z. 11 dieser Ballade "Und sie sind schon
               Christen und getauft" (als Reimwort zu "erkauft"!) mit Z. 17f. des vorliegenden
               Schemas. Viele der in dieser Zeit entstandenen Balladen weisen Beziehungen zum
               `Faust' auf: ob Goethe sie direkt im `Faust' einsetzte (`König von Thule'), dieselben
               Motive behandelte (`Rattenfänger', `Spinnerin', `Die erste Walpurgisnacht'; vgl. dazu
               W. S. Seiferth, Goethes Balladen des Jahres 1797 und ihr Verhältnis zum `Faust') oder
               aus denselben Quellen Anregungen schöpfte, die auch für den `Faust' von Bedeutung
               waren (der Stoff für die `Braut von Corinth' stammt offensichtlich aus dem
               `Anthropodemus plutonicus' des Johannes Prätorius, dem Goethe auch Anregungen für den
               `Faust' verdankt. Vgl. Leitzmann, Schillers und Goethes Balladen. Siehe auch P29,
               hier S. 168). </p>
            <p>Z. 1 Egypterin] Maske Mephistos. Vgl. die auf einer wesentlich späteren Handschrift
               (III H18) überlieferte Textvariante zu V. 8865: Hier bezeichnet sich Phorkyas selbst
               als Ägypterin ("Mich fing er mich Egiptierin", vgl. WA I,15.2,95, später zu
               "Creterin" geändert). Wie Fischer-Lamberg gezeigt hat, kann für III H18 der 30. 9.
               1822 als terminus post quem geltend gemacht werden (Fischer-Lamberg, S. 95), die
               Handschrift ist also der Arbeitsphase von 1825 zuzuordnen.</p>
            <p>Z. 2: Die hier in Klammern wiedergegebene Lesung "Morgen" anstelle der Lesung
               Schmidts ("Mägden") geht auf einen Vorschlag Grumachs zurück (Goethes Vorarbeiten, S.
               67) _ eine sichere Entscheidung scheint mir angesichts der flüchtigen Züge nicht
               möglich, nach dem graphischen Befund ist "Mägden" jedoch eher unwahrscheinlich.</p>
            <p>Z. 2f. befiehlt eine Spartanische Furstin] Helena glaubt sich in Sparta und erteilt
               der "Egypterin" und den "Mägden" Befehle, in denen sie Angestellte ihres Palastes
               vermutet.</p>
            <p>Z.6f.: "Weitere Reden" des als "Egiptierin" verkleideten Mephistopheles provozieren
               Helena zur "Drohung" _ worauf die Angesprochene mit einem Hinweis auf die ganz
               veränderten Umstände reagiert. (Vgl. im endgültigen Text V. 8798f.)</p>
            <p>Z. 9ff. Und das heilig[e] Menschenrecht] Zuerst von Düntzer (Entstehung der
               klassischen Walpurgisnacht, S. 69) als Hinweis auf die französische Revolution
               gewertet und in der Folge als Anhaltspunkt für die Datierung genutzt (vgl. Niejahr,
               Helena, S. 85, Anm. 1). Die Reimpaare der "Egypterin" stellen einen deutlichen
               Kontrast zur antiken Welt dar _ die spartanische Fürstin ist in einer ihr fremden
               Umgebung gelandet. Versmaß und Maske Mephistos deuten auf einen vor dem
               `Helena'-Fragment von 1800 anzusetzenden Plan, da Mephisto in der Fassung von 1800
               bereits als Phorkyas erscheint und in Trimetern spricht.</p>
            <p>Z. 8-12 alR: Szene am Ufer, etwa der Leda- oder der Nausikaa-Szene entsprechend.
               Womöglich Stichworte zu einem schon im Fragment von 1800 geplanten Eingangslied des
               Chors, das von Helenas Herkunft erzählen sollte. (Vgl. V. 8638, der bereits 1800
               geschrieben wurde.) "Die Randbemerkung neben den Versen [...] dürfte HP84</p>
            <p> den Inhalt eines geplanten Chorgesangs der Mägde skizzieren; denn es ist wohl
               sicher, daß Helena und ihre Begleiterinnen sich der antiken Maße bedienen sollten,
               wofür auch der am Schluß dieser Skizze stehende, durchgestrichene Vers 8810 spricht.
               Mephistopheles spricht dagegen in den gereimten Versen seiner Zeit." (Witkowski, S.
               432.) </p>
            <p>Z. 19 alR Schweigen der Orakel] WA und Hecker lesen "Schweigende Orakel"; zuerst
               korrigiert bei Weitz. Witkowski vermutet einen Hinweis auf "Analogien zwischen den
               nun längst verstummten antiken Orakeln und dem Treiben der Zigeuner" (S. 432f.).</p>
            <p>Z. 20: Verwischte, daher schwer zu entziffernde Zeile. Erich Schmidt las "Zuerst aus
               dem O..."; Morris korrigierte zu "Zuerst aus der Architektur" (Faustparalipomena, S.
               178), Grumach dann schließlich liest überzeugend "Zeigt auf die Architektur"
               (Grumach, Vorarbeiten, S. 65). Der als "Egyptierin" verkleidete Mephistopheles sollte
               auf die mittelalterliche Architektur deuten und Helena so auf die fremde Umgebung
               hinweisen.</p>
            <p>Z. 21 Rhein thal] Helena findet sich nicht in Griechenland, sondern am Rhein
               wieder.</p>
            <p>Z. 22f.: Helena erkennt, daß sie nicht in Sparta bei Menelaus gelandet ist. Wieder
               einmal hat Venus in ihr Schicksal eingegriffen und Helena in ein fremdes Land
               geführt, vgl. auch P174, hier S. 583. (Zur Gestaltung dieses Sagenmotivs in der
               antiken Dichtung vgl. etwa Helenas Klage in der Ilias III,399f. oder ihre
               Verteidigungsrede in den `Troerinnen' des Euripides, V. 914-965.)</p>
            <p>Z. 28 Trost] Vgl. V. 9010ff. der ausgeführten Fassung.</p>
            <p>Z. 32 Elysium] Bereich des griechischen Hades, "der Aufenthalt der Seligen und
               vorzüglich der Seelen der Menschen aus den bessern goldnen Zeiten, die noch mit
               keinem Verbrechen sich befleckt hatten" (Moritz, Götterlehre, S. 309). "Den Namen
               Elysium hat solches erdichtete Land der verstorbenen Frommen, nach einigen, von
               alutoV, unauflöslich, weil die Leiber der Verstorbenen daselbst nicht mehr aufgelöset
               werden" (Hederich, S. 986). In P63 dagegen kommt Helena aus "dem Orkus" (Z. 106, hier
               S. 271).</p>
            <p>Z. 36 Bangen] Das gestrichene Wort wird in WA irrtümlich als "des Kriegers"
               wiedergegeben.</p>
            <p>' ´ Nachlaßstücke Zweiter Teil, Akt 3</p>
            <p>
               <b>HP167 (P172 Var, P52 Var)</b>
            </p>
         </kommentar>
      </f:abrDissertation>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XIX,1,9</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="20">Handschriftennachweis in WA und SNA</f:key>
            <f:value>I 15.2,184</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="25">Sigle</f:key>
            <f:value>oS</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="80">Blattzahl</f:key>
            <f:value>1</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="91">Kommentar</f:key>
            <f:value>gehörte ursprünglich mit Par 167 zu einem Foliobogen</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="994">Filmnummer</f:key>
            <f:value>1383</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>2429</f:value>
         </f:field>
         <f:paralipomenon>
            <f:field>
               <f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
               <f:value>25/XIX,1,9*a</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
               <f:value>I 15.2,184</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
               <f:value>H P 84</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
               <f:value>538</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
               <f:value>184</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Helena Egypterin Mägde</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42j">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Und das heilige Menschenrecht</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
               <f:value>84</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
               <f:value>10136</f:value>
            </f:field>
         </f:paralipomenon>
      </f:inventoryDatabase>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XIX,1,9*b</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
            <f:value>Faust II. WA I 15.1, 1-I 15.2, 247</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="11z">Druckstelle in der WA</f:key>
            <f:value>I 15.1,177</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
            <f:value>Wie häßlich neben Schönheit</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="30">Schrift</f:key>
            <f:value>egh</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
            <f:value>Konzept</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41v">Verszahlen</f:key>
            <f:value>8810</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>2654</f:value>
         </f:field>
      </f:inventoryDatabase>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XIX,1,9*a</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
            <f:value>Faust II. WA I 15.1, 1-I 15.2, 247</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="11z">Druckstelle in der WA</f:key>
            <f:value>I 15.1,177</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
            <f:value>Helena Egypterin Magde ² Und das heilig[e] Menschenrecht</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="20">Handschriftennachweis in WA und SNA</f:key>
            <f:value>I 15.2,184</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="30">Schrift</f:key>
            <f:value>egh</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
            <f:value>Schema</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
            <f:value>84</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41z">Druckstelle: Prosatexte und Dramen ohne Verszählung (Band, Seite, Zeile)
               bzw. Paralipomena</f:key>
            <f:value>I 15.2,184</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="91">Kommentar</f:key>
            <f:value>WA zu: Paralipomena. Älteste Phase</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="993">Überlieferungsweg</f:key>
            <f:value>aus Nachlaß Krause, Gottlieb Friedrich</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>3446</f:value>
         </f:field>
      </f:inventoryDatabase>
   </f:metadataImport>
</archivalDocument>