<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biedermann 1, Bd. 5</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-04-02" who="gorbunova">Ablegung der Entstehungszeugnisse,
                Fehlermeldungen korrigiert, Einfügen der Startseite</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="34"/>
            <div type="conversation">

                <head type="biedermann-1">928.</head>
                <milestone unit="page" type="startpage" n="34"/>
                <head><date when="1824-02-26">1824, 26.
                        Februar.</date></head>
                <head>
                    <lb/>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName>
                    <lb/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Mit Goethe zu Tische. – Nachdem gegessen und abgeräumt
                    war, ließ er durch Stadelmann große Portefeuilles mit Kupferstichen
                    herbeischleppen. Auf den Mappen hatte sich einiger Staub gesammelt, und da keine
                    passenden Tücher zum Abwischen in der Nähe waren, so ward Goethe unwillig und
                    schalt seinen Diener. »Ich erinnere dich zum letzten Mal,« sagte er; »denn gehst
                    du nicht noch heute, die oft verlangten Tücher zu kaufen, so gehe ich morgen
                    selbst, und du sollst sehen, daß ich Wort hatte!« Stadelmann ging.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich hatte einmal einen ähnlichen Fall mit dem
                    Schauspieler Becker,« fuhr Goethe gegen mich heiter fort, »der sich weigerte,
                    einen Reiter im ›Wallenstein‹ <pb n="35"/> zu spielen. Ich ließ ihm aber sagen,
                    wenn er die Rolle nicht spielen wolle, so würde ich sie selber spielen. Das
                    wirkte; denn sie kannten mich beim Theater und wußten, daß ich in solchen Dingen
                    keinen Spaß verstand, und daß ich verrückt genug war, mein Wort zu halten und
                    das Tollste zu thun.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Und würden Sie im Ernst die Rolle gespielt haben?«
                    fragte ich.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ja,« sagte Goethe, »ich hätte sie gespielt und würde den
                    Herrn Becker heruntergespielt haben, denn ich kannte die Rolle besser als
                    er.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir öffneten darauf die Mappen und schritten zur
                    Betrachtung der Kupfer und Zeichnungen. Goethe verfährt hierbei inbezug auf mich
                    sehr sorgfältig, und ich fühle, daß es seine Absicht ist, mich in der
                    Kunstbetrachtung auf eine höhere Stufe der Einsicht zu bringen. Nur das in
                    seiner Art durchaus Vollendete zeigt er mir und macht mir des Künstlers
                    Intention und Verdienst deutlich, damit ich erreichen möge, die Gedanken der
                    Besten nachzudenken und den Besten gleich zu empfinden. »Dadurch,« sagte er
                    heute, »bildet sich das, was wir Geschmack nennen. Denn den Geschmack kann man
                    nicht am Mittelgut bilden, sondern nur am Allervorzüglichsten. Ich zeige Ihnen
                    daher nur das Beste, und wenn sie sich darin befestigen, so haben Sie einen
                    Maßstab für das übrige, das Sie nicht überschätzen, aber doch schätzen werden.
                    Und ich zeige Ihnen das Beste in jeder Gattung, damit Sie <pb n="36"/> sehen,
                    daß keine Gattung gering zu achten, sondern daß jede erfreulich ist, sobald ein
                    großes Talent darin den Gipfel erreichte. Dieses Bild eines französischen
                    Künstlers z.B. ist galant wie kein anderes und daher ein Musterstück seiner
                    Art.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe reichte mir das Blatt, und ich sah es mit Freuden.
                    In einem reizenden Zimmer eines Sommerpalais, wo man durch offene Fenster und
                    Thüren die Aussicht in den Garten hat, sieht man eine Gruppe der anmuthigsten
                    Personen. Eine sitzende schöne Frau von etwa dreißig Jahren hält ein Notenbuch,
                    woraus sie soeben gesungen zu haben scheint. Etwas tiefer, an ihrer Seite
                    sitzend, lehnt sich ein junges Mädchen von etwa funfzehn. Rückwärts am offenen
                    Fenster steht eine andere junge Dame, sie hält eine Laute und scheint noch Töne
                    zu greifen. In diesem Augenblick ist ein junger Herr hereingetreten, auf den die
                    Blicke der Frauen sich richten; er Scheint die musikalische Unterhaltung
                    unterbrochen zu haben, und indem er mit einer leichten Verbeugung vor ihnen
                    steht, macht er den Eindruck, als sagte er entschuldigende Worte, die von den
                    Frauen mit Wohlgefallen gehört werden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das, dächte ich,« sagte Goethe, »wäre so galant wie
                    irgend ein Stück von Calderon, und sie haben nun in dieser Art das Vorzüglichste
                    gesehen. Was aber sagen Sie hierzu?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mit diesen Worten reichte er mir einige radirte Blätter
                    des berühmten Thiermalers Roos, lauter Schafe, <pb n="37"/> und diese Thiere in
                    allen ihren Lagen und Zuständen. Das Einfältige der Physiognomien, das Häßliche,
                    Struppige der Haare, alles mit der äußersten Wahrheit, als wäre es die Natur
                    selber.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Mir wird immer bange,« sagte Goethe, »wenn ich diese
                    Thiere ansehe. Das Beschränkte, Dumpfe, Träumende, Gähnende ihres Zustandes
                    zieht mich in das Mitgefühl desselben hinein; man fürchtet, zum Thier zu werden,
                    und möchte fast glauben, der Künstler sei selber eins gewesen. Auf jeden Fall
                    bleibt es im hohen Grade erstaunenswürdig, wie er sich in die Seele dieser
                    Geschöpfe hat hineindenken und hineinempfinden können, um den innern Character
                    in der äußern Hülle mit solcher Wahrheit durchblicken zu lassen. Man sieht aber,
                    was ein großes Talent machen kann, wenn es bei Gegenständen bleibt, die seiner
                    Natur analog sind.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Hat denn dieser Künstler,« sagte ich, »nicht auch Hunde,
                    Katzen und Raubthiere mit einer ähnlichen Wahrheit gebildet? Ja hat er, bei der
                    großen Gabe sich in einen fremden Zustand hineinzufühlen, nicht auch menschliche
                    Charactere mit einer gleichen Treue behandelt?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Nein!« sagte Goethe, »alles das lag außer seinem Kreise;
                    dagegen die frommen grasfressenden Thiere, wie Schafe, Ziegen, Kühe und
                    dergleichen, ward er nicht müde ewig zu wiederholen; dies war seines Talents
                    eigentliche Region, aus der er auch zeitlebens nicht herausging. Und daran that
                    er wohl. Das Mitgefühl <pb n="38"/> der Zustände dieser Thiere war ihm
                    angeboren, die Kenntniß ihres Psychologischen war ihm gegeben, und so hatte er
                    denn auch für deren Körperliches ein so glückliches Auge. Andere Geschöpfe
                    dagegen waren ihm vielleicht nicht so durchsichtig, und es fehlte ihm daher zu
                    ihrer Darstellung sowohl Beruf als Trieb.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Durch diese Äußerung Goethes ward manches Analoge in mir
                    aufgeregt, das mir wieder lebhaft vor die Seele trat. So hatte er mir vor
                    einiger Zeit gesagt, daß dem echten Dichter die Kenntniß der Welt angeboren sei,
                    und daß er zu ihrer Darstellung keineswegs vieler Erfahrung und einer großen
                    Empirie bedürfe. »Ich schrieb meinen ›Götz von Berlichingen‹,« sagte er, »als
                    junger Mensch von zweiundzwanzig und erstaunte zehn Jahre später über die
                    Wahrheit meiner Darstellung. Erlebt und gesehen hatte ich bekanntlich
                    dergleichen nicht, und ich mußte also die Kenntniß mannigfaltiger menschlicher
                    Zustände durch Anticipation besitzen. Überhaupt hatte ich nur Freude an der
                    Darstellung meiner innern Welt, ehe ich die äußere kannte. Als ich nachher in
                    der Wirklichkeit fand, daß die Welt so war, wie ich sie mir gedacht hatte, war
                    sie mir verdrießlich, und ich hatte keine Lust mehr, sie darzustellen. Ja ich
                    möchte sagen: hätte ich mit Darstellung der Welt so lange gewartet, bis ich sie
                    kannte, so wäre meine Darstellung Persiflage geworden.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es liegt in den Charakteren,« sagte er ein andermal,
                    »eine gewisse Nothwendigkeit, eine gewisse Consequenz, <pb n="39"/> vermöge
                    welcher bei diesem oder jenem Grundzuge eines Characters gewisse secundäre Züge
                    stattfinden. Dieses lehrt die Empirie genugsam, es kann aber auch einzelnen
                    Individuen die Kenntniß davon angeboren sein. Ob bei mir Angeborenes und
                    Erfahrung sich vereinige, will ich nicht untersuchen; aber soviel weiß ich: wenn
                    ich jemand eine Viertelstunde gesprochen habe, so will ich ihn zwei Stunden
                    reden lassen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> So hatte Goethe von Lord Byron gesagt, daß ihm die Welt
                    durchsichtig sei, und daß ihm ihre Darstellung durch Anticipation möglich. Ich
                    äußerte darauf einige Zweifel, ob es Byron z.B. gelingen möchte, eine
                    untergeordnete thierische Natur darzustellen, indem seine Individualität mir zu
                    gewaltsam erscheine, um sich solchen Gegenständen mit Liebe hinzugeben. Goethe
                    gab dieses zu und erwiderte, daß die Anticipation sich überall nur so weit
                    erstrecke, als die Gegenstände dem Talent analog seien, und wir wurden einig,
                    daß in dem Verhältniß, wie die Anticipation beschränkt oder umfassend sei, das
                    darstellende Talent selbst von größerm oder geringerm Umfange befunden
                    werde.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1265_end" xml:id="graef_1265"/>»Wenn
                    Euere Excellenz behaupten,« sagte ich daraus, »daß dem Dichter die Welt
                    angeboren sei, so haben Sie wohl nur die Welt des Innern dabei im Sinne, aber
                    nicht die empirische Welt der Erscheinung und Convenienz; und wenn also dem
                    Dichter eine wahre Darstellung derselben gelingen soll, so muß doch wohl die
                    Erforschung des Wirklichen hinzukommen?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="40"/> »Allerdings,« erwiederte Goethe, »es ist so. Die Region der Liebe,
                    des Hasses, der Hoffnung, der Verzweiflung, und wie die Zustände und
                    Leidenschaften der Seele heißen, ist dem Dichter angeboren, und ihre Darstellung
                    gelingt ihm. Es ist aber nicht angeboren, wie man Gericht hält, oder wie man im
                    Parlament oder bei einer Kaiserkrönung verfährt, und um nicht gegen die Wahrheit
                    solcher Dinge zu verstoßen, muß der Dichter sie aus Erfahrung oder Überlieferung
                    sich aneignen. So konnte ich im <rs>›Faust‹</rs> den düstern Zustand des
                    Lebensüberdrusses im Helden sowie die Liebesempfindungen Gretchens recht gut
                    durch Anticipation in meiner Macht haben; allein um z.B. zu sagen:</p>
                <lb/>
                <p> Wie traurig steigt die unvollkommne Scheibe</p>
                <p> Des späten Monds mit feuchter Glut heran<anchor xml:id="N151"/>
                    <ref target="F151">
                        <hi rend="sup">1</hi>
                    </ref> –</p>
                <p>bedurfte es einiger Beobachtung der Natur.«</p>
                <p>»Es ist aber,« sagte ich, »im ganzen ›Faust‹ keine Zeile, die nicht von
                    sorgfältiger Durchforschung der Welt und des Lebens unverkennbare Spuren trüge,
                    und man wird keineswegs erinnert, als sei Ihnen das alles, ohne die reichste
                    Erfahrung, nur so geschenkt worden.«</p>
                <p>»Mag sein,« antwortete Goethe; »allein hätte ich nicht die Welt durch
                    Anticipation bereits in mir getragen, ich wäre mit sehenden Augen blind
                        geblieben,<pb n="41"/> und alle Erforschung und Erfahrung wäre nichts
                    gewesen als ein ganz todtes und vergebliches Bemühen. Das Licht ist da, und die
                    Farben umgeben uns; allein trügen wir kein Licht und keine Farben im eigenen
                    Auge, so würden wir auch außer uns dergleichen nicht wahrnehmen.«<anchor xml:id="graef_1265_end"/></p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F151"/>
                    <ref target="N151">1</ref> Im »Faust« I, 3852 steht aber:</p>
                <p> Des rothen Monds mit später Gluth heran.]</p>
                <pb n="42"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="119"/>
            <div type="conversation">

                <head type="biedermann-1">967.</head>
                
                <head><date when="1824-12-17">1824, 17.
                        December.</date></head>

                <head>Mit <persName>Friedrich von Müller</persName> und <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName>
                    <lb/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich traf Goethe bei der Lectüre der neuen Übersetzung von
                    ›Tausend und Einer Nacht‹ von Habicht, v. Hagen und Schall, die er sehr lobte
                    und, da sie aus dem Urtext, der französischen vorzieht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Diese Märchen,« sagte er, »müssen mir über die trüben
                    Tage weghelfen; ist es doch, als ob das Bewußtsein, in wenig Tagen der Sonne
                    wieder näher zu kommen, uns schon jetzt erwärmte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich brachte ihm von Gagern merkwürdige Handschriften. Er
                    holte ähnliche herbei in großer Zahl. Eckermann trat ein, <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1273_end" xml:id="graef_1273"/>das Gespräch
                    kam auf Byron's Conversations. »Ich lese sie nun zum zweiten Male, ich möchte
                    sie nicht missen und doch lassen sie einen peniblen Eindruck zurück. Wie viel
                    Geklatsche oft nur um eine elende Kleinigkeit; welche Empfindlichkeit über jedes
                    alberne Urtheil der Journalisten, welch' ein wüstes Leben mit Hunden, Affen,
                    Pfauen, Pferden; alles ohne Folge und Zusammenhang.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nur über Anschauungen urtheilt Byron vortrefflich und
                    klar, Reflexion ist nicht seine Sache, seine Urtheile und Combinationen sind
                    dann oft die eines Kindes.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wie viel zu geduldig läßt er sich Plagiate vorwerfen,
                    scharmutzirt nur zu seiner Vertheidigung, statt mit schwerem Geschütz die Gegner
                    niederzudonnern.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="120"/> Gehört nicht Alles, was die Vor- und Mitwelt geleistet, dem
                    Dichter von Rechtswegen an? Warum soll er sich scheuen, Blumen zu nehmen, wo er
                    sie findet? Nur durch Aneignung fremder Schätze entsteht ein Großes. Hab' ich
                    nicht auch <rs>im Mephistopheles</rs> den Hiob und ein Shakespeare-Lied mir
                        angeeignet?<anchor xml:id="graef_1273_end"/> Byron war meist unbewußt ein
                    großer Dichter, selten wurde er seiner selbst froh.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Taschenbuch für Österreichische Geschichte von
                    Hormayr mit Graf Sternbergs Bild führte das Gespräch auf Böhmen. »Dort war eine
                    große Cultur im vierzehnten und fünfzehnten Jahrhundert einheimisch, ehe man im
                    übrigen Deutschland daran dachte. Prag mit seinen 40.000 Studenten, welch' eine
                    Erscheinung! Aus allen Winkeln Deutschlands und aus der Schweiz waren Lehrer
                    hingegangen, die jeder gleich seine Zuhörerschaar mitbrachte. Jedermann dürstete
                    nach griechischer und lateinischer Kenntniß. Man räumte den Professoren die
                    größten Rechte und Freiheiten ein; als man sie nun späterhin beschränken wollte,
                    wurden sie wild und zogen aus. Damals wurde Leipzig durch solch eine
                    ausgewanderte Schaar emporgehoben, der man das Paulinum einräumte. Ja, die
                    Geschichte läßt ganz wundersame Phänomene hervortreten, je nachdem man sie aus
                    einem bestimmten Kreispunkte betrachtet.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und doch kann eigentlich Niemand aus der Geschichte etwas
                    lernen, denn sie enthält ja nur eine Masse von Thorheiten und
                    Schlechtigkeiten.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="121"/> Er war im schönsten Zuge, allgemeine Ansichten und Betrachtungen
                    aus der innern Fülle seines Geistes hervorströmen zu lassen, und dabei höchst
                    mild und treuherzig.</p>
                <pb n="122"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="122"/>
            <div type="conversation">

                <head type="biedermann-1">970.</head>
                <milestone unit="page" type="startpage" n="122"/>
                
                <head><date when="1825-01-10">1825, 10.
                        Januar.</date></head>

                <head>Mit <persName>Eckermann und einem englischen</persName> Ingenieuroffizier
                    H.<lb/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Bei seinem großen Interesse für die englische Nation hatte
                    Goethe mich ersucht, die hier anwesenden jungen Engländer ihm nach und nach
                    vorzustellen. Heute um fünf Uhr erwartete er mich mit dem englischen
                    Ingenieuroffizier Herrn H., von welchem ich ihm vorläufig viel Gutes hatte sagen
                    können. Wir gingen also zur bestimmten Stunde hin und wurden durch den Bedienten
                    in ein angenehm erwärmtes Zimmer geführt, wo Goethe in der Regel nachmittags und
                    abends zu sein pflegt. Drei Lichter brannten auf dem Tische; aber Goethe war
                    nicht darin, wir hörten ihn in dem anstoßenden Saale sprechen .....</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nachdem wir einige Minuten gewartet hatten, trat Goethe
                    zu uns herein und begrüßte uns freundlich. »Ich darf Sie geradezu in deutscher
                    Sprache anreden,« wendete er sich an Herrn H.; »denn ich höre, Sie sind im
                    Deutschen schon recht bewandert.« Dieser erwiederte hierauf mit wenigem
                    freundlich, und Goethe bat uns darauf, Platz zu nehmen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Persönlichkeit des Herrn H. mußte auf Goethe einen
                    guten Eindruck machen, denn seine große Liebenswürdigkeit und heitere Milde
                    zeigte sich dem Fremden gegenüber heute in ihrer wahren Schönheit. »Sie <pb n="123"/> haben wohlgethan,« sagte er, »daß Sie, um deutsch zu lernen, zu
                    uns herübergekommen sind, wo Sie nicht allein die Sprache leicht und schnell
                    gewinnen, sondern auch die Elemente, worauf sie ruht, unsern Boden, Klima,
                    Lebensart, Sitten, gesellschaftlichen Verkehr, Verfassung und dergleichen mit
                    nach England im Geiste hinübernehmen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das Interesse für die deutsche Sprache,« erwiederte Herr
                    H., »ist jetzt in England groß und wird täglich allgemeiner, sodaß jetzt fast
                    kein junger Engländer von guter Familie ist, der nicht deutsch lernte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wir Deutschen,« versetzte Goethe freundlich, »haben es
                    jedoch Ihrer Nation in dieser Hinsicht um ein halbes Jahrhundert zuvorgethan.
                    Ich beschäftige mich seit fünfzig Jahren mit der englischen Sprache und
                    Literatur, sodaß ich Ihre Schriftsteller und das Leben und die Einrichtung Ihres
                    Landes sehr gut kenne. Käme ich nach England hinüber, ich würde kein Fremder
                    sein.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Aber, wie gesagt, Ihre jungen Landsteute thun wohl, daß
                    sie jetzt zu uns kommen und auch unsere Sprache lernen; denn nicht allein daß
                    unsere eigene Literatur es an sich verdient, sondern es ist auch nicht zu
                    leugnen, daß wenn einer jetzt das Deutsche gut versteht, er viele andere
                    Sprachen entbehren kann. Von der französischen rede ich nicht, sie ist die
                    Sprache des Umgangs und ganz besonders auf Reisen unentbehrlich, weil sie jeder
                    versteht und man sich in allen Ländern mit ihr statt eines guten Dolmetschers
                    aushelfen <pb n="124"/> kann. Was aber das Griechische, Lateinische,
                    Italienische und Spanische betrifft, so können wir die vorzüglichsten Werke
                    dieser Nationen in so guten deutschen Übersetzungen lesen, daß wir ohne ganz
                    besondere Zwecke nicht Ursache haben, auf die mühsame Erlernung jener Sprachen
                    viele Zeit zu verwenden. Es liegt in der deutschen Natur, alles Ausländische in
                    seiner Art zu würdigen und sich fremder Eigenthümlichkeit zu bequemen. Dieses
                    und die große Fügsamkeit unserer Sprache macht denn die deutschen Übersetzungen
                    durchaus treu und vollkommen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und dann ist wohl nicht zu leugnen, daß man im
                    allgemeinen mit einer guten Übersetzung sehr weit kommt. Friedrich der Große
                    konnte kein Latein, aber er las seinen Cicero in der französischen Übersetzung
                    ebenso gut als wir andern in der Ursprache.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Dann das Gespräch auf das Theater wendend, fragte Goethe
                    Herrn H., ob er es viel besuche. »Ich besuche das Theater jeden Abend,«
                    antwortete dieser, »und ich finde, daß der Gewinn für das Verstehen der Sprache
                    sehr groß ist.« – »Es ist merkwürdig,« erwiederte Goethe, »daß das Ohr und
                    überall das Vermögen des Verstehens dem des Sprechens voraufeilt, sodaß einer
                    bald sehr gut alles verstehen, aber keineswegs alles ausdrücken kann.« – »Ich
                    finde täglich,« entgegnete Herr H., »daß diese Bemerkung sehr wahr ist; denn ich
                    verstehe sehr gut alles, was gesprochen wird, auch sehr gut alles, was ich lese,
                    ja ich fühle<pb n="125"/> sogar, wenn einer im Deutschen sich nicht richtig
                    ausdrückt. Allein wenn ich spreche, so stockt es, und ich weiß nicht recht zu
                    sagen was ich möchte. Eine leichte Conversation bei Hofe, ein Spaß mit den
                    Damen, eine Unterhaltung beim Tanz und dergleichen gelingt mir schon. Will ich
                    aber im Deutschen über einen höhern Gegenstand meine Meinung hervorbringen, will
                    ich etwas Eigenthümliches und Geistreiches sagen, so stockt es und ich kann
                    nicht fort.« – »Da trösten und beruhigen Sie sich nur,« erwiederte Goethe; »denn
                    dergleichen Ungewöhnliches auszudrücken wird uns wohl in unserer eigenen
                    Muttersprache schwer.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1275_end" xml:id="graef_1275"/>Goethe
                    fragte darauf Herrn H., was er von deutscher Literatur gelesen habe. »Ich habe
                    den ›Egmont‹ gelesen,« antwortete dieser, »und habe an dem Buche so viele Freude
                    gehabt, daß ich dreimal zu ihm zurückgekehrt bin. So auch hat ›Torquato Tasso‹
                    mir vielen Genuß gewährt. Jetzt lese ich den ›Faust‹; ich finde aber, daß er ein
                    wenig schwer ist.« Goethe lachte bei diesen letzten Worten. »Freilich,« sagte
                    er, »würde ich Ihnen zum <rs>›Faust‹</rs> noch nicht gerathen haben. Es ist tolles Zeug
                    und geht über alle gewöhnlichen Empfindungen hinaus. Aber da Sie es von selbst
                    gethan haben, ohne mich zu fragen, so mögen Sie sehen, wie Sie durchkommen.
                    Faust ist ein so seltsames Individuum, daß nur wenige Menschen seine innern
                    Zustände nachempfinden können. So der Character des Mephistopheles ist durch die
                    Ironie und als lebendiges <pb n="126"/> Resultat einer großen Weltbetrachtung
                    wieder etwas sehr Schweres. Doch sehen Sie zu, was für Lichter sich Ihnen dabei
                    aufthun. Der ›Tasso‹ dagegen steht dem allgemeinen Menschengefühl bei weitem
                    näher, auch ist das Ausführliche seiner Form einem leichtern Verständniß
                    günstig.« – »Dennoch,« erwiederte Herr H., »hält man in Deutschland den ›Tasso‹
                    für schwer, sodaß man sich wunderte, als ich sagte, daß ich ihn lese.« – »Die
                    Hauptsache beim ›Tasso‹,« sagte Goethe, »ist die, daß man kein Kind mehr sei und
                    gute Gesellschaft nicht entbehrt habe. Ein junger Mann von guter Familie mit
                    hinreichendem Geist und Zartsinn und genugsamer äußern Bildung, wie sie aus dem
                    Umgange mit vollendeten Menschen der höhern und höchsten Stände hervorgeht, wird
                    den ›Tasso‹ nicht schwer finden.«<anchor xml:id="graef_1275_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gespräch lenke sich auf den ›Egmont‹, und Goethe
                    sagte darüber folgendes: »Ich schrieb den ›Egmont‹ im Jahre 1775, also vor
                    fünfzig Jahren. Ich hielt mich sehr treu an die Geschichte und strebte nach
                    möglichster Wahrheit. Als ich darauf zehn Jahre später in Rom war, las ich in
                    den Zeitungen, daß die geschilderten revolutionären Scenen in den Niederlanden
                    sich buchstäblich wiederholten. Ich sah daraus, daß die Welt immer dieselbige
                    bleibt, und daß meine Darstellung einiges Leben haben mußte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unter diesen und ähnlichen Gesprächen war die Zeit des
                    Theaters herangekommen, und wir standen auf und wurden von Goethe freundlich
                    entlassen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="127"/> Im Nachhausegehen fragte ich Herrn H., wie ihm Goethe gefallen.
                    »Ich habe nie einen Mann gesehen,« antwortete dieser, »der bei aller liebevollen
                    Milde so viel angeborene Würde besäße. Er ist immer groß, er mag sich stellen
                    und sich herablassen wie er wolle.«</p>
                <pb n="128"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="127"/>
            <div type="conversation">

                <head type="biedermann-1">971.</head>
                <head><date when="1825-01-18">1825, 18.
                        Januar.</date></head>
                <head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="127"/>
                    <lb/>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName>,<lb/> Wilhelm Rehbein<lb/>
                    und <persName>Friedrich Wilhelm Riemer</persName>
                    <lb/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich ging heute um 5 Uhr zu Goethe, den ich in einigen
                    Tagen nicht gesehen hatte, und verlebte mit ihm einen schönen Abend. Ich fand
                    ihn in seiner Arbeitsstube in der Dämmerung sitzend, in Gesprächen mit seinem
                    Sohn und dem Hofrath Rehbein, seinem Arzt. Ich setzte mich zu ihnen an den
                    Tisch. Wir sprachen noch eine Weile in der Dämmerung; dann ward Licht gebracht,
                    und ich hatte die Freude, Goethe vollkommen frisch und heiter vor mir zu
                    sehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Er erkundigte sich, wie gewöhnlich, theilnehmend nach
                    dem, was mir in diesen Tagen Neues begegnet, und ich erzählte ihm, daß ich die
                    Bekanntschaft einer Dichterin<anchor xml:id="N168"/>
                    <ref target="F168">
                        <hi rend="sup">1</hi>
                    </ref> gemacht habe. Ich konnte zugleich ihr nicht gewöhnliches Talent rühmen,
                    und Goethe, der einige ihrer Produkte gleichfalls kannte, stimmte in dieses Lob
                    mit ein. »Eins von ihren Gedichten,« sagte er, »wo sie eine Gegend ihrer Heimath
                    beschreibt, ist von einem höchst eigenthümlichen Character. Sie hat eine <pb n="128"/> gute Richtung auf äußere Gegenstände, auch fehlt es ihr nicht an
                    guten innern Eigenschaften. Freilich wäre auch manches an ihr auszusetzen, wir
                    wollen sie jedoch gehen lassen und sie auf dem Wege nicht irren, den das Talent
                    ihr zeigen wird.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gespräch kam nun auf die Dichterinnen im allgemeinen,
                    und der Hofrath Rehbein bemerkte, daß das poetische Talent der Frauenzimmer ihm
                    oft als eine Art von geistigem Geschlechtstriebe vorkomme. »Da hören Sie nur,«
                    sagte Goethe lachend, indem er mich ansah, »geistigen Geschlechtstrieb! – wie
                    der Arzt das zurechtlegt!« – »Ich weiß nicht, ob ich mich recht ausdrücke,« fuhr
                    dieser fort, »aber es ist so etwas. Gewöhnlich haben diese Wesen das Glück der
                    Liebe nicht genossen, und sie suchen nun in geistigen Richtungen Ersatz. Wären
                    Sie zu rechter Zeit verheirathet und hätten sie Kinder geboren, sie würden an
                    poetische Productionen nicht gedacht haben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich will nicht untersuchen,« sagte Goethe, »in wiefern
                    Sie in diesem Falle recht haben; aber bei Frauenzimmertalenten anderer Art habe
                    ich immer gefunden, daß sie mit der Ehe aufhörten. Ich habe Mädchen gekannt, die
                    vortrefflich zeichneten, aber sobald sie Frauen und Mütter wurden, war es aus;
                    sie hatten mit den Kindern zu thun und nahmen keinen Griffel mehr in die
                    Hand.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Doch unsere Dichterinnen,« fuhr er sehr lebhaft fort,
                    »möchten immer dichten und schreiben so viel sie <pb n="129"/> wollten, wenn nur
                    unsere Männer nicht wie die Weiber schrieben! Aber das ist es, was mir nicht
                    gefällt. Man sehe doch nur unsere Zeitschriften und Taschenbücher, wie das alles
                    so schwach ist und immer schwächer wird! Wenn man jetzt ein Kapitel des
                    ›Cellini‹ im ›Morgenblatt‹ abdrucken ließe, wie würde sich das ausnehmen!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unterdessen,« fuhr er heiter fort, »wollen wir es gut
                    sein lassen und uns unsers kräftigen Mädchens in Halle [Therese Albertine Luise
                    v. Jakob] freuen, die uns mit männlichem Geiste in die serbische Welt einführt.
                    Die Gedichte sind vortrefflich! Es sind einige darunter, die sich dem ›Hohen
                    Liede‹ an die Seite setzen lassen, und das will etwas heißen. Ich habe den
                    Aufsatz über diese Gedichte beendigt, und er ist auch bereits abgedruckt.« Mit
                    diesen Worten reichte er mir die ersten vier Aushängebogen eines neuen Heftes
                    von ›Kunst und Alterthum‹ zu, wo ich diesen Aufsatz fand. »Ich habe die
                    einzelnen Gedichte ihrem Hauptinhalte nach mit kurzen Worten characterisirt, und
                    Sie werden sich über die köstlichen Motive freuen. Rehbein ist ja auch der
                    Poesie nicht unkundig, wenigstens was den Gehalt und Stoff betrifft, und er hört
                    vielleicht gern mit zu, wenn Sie diese Stelle vorlesen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich las den Inhalt der einzelnen Gedichte langsam.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> – – – – – – –</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich bemerkte, daß diese bloßen Motive so viel Leben in
                    mir anregten, als läse ich die Gedichte selbst, und daß ich daher nach dem
                    Ausgeführten gar kein Verlangen trage.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="130"/> »Sie haben ganz recht,« sagte Goethe, »es ist so. Aber Sie sehen
                    daraus die große Wichtigkeit der Motive, die niemand begreifen will. Unsere
                    Frauenzimmer haben davon nun vollends keine Ahnung. Dies Gedicht ist schön,
                    sagen sie, und denken dabei blos an die Empfindungen, an die Worte, an die
                    Verse. Daß aber die wahre Kraft und Wirkung eines Gedichts in der Situation, in
                    den Motiven besteht, daran denkt niemand. Und aus diesem Grunde werden denn auch
                    Tausende von Gedichten gemacht, wo das Motiv durchaus null ist und die blos
                    durch Empfindungen und klingende Verse eine Art von Existenz vorspiegeln.
                    Überhaupt haben die Dilettanten und besonders die Frauen von der Poesie sehr
                    schwache Begriffe. Sie glauben gewöhnlich, wenn sie nur das Technische
                    loshätten, so hätten sie das Wesen und wären gemachte Leute; allein sie sind
                    sehr in der Irre.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Professor Riemer ließ sich melden; Hofrath Rehbein
                    empfahl sich. Riemer setzte sich zu uns. Das Gespräch über die Motive der
                    serbischen Liebesgedichte ging fort. Riemer kannte schon, wovon die Rede war,
                    und er machte die Bemerkung, daß man nach den obigen Inhaltsandeutungen nicht
                    allein Gedichte machen könne, sondern daß auch jene Motive, ohne sie aus dem
                    Serbischen gekannt zu haben, von deutscher Seite schon wären gebraucht und
                    gebildet worden. Er gedachte hierauf einiger Gedichte von sich selber, so wie
                    mir während dem Lesen schon <pb n="131"/> einige Gedichte von Goethe eingefallen
                    waren, die ich erwähnte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Die Welt bleibt immer dieselbe,« sagte Goethe, »die
                    Zustände wiederholen sich; das eine Volk lebt, liebt und empfindet wie das
                    andere, warum sollte denn der eine Poet nicht wie der andere dichten? Die
                    Situationen des Lebens sind sich gleich, warum sollten denn die Situationen der
                    Gedichte sich nicht gleich sein?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Und eben diese Gleichheit des Lebens und der
                    Empfindungen,« sagte Riemer, »macht es ja, daß wir imstande sind, die Poesie
                    anderer Völker zu verstehen. Wäre dieses nicht, so würden wir ja bei
                    ausländischen Gedichten nie wissen, wovon die Rede ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1276_end" xml:id="graef_1276"/>»Mir
                    sind daher,« nahm ich das Wort, »immer die Gelehrten höchst seltsam vorgekommen,
                    welche die Meinung zu haben scheinen, das Dichten geschehe nicht vom Leben zum
                    Gedicht, sondern vom Buche zum Gedicht. Sie sagen immer: das hat er dort her,
                    und das dort! Finden sie z.B. beim Shakespeare Stellen, die bei den Alten auch
                    vorkommen, so soll er es auch von den Alten haben! So giebt es unter andern beim
                    Shakespeare eine Situation, wo man beim Anblick eines schönen Mädchens die
                    Eltern glücklich preist, die sie Tochter nennen, und den Jüngling glücklich, der
                    sie als Braut heimführen wird. Und weil nun beim Homer dasselbige vorkommt, so
                    soll es der Shakespeare auch vom Homer haben! Wie wunderlich! Als ob man nach
                    solchen Dingen so weit zu gehen brauchte, und <pb n="132"/> als ob man
                    dergleichen nicht täglich vor Augen hätte und empfände und ausspräche!«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ach ja,« sagte Goethe, »das ist höchst lächerlich.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »So auch,« fuhr ich fort, »zeigt selbst Lord Byron sich
                    nicht klüger, wenn er Ihren<rs> ›Faust‹</rs> zerstückelt und der Meinung ist, als hätten
                    Sie dieses hier her und jenes dort.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe,« sagte Goethe, »alle jene von Lord Byron
                    angeführten Herrlichkeiten größtentheils nicht einmal gelesen, viel weniger habe
                    ich daran gedacht, als ich den ›Faust‹ machte. Aber Lord Byron ist nur groß,
                    wenn er dichtet; sobald er reflectirt, ist er ein Kind. So weiß er sich auch
                    gegen dergleichen ihn selbst betreffende unverständige Angriffe seiner eigenen
                    Nation nicht zu helfen; er hätte sich stärker dagegen ausdrücken sollen. Was da
                    ist, das ist mein – hätte er sagen sollen, und ob ich es aus dem Leben oder aus
                    dem Buche genommen, das ist gleichviel; es kam blos darauf an, daß ich es recht
                    gebrauchte! Walter Scott benutzte eine Scene meines ›Egmont‹, und er hatte ein
                    Recht dazu, und weil es mit Verstand geschah, so ist er zu loben. So auch hat er
                    den Character meiner Mignon in einem seiner Romane nachgebildet; ob aber mit
                    ebenso viel Weisheit, ist eine andere Frage. Lord Byron's verwandelter Teufel
                    ist ein fortgesetzter Mephistopheles, und das ist recht. Hätte er aus
                    origineller Grille ausweichen wollen, er hätte es schlechter machen müssen. So
                    singt mein <pb n="133"/> Mephistopheles ein Lied von Shakespeare, und warum
                    sollte er das nicht? Warum sollte ich mir die Mühe geben, ein eigenes zu
                    erfinden, wenn das von Shakespeare eben recht war und eben das sagte, was es
                    sollte? Hat daher auch die Exposition meines ›Faust‹ mit der des ›Hiob‹ einige
                    Ähnlichkeit, so ist das wiederum ganz recht, und ich bin deswegen eher zu loben
                    als zu tadeln.«<anchor xml:id="graef_1276_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe war in der besten Laune. Er ließ eine Flasche Wein
                    kommen, wovon er Riemern und mir einschenkte; er selbst trank Marienbader
                    Wasser. Der Abend schien bestimmt zu sein, mit Riemern das Manuscript seiner
                    fortgesetzten Selbstbiographie durchzugehen, um vielleicht hinsichtlich des
                    Ausdrucks hin und wieder noch einiges zu verbessern. »Eckermann bleibt wohl bei
                    uns und hört mit zu,« sagte Goethe, welches mir sehr lieb war zu vernehmen. Und
                    so legte er denn Riemern das Manuscript vor, der mit dem Jahre 1795 zu lesen
                    anfing.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> In Goethen . . . war die geschilderte Lebensepoche rege,
                    er schwelgte in Erinnerungen und ergänzte bei Erwähnung einzelner Personen und
                    Vorfälle das Geschriebene durch detaillirte mündliche Erzählung. Es war ein
                    köstlicher Abend! Der bedeutensten mitlebenden Männer ward wiederholt gedacht;
                    zu Schillern jedoch, der dieser Epoche von 1795 bis 1800 am engsten verflochten
                    war, kehrte das Gespräch immer von neuem zurück. Das Theater war ein Gegenstand
                    ihres gemeinsamen <pb n="134"/> Wirkens gewesen; so auch fallen Goethes
                    vorzüglichste Werke in jene Zeit: der ›Wilhelm Meister‹ wird beendigt, ›Hermann
                    und Dorothea‹ gleich hinterher entworfen und geschrieben, ›Cellini‹ übersetzt
                    für die ›Horen‹, die ›Xenien‹ gemeinschaftlich gedichtet für ›Schillers
                    Musenalmanach‹. An täglichen Berührungspunkten war kein Mangel. Dieses alles kam
                    nun diesen Abend zur Sprache, und es fehlte Goethen nicht an Anlaß zu den
                    interessantesten Äußerungen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »›Hermann und Dorothea‹«, sagte er unter anderm, »ist
                    fast das einzige meiner größern Gedichte, das mir noch Freude macht; ich kann es
                    nie ohne innigen Antheil lesen. Besonders lieb ist es mir in der lateinischen
                    Übersetzung; es kommt mir da vornehmer vor, als wäre es, der Form nach, zu
                    seinem Ursprunge zurückgekehrt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Auch vom ›Wilhelm Meister‹ war wiederholt die Rede.
                    »Schiller,« sagte er, »tadelte die Einflechtung des Tragischen, als welches
                    nicht in den Roman gehöre. Er hatte jedoch unrecht, wie wir alle wissen. In
                    seinen Briefen an mich sind über den ›Wilhelm Meister‹ die bedeutendsten
                    Ansichten und Äußerungen. Es gehört dieses Werk übrigens zu den incalculabelsten
                    Productionen, wozu mir fast selbst der Schlüssel fehlt. Man sucht einen
                    Mittelpunkt, und das ist schwer und nicht einmal gut. Ich sollte meinen: ein
                    reiches mannigfaltiges Leben, das unsern Augen vorübergeht, wäre auch an sich
                    etwas ohne ausgesprochene Tendenz, die <pb n="135"/> doch blos für den Begriff
                    ist. Will man aber dergleichen durchaus, so halte man sich an die Worte
                    Friedrich's, die er am Ende an unsern Helden richtet, indem er sagt: ›Du kommst
                    mir vor wie Saul, der Sohn Kis, der ausging, seines Vaters Eselinnen zu suchen,
                    und ein Königreich fand.‹ Hieran halte man sich; denn im Grunde scheint doch das
                    Ganze nichts anderes sagen zu wollen, als daß der Mensch trotz aller Dummheiten
                    und Verwirrungen, von einer höhern Hand geleitet, doch zum glücklichen Ziele
                    gelange.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der großen Cultur der mittlern Stände ward darauf
                    gedacht, die sich seit den letzten funfzig Jahren über Deutschland verbreitet,
                    und Goethe schrieb die Verdienste hierum weniger Lessing zu als Herder und
                    Wieland. »Lessing,« sagte er, »war der höchste Verstand, und nur ein ebenso
                    großer konnte von ihm wahrhaft lernen. Dem Halbvermögen war er gefährlich.« Er
                    nannte einen Journalisten, der sich nach Lessing gebildet und am Ende des
                    vorigen Jahrhunderts eine Rolle, aber keine edle gespielt habe, weil er seinem
                    großen Vorgänger so weit nachgestanden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wielanden,« sagte Goethe, »verdankt das ganze obere
                    Deutschland seinen Stil. Es hat viel von ihm gelernt, und die Fähigkeit, sich
                    gehörig auszudrücken, ist nicht das geringste.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Bei Erwähnung der ›Xenien‹ rühmte Goethe besonders die
                    von Schiller, die er scharf und schlagend nannte, dagegen seine eigenen
                    unschuldig und geringe. <pb n="136"/> »Den ›Thierkreis‹«, sagte er, »welcher von
                    Schiller ist, lese ich stets mit Bewunderung. Die guten Wirkungen, die sie zu
                    ihrer Zeit auf die deutsche Literatur ausübten, sind gar nicht zu berechnen.
                    Viele Personen wurden bei dieser Gelegenheit genannt, gegen welche die ›Xenien‹
                    gerichtet waren; ihre Namen sind jedoch meinem Gedächtniß entgangen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nachdem nun so, von diesen und hundert andern
                    interessanten Äußerungen und Einflechtungen Goethes unterbrochen, das gedachte
                    Manuscript bis zu Ende des Jahres 1800 vorgelesen und besprochen war, legte
                    Goethe die Papiere an die Seite und ließ an einem Ende des großen Tisches, an
                    dem wir saßen, decken und ein kleines Abendessen bringen. Wir ließen es uns wohl
                    sein; Goethe selbst rührte aber keinen Bissen an, wie ich ihn denn nie abends
                    habe essen sehen. Er saß bei uns, schenkte uns ein, putzte die Lichter und
                    erquickte uns überdieß geistig mit den herrlichsten Worten. Das Andenken
                    Schiller's war in ihm so lebendig, daß die Gespräche dieser letzten Hälfte des
                    Abends nur ihm gewidmet waren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Riemer erinnerte an Schiller's Persönlichkeit. »Der Bau
                    seiner Glieder, sein Gang auf der Straße, jede seiner Bewegungen« sagte er, »war
                    stolz, nur die Augen waren sanft.« – »Ja,« sagte Goethe, »alles übrige an ihm
                    war stolz und großartig, aber seine Augen waren sanft. Und wie sein Körper war
                    sein Talent. Er griff in einen großen Gegenstand kühn <pb n="137"/> hinein und
                    betrachtete und wendete ihn hin und her, und sah ihn so an und so, und handhabte
                    ihn so und so. Er sah seinen Gegenstand gleichsam nur von außen an, eine stille
                    Entwickelung aus dem Innern war nicht seine Sache. Sein Talent war mehr
                    desultorisch. Deßhalb war er auch nie entschieden und konnte nie fertig werden;
                    er wechselte oft noch eine Rolle kurz vor der Probe. Und wie er überall kühn zu
                    Werke ging, so war er auch nicht für vieles Motiviren. Ich weiß, was ich mit ihm
                    beim ›Tell‹ für Noth hatte, wo er geradezu den Geßler einen Apfel vom Baum
                    brechen und vom Kopf des Knaben schießen lassen wollte. Dies war nun ganz gegen
                    meine Natur, und ich überredete ihn, diese Grausamkeit doch wenigstens dadurch
                    zu motiviren, daß er Tells Knaben mit der Geschicklichkeit seines Vaters gegen
                    den Landvogt großthun lasse, indem er sagt, daß er wohl auf hundert Schritte
                    einen Apfel vom Baume schieße. Schiller wollte anfänglich nicht daran, aber er
                    gab doch endlich meinen Vorstellungen und Bitten nach und machte es so, wie ich
                    ihm gerathen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß ich dagegen oft zu viel motivirte, entfernte meine
                    Stücke vom Theater. Meine ›Eugenie‹ ist eine Kette von lauter Motiven, und dies
                    kann auf der Bühne kein Glück machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Schiller's Talent war recht für's Theater geschaffen. Mit
                    jedem Stücke schritt er vor und ward er vollendeter; doch war es wunderlich, daß
                    ihm noch <pb n="138"/> von den ›Räubern‹ her ein gewisser Sinn für das Grausame
                    anklebte, der selbst in seiner schönsten Zeit ihn nie ganz verlassen wollte. So
                    erinnere ich mich noch recht wohl, daß er im ›Egmont‹ in der Gefängnißscene, wo
                    diesem das Urtheil vorgelesen wird, den Alba in einer Maske und in einen Mantel
                    gehüllt im Hintergrunde erscheinen ließ, um sich an dem Effect zu weiden, den
                    das Todesurtheil auf Egmont haben würde. Hierdurch sollte sich der Alba als
                    unersättlich in Rache und Schadenfreude darstellen. Ich protestirte jedoch, und
                    die Figur blieb weg. Er war ein wunderlicher großer Mensch.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Alle acht Tage war er ein anderer und ein vollendeterer;
                    jedesmal wenn ich ihn wiedersah, erschien er mir vorgeschritten in Belesenheit,
                    Gelehrsamkeit und Urtheil. Seine Briefe sind das schönste Andenken, das ich von
                    ihm besitze, und sie gehören mit zu dem Vortrefflichsten, was er geschrieben.
                    Seinen letzten Brief bewahre ich als ein Heiligthum unter meinen Schätzen.«
                    Goethe stand auf und holte ihn. »Da sehen und lesen Sie,« sagte er, indem er mir
                    ihn zureichte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der Brief war schön und mit kühner Hand geschrieben. Er
                    enthielt ein Urtheil über Goethes Anmerkungen zu ›Rameaus Neffen‹, welche die
                    französische Literatur jener Zeit darstellen, und die er Schillern in Manuscript
                    zur Ansicht mitgetheilt hatte. Ich las den Brief Riemern vor. »Sie sehen,« sagte
                    Goethe, »wie sein Urtheil treffend und beisammen ist, und wie die <pb n="139"/>
                    Handschrift durchaus keine Spur irgend einer Schwäche verräth. Er war ein
                    prächtiger Mensch, und bei völligen Kräften ist er von uns gegangen. Dieser
                    Brief ist vom 24. April 1805 – Schiller starb am 9. Mai.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir betrachteten den Brief wechselsweise und freuten uns
                    des klaren Ausdrucks wie der schönen Handschrift, und Goethe widmete seinem
                    Freunde noch manches Wort eines liebevollen Andenkens, bis es spät gegen elf Uhr
                    geworden war und wir gingen.</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F168"/>
                    <ref target="N168">1</ref> Agnes Franz?</p>
                <pb n="140"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="178"/>
            <div type="conversation">

                <head type="biedermann-1">987.</head>
                <lb/>
                <head><date when="1825-04-28">1825, 28.
                        April.</date></head>
                <head>Mit <persName>Victor Cousin</persName></head>

                <p rend="indentchar-m4n0">Je suis allé à onze heures chez Goethe. On me dit que M.
                    le ministre de Goethe était malade. Jeremis au domestique la lettre de M. Hegel,
                    et me retirai. J'avais déja fait la moitié de la rue, quand je vis accourir le
                    domestique, qui me dit que M. de Goethe désirait me voir. Je repris donc le bel
                    escalier orné de plâtres et de petites statues; puis on m'introduisit dans cette
                    galerie où, il y a huit ans, j'avais eu le plaisir de faire plusieurs tours avec
                    Goethe, et de cette galerie dans le cabinet, où l'on me dit que Goethe allait
                    venir ..... La porte de la galerie s'ouvrit, et je vis un vieillard, que je
                    reconnus sur-le-champ. Il avait une cravate de couleur nouée négligemment, un
                    pantalon de drap gris, une redingote bleue, et la tête nue. Quelle tête! large,
                    haute, imposante comme celle de Jupiter Olympien. Il s'avança lentement et
                    doucement, me montra un sopha, et s'y assit avec moi.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> A chaque mot qu'il prononçait, il toussait, sa voix
                    tremblait. En l'écoutant, je le regardais fixement, et je pus juger des ravages
                    que huit années avaient faits sur cette grande et forte figure. Chaque parole
                    lui coûtait; il avait l'air de souffrir; je le lui dis. »Non; je ne souffre pas
                    trop; mais l'âge! <pb n="179"/> Il faut seulement que je prenne des précautions,
                    que je ne me livre à rien trop longtemps, et me tienne en équilibre pour pouvoir
                    suffire aux occupations dont je suis capable encore.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1320_end" xml:id="graef_1320"/>Je lui
                    demandai ses commissions pour Paris, où on commençait à s' intéressait à la
                    littérature allemande, où on traduisait Schiller et Goethe. Je voulais l'amener
                    à me parler de l'état de la littérature en France et prendre ses conseils; mais
                    voici tout ce qu'il me dit: »Oui, tant de traductions prouvent un désir du
                    mieux, et on ne peut nier qu'il n'y ait de la bonne volonté en France... Oui, je
                    le sais; mais je n'ai pas lu ces traductions; comme je vous disais, je dois me
                    tenir en équilibre, et me refuser à des lectures qui mes plairaient. Dans ma
                    jeunesse, je me livrais à tout ce qui m' intéressait; maintenant, il faut que je
                    m'abstienne, et me borne à quelques objets .... <rs>On a traduit Faust
                    littéralement?</rs> Je le conçois pourtant; pour s'améliorer la langue française n'a
                    besoin que de reculer de quelques siècles et de revenir à Marot... Oui, la
                    langue de Marot... Il faut prendre quelques libertés; peu à peu on s'y
                        habitue.«<anchor xml:id="graef_1320_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> On comprend tout ce que j'aurais eu á lui répondre, moi
                    qui trouve insupportable l'archaisme de M. Courier, toutes les fois que la
                    passionne vient pas l'ani mer et le rajeunir, et qui préfère incomparablement la
                    prose simple et mâle du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle <pb n="180"/> à la
                    langue souple et gracieuse, il est vrai, mais déjà maniérée du XVI<hi rend="sup">e</hi>. Mais ne voulant pas contredire l'illustre vieillard, et voyant que
                    je n'en pourrais tirer davantage sur la France, je changeai de sujet: »Du moins«
                    – lui dis-je – »je suis heureux que, parmi les choses dont vous pouvez vous
                    occuper, vous ayez mis la nouvelle littérature italienne et mon ami Manzoni.« –
                    »Ah! Manzoni!« (en levant les yeux et avec un accent réfléchi) »c'est un jeune
                    homme bien intéressant. Il a commencé à s'écarter des règles reçues, et surtout
                    de l'unité de lieu. Mais les anciennistes,« dit-il en souriant lui-même de son
                    mot, »ne veulent pas cela... Oui, on lui en a voulu, et cependant il ne s'en est
                    écarté qu'avec mesure, et cela me plait. C'est très bien commencé. D'ailleurs,
                    ces querelles dureront toujours, et il n'y a pas de mal; il faut que chacun
                    fasse à sa manière. Oui, j'ai reçu Adelchi. J'en ai même fait un extrait que je
                    publierai peut-être, si j'en ai l'occasion. Je l'ai bien étudié. Il y a de très
                    belles choses. Je n'aime pas à m'arrêter aux particularités, c'est toujours
                    l'ensemble qu'il faut voir; mais, tenez, vous rappelez-vous ce soldat lombard
                    chez qui se réunissent les conjurés, et qui ne songe qu'à sa propre élévation?
                    Comme il arrange tout pour lui!« Ici Goethe, fatigué et toujours toussant,
                    quoique paraissant s'intéresser à la conversation, accompagna le peu de mots
                    qu'il pouvait <pb n="181"/> prononcer de regards et de gestes, comme pour me
                    faire entendre ce qu'il ne pouvait exprimer. »Comme il fait servir les desseins
                    de tout le monde à son but! Et ensuite, à la cour de Charlemagne, comme il à
                    l'air de protéger ceux qu'il a trahis! Oui, Manzoni se tient à l'histoire et aux
                    personnages réels qu'elle fournit; mais il les élève jusqu'à nous par les
                    caractères qu'il leur donne; il leur prête nos sentiments humains, libéraux
                    même, et il a raison. Nous ne pouvons nous intéresser qu'à ce qui nous ressemble
                    un peu, et non aux Lombards ou Longobards et à la cour de Charlemagne, qui
                    serait aussi un peu trop rude. Voyez Adelchi, c'est un caractère de l'invention
                    de Manzoni.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Là-dessus je lui dis avec un peu d'émotion: »Les
                    sentiments d'Adelchi mourant sont ceux de Manzoni lui-mème. Manzoni, qui est
                    toujours un poëte lyrique, s'est peint dans Adelchi.« – »Oui, vraiment? Il y a
                    longtemps que j'avais connu son âme et sa manière de sentir dans ses <hi rend="italic">Inni sacri</hi>. C'est un catholique naïf et vertueux.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Je lui exprimai ma reconnaisance, comme ami de Manzoni,
                    de ce qu'il avait eu la bonté de le défendre contre la critique du <hi rend="italic">Quarterly Review</hi>. Il me répondit, avec un accent vrai et
                    profond: »J'en fais grand cas, j'en fais grand cas! Adelchi est un plus grand
                    sujet; mais le comte de Carmagnola a <pb n="182"/> bien de la profondeur. Et la
                    partie lyrique en est si belle que ce méchant critique anglais l'a louée et même
                    traduite.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Je lui appris que Manzoni faisait un roman où il serait
                    plus fidèle à l'histoire que Walter Scott, et appliquerait à la rigueur son
                    système historique. »Et quel en est le sujet?« »Le seizième siècle à Milan.« –
                    »Le seizième siècle à Milan! Manzoni est Milanais, il aura bien étudié ce
                    siècle. Si vous voyez Manzoni, dites-lui combien je l'estime et je l'aime.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe était si fatigué qu'en conscience je ne voulus pas
                    prolonguer l'entretien. Je me levai, et lui demandai ses ordres pour Paris. Il
                    me dit que pour le moment il n'avait aucune commission à me donner. »Mais
                    croyez,« dit-il en me regardant avec ses yeux calmes et pénétrants, »que je
                    m'intéresse bien à vous; et quand vous serez à Paris, donnez-moi de vos
                    nouvelles.« Là-dessus il inclina doucement sa noble tête, et je sortis.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Le soir, quand je dis à M<hi rend="sup">me</hi> de
                    Schw[endler ?], que j'avais vu Goethe le matin, elle en fut bien surprise, et
                    m'apprit que la veille Goethe avait été saigné, et que le médecin lui avait
                    commandé de ne recevoir personne pendant plusieurs jours. M. le chancelier de
                    Muller, l'un des habitués de la maison de Goethe, qui y avait dîné, me dit que
                    Goethe lui avait parlé de moi avec bonté, et qu'il n'avait pas voulu me laisser
                    quitter Weimar sans me voir.</p>
                <pb n="183"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="241"/>
            <div type="conversation">

                <head type="biedermann-1">1012.</head>
                <milestone unit="page" type="startpage" n="241"/>
                
                <head><date when="1825-11-09">1825, 9.
                        November.</date></head>
                <head>Mittag bei Goethe</head>

                <p rend="indentchar-m4n0">Für den 9. November war ich [Förster] von Goethe zu Mittag
                    geladen. »Ich hoffe,« sagte er mir beim Eintritt, »Sie heute mit den Männern
                    bekannt zu machen, die bei uns die Kunst repräsentiren.« Und in der That war
                    bald eine zahlreiche und höchst interessante Gesellschaft versammelt. Goethe
                    stellte mich dem Oberbaurath. Coudray vor, der den Gedanken des Großherzogs in
                    Betreff der Fresken [die in Weimar ausgeführt werden sollten] begierig auffaßte
                    und, von Goethe lebhaft secundirt, alsbald die neue Begräbnißhalle als den Ort
                    bezeichnete, wo der Malerei eine bedeutsame Thätigkeit angewiesen werden
                    könne.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Man setzte sich nach angewiesenen Plätzen zu Tisch. Der
                    meinige war zwischen Oberbaurath Coudray und <pb n="242"/> Hofrath Heinrich
                    Meyer, bekannt bei den Künstlern unter dem Namen »Kunschtmeyer«, den ihm seine
                    alemannisch-schweizerische Aussprache zugezogen. Weiter links saß Goethes
                    Schwiegertochter Ottilie, mir gegenüber ihre reizende Schwester, eine junge Dame
                    voll Geist und Lebendigkeit im Gespräch, zwischen Goethe Vater und Sohn. Kein
                    Wort und keine Miene des Mannes konnte mir entgehen, der heute mir bald wie der
                    olympische Zeus, bald wie der Musengott erschien, der alle Herzen fesselte und
                    alle Gedanken entfesselte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1331_end" xml:id="graef_1331"/>Er
                    lenkte zuerst das Gespräch auf den Maler Asmus Carstens, und als ich das
                    Entzücken nicht zurückhielt, das mir dessen Zeichnungen eingeflößt, die ich in
                    der großherzoglichen Kunstsammlung gesehen, sagte er: »Es geht alles seinen
                    geordneten Gang, und so war es gewiß von guter Vorbedeutung, daß dieser Genius,
                    mit dem man so gern die neue Epoche deutscher Kunst beginnt, sich vor allem an
                    die Dichter und Denker des classischen Alterthums gehalten hat.« – »'Das hat ihn
                    auch'« – fiel der Hofrath ein – »vor der unglücklichen Nachahmung der
                    altdeutschen Manier bewahrt, die seine Nachfolger sich zur angelegentlichen
                    Pflicht gemacht haben.« – »Und doch« – bemerkte ich – »ward er angefeindet, wie
                    seine Nachfolger, ja, er blieb unbekannt im Vaterlande und erst Cornelius wußte
                    das Herz des Volkes zu treffen, indem er ihm den <rs>›Faust‹</rs> vor Augen stellte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="243"/> Goethe nahm die Bemerkung sichtbar wohlgefällig auf, doch fügte er
                    hinzu: Cornelius habe recht gethan, die in seinem »Faust« gebrauchten, der
                    altdeutschen Kunst entlehnten Formen zu verlassen, um sich in seinen jetzigen
                    mythologischen Aufgaben freier bewegen zu können. Da Cornelius sich selbst
                    einmal gegen mich dahin geäußert, daß der Stil durch den Gegenstand bedingt sei,
                    und daß er Faust und Nibelungen auch jetzt in keiner andern Ausdrucksweise
                    wiedergeben würde, als früher, so theilte ich diese Äußerung mit. Aber Eckermann
                    fiel mir ins Wort: »Diese Ansicht scheint auf Verwechslung der dichtenden und
                    bildenden Kunst zu beruhen. Bei der unmittelbaren Einwirkung der letztern auf
                    die Sinne machen sich doch sicher andere Gesetze geltend, als wenn nur Phantasie
                    und Vorstellungsvermögen beschäftigt werden.« – »Es ist ein Unterschied,«
                    bemerkte Goethe; »doch muß ich hier Cornelius beistimmen; denn auch ich hätte
                    ›Iphigenie‹ und ›Tasso‹ nicht im Stil von ›Faust‹ und ›Götz‹ schreiben können,
                    so wenig wie umgekehrt.«<anchor xml:id="graef_1331_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gespräch wurde auf eine – vielleicht nur für mich –
                    überraschende Weise unterbrochen. An dem einen Ende der Tafel wurde es unruhig;
                    man räusperte sich, gab ein leichtes Zeichen am Glas, und ein vierstimmiger
                    Gesang ward angestimmt. Es gehörte die schöne Sitte, das Mahl mit Gesängen zu
                    würzen – wie mir Eckermann vertraute – zu Goethes besonderen Tafelfreuden bei
                    festlichen Gelegenheiten, und so folgte <pb n="244"/> auch heute nach jedem
                    Gange ein Gesang. Unter andern war das Lied angestimmt worden:</p>
                
                <p> Mich ergreift, ich weiß nicht wie?</p>
                <p> Himmlisches Behagen;</p>
                <lb/>
                <p>nach Beendigung desselben hub Goethe an: »Man schreibt sonst den Gerüchen die
                    besondere Kraft zu, Erinnerungen zu wecken: Musik und Gesang wirken ebenso
                    nachdrücklich in der gleichen Richtung. So steht jetzt lebhaft der Abend vor
                    mir, für welchen ich das Lied, das man eben sang, gedichtet habe. Es war vor der
                    Abreise unseres Erbprinzen nach Paris, als ein Freundekreis um ihn versammelt
                    war. Schiller hatte für denselben Abend sein bekanntes Lied an den Erbprinzen
                    geschrieben, das wir nach der Rheinweinliedmelodie sangen; und nun steht der
                    Abend, Schiller, der Kreis der Freunde, der Abschied – alles bis auf den
                    kleinsten Zug vor meiner Seele.«</p>
                <p>– – – – – – – – – – – – – – – –</p>
                <p>Bisher hatte er [Meyer] die feindliche Stellung, die er der neuen deutschen Kunst
                    gegenüber eingenommen, wenn auch nicht aufgedeckt, doch behauptet. Ich weiß
                    nicht: mochte ihm der Gedanke gekommen sein, daß doch nicht alle, die der neuen
                    Fahne folgten, zu den verhaßten Nazarenern gehören dürften – mochten die
                    letztern Mittheilungen ihn milder gestimmt haben – kurz, als jetzt der
                    Champagner eingeschenkt wurde, Goethe das Glas erhob und gegen mich gewendet
                    sagte: »Lassen Sie uns auf das Wohl Ihres Meisters und <pb n="245"/> einen
                    segensreichen Erfolg seines Wirkens anstoßen!« – und nun Eckermann und mehrere
                    Nahesitzende dem gegebenen Beispiele folgten, und da Goethe hinzufügte: »Grüßen
                    Sie Ihren Meister herzlich von mir und sagen Sie ihm, daß mich alles gefreut
                    habe, was ich durch Sie von ihm und seiner Schule erfahren« – wandte sich auch
                    Meyer mit seinem Glase zu mir, stieß an und fügte – wie mir schien, in einem
                    andern, als dem bisher gebrauchten trocknen und harten Tone – hinzu: »Sagen
                    Sie's Ihrem Meister, daß ich mit Ihnen hier auf sein Wohl ein Glas Champagner
                    geleert; 's ist ernstlich gemeint.«... Und so hatte es den Anschein, als ob es
                    der Rede und Widerrede gelungen sei, Vorurtheile zu zerstreuen, wo sie am
                    festesten Fuß gefaßt.</p>
                <p>Nach dem Dessert setzte sich Hummel ans Instrument und gab dem kleinen Feste mit
                    einer heitern und reichen Phantasie einen glänzenden Schluß.</p>
                <p>Schon über Tische hatte es mich vielfach beschäftigt, wie ich mich wohl für so
                    viel auszeichnende Güte dankbar beweisen könnte, und so war ich auf den Gedanken
                    gekommen, die Enkel Goethes zu zeichnen. Ich wandte mich deshalb an Frau Ottilie
                    v. Goethe und fand für meinen Antrag die freundlichste Aufnahme; schon am
                    nächsten Morgen konnte ich die Arbeit beginnen.</p>
                <pb n="246"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="271"/>
            <div type="conversation">

                <head type="biedermann-1">1024.</head>
                <milestone unit="page" type="startpage" n="271"/>
                
                <head><date when="1826-02-16">1826, 16.
                        Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>

                <p rend="indentchar-m4n0">Ich ging diesen Abend um 7 Uhr zu Goethe, den ich in
                    seinem Zimmer allein fand. Ich setzte mich zu ihm an den Tisch, indem ich ihm
                    die Nachricht brachte, <pb n="272"/> daß ich gestern, bei seiner Durchreise nach
                    Petersburg, den Herzog von Wellington im Gasthofe gesehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Nun,« sagte Goethe belebt, »wie war er? Erzählen Sie mir
                    von ihm. Sieht er aus wie sein Portrait?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ja,« sagte ich, »aber besser, besonderer. Wenn man einen
                    Blick in sein Gesicht gethan hat, so sind alle seine Portraits vernichtet. Und
                    man braucht ihn nur ein einziges Mal anzusehen, um ihn nie wieder zu vergessen,
                    ein solcher Eindruck geht von ihm aus. Sein Auge ist braun und vom heitersten
                    Glanze, man fühlt die Wirkung seines Blicks. Sein Mund ist sprechend, auch wenn
                    er geschlossen ist. Er sieht aus wie einer, der vieles gedacht und das Größte
                    gelebt hat, und der nun die Welt mit großer Heiterkeit und Ruhe behandelt und
                    den nichts mehr anficht. Hart und zäh erschien er mir wie eine damascener
                    Klinge. Er ist seinem Aussehen nach hoch in den Funfzigen, von gerader Haltung,
                    schlank, nicht sehr groß und eher etwas mager als stark. Ich sah ihn, wie er in
                    den Wagen steigen und wieder abfahren wollte. Sein Gruß, wie er durch die Reihen
                    der Menschen ging und mit sehr weniger Verneigung den Finger an den Hut legte,
                    hatte etwas ungemein Freundliches.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe hörte meiner Beschreibung mit sichtbarem Interesse
                    zu. »Da haben Sie einen Helden mehr gesehen,« sagte er, »und das will immer
                    etwas heißen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="273"/> Wir kamen auf Napoleon, und ich bedauerte, daß ich den nicht
                    gesehen. »Freilich,« sagte Goethe, »das war auch der Mühe werth. Dieses
                    Compendium der Welt!« – »Er sah wohl nach etwas aus?« fragte ich. – »Er war es,«
                    antwortete Goethe, »und man sah ihm an, daß er es war: das war alles.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich hatte für Goethe ein sehr merkwürdiges Gedicht
                    mitgebracht, wovon ich ihm einige Abende vorher schon erzählt hatte, ein Gedicht
                    von ihm selbst, dessen er sich jedoch nicht mehr erinnerte, so tief lag es in
                    der Zeit zurück. Zu Anfang des Jahres 1766 in den ›Sichtbaren‹, einer damals in
                    Frankfurt erschienenen Zeitschrift, abgedruckt, war es durch einen alten Diener
                    Goethes mit nach Weimar gebracht worden, durch dessen Nachkommen es in meine
                    Hände gelangt war. Ohne Zweifel das älteste aller von Goethe bekannten Gedichte.
                    Es hatte die <hi rend="italic">Höllenfahrt Christi</hi> zum Gegenstand .....</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich legte Goethen das ganz vergilbte, kaum noch
                    zusammenhängende Zeitungsblatt vor, und da er es mit Augen sah, erinnerte er
                    sich des Gedichts wieder. »Es ist möglich,« sagte er, »daß das Fräulein von
                    Klettenberg mich dazu veranlaßt hat; es steht in der Überschrift: auf Verlangen
                    entworfen, und ich wüßte nicht, wer von meinen Freunden einen solchen Gegenstand
                    anders hätte verlangen können. Es fehlte mir damals an Stoff, und ich war
                    glücklich, wenn ich nur etwas hatte, das ich besingen konnte. Noch dieser<pb n="274"/> Tage fiel mir ein Gedicht aus jener Zeit in die Hände, das ich in
                    englischer Sprache geschrieben, und worin ich mich über den Mangel an poetischen
                    Gegenständen beklage. Wir Deutschen sind auch wirklich schlimm daran: unsere
                    Urgeschichte liegt zu sehr im Dunkel, und die spätere hat aus Mangel eines
                    einzigen Regentenhauses kein allgemeines nationales Interesse. Klopstock
                    versuchte sich am Hermann, allein der Gegenstand liegt zu entfernt, niemand hat
                    dazu ein Verhältniß, niemand weiß, was er damit machen soll, und seine
                    Darstellung ist daher ohne Wirkung und Popularität geblieben. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1334_end" xml:id="graef_1334"/>Ich that
                    einen glücklichen Griff mit meinem ›Götz von Berlichingen‹; das war doch Bein
                    von meinem Bein und Fleisch von meinem Fleisch, und es war schon etwas damit zu
                    machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Beim ›Werther‹ und <rs>›Faust‹</rs> mußte ich dagegen wieder in
                    meinen eigenen Busen greifen, denn das Überlieferte war nicht weit her. Das
                    Teufels- und Hexenwesen machte ich nur einmal; ich war froh mein nordisches
                    Erbtheil verzehrt zu haben, und wandte mich zu den Tischen der Griechen. Hätte
                    ich aber so deutlich wie jetzt gewußt, wie viel Vortreffliches seit
                    Jahrhunderten und Jahrtausenden da ist, ich hätte keine Zeile geschrieben,
                    sondern etwas anderes gethan.«<anchor xml:id="graef_1334_end"/></p>
                <pb n="275"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="303"/>
            <div type="conversation">

                <head type="biedermann-1">1054.</head>
                <milestone unit="page" type="startpage" n="303"/>
                
                <head><date when="1826-09-14">1826, 14.
                        September.</date></head>

                <head>Mit <persName>Hermann Ludwig Heinrich</persName> von Pückler-Muskau<lb/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Diesen Abend stattete ich Goethe meinen Besuch ab. Er
                    empfing mich in einer dämmernd erleuchteten Stube, deren clair obscur nicht ohne
                    einige künstlerische Coquetterie arrangirt war. Auch nahm sich <pb n="304"/> der
                    schöne Greis mit seinem Jupiterantlitz gar stattlich aus. Das Alter hat ihn nur
                    verändert, kaum geschwächt; er ist vielleicht weniger lebhaft als sonst, aber
                    desto gleicher und milder, und seine Unterhaltung mehr von erhabener Ruhe, als
                    jenem blitzenden Feuer durchdrungen, das ihn ehemals bei aller Grandezza wohl
                    zuweilen überraschte. Ich freute mich herzlich über seine gute Gesundheit und
                    äußerte scherzend, wie froh es mich mache, unsern Geisterkönig immer gleich
                    majestätisch und wohlauf zu finden. »O! Sie sind zu gnädig,« sagte er mit seiner
                    immer noch nicht verwischten süddeutschen Weise und lächelte norddeutsch,
                    satyrisch dazu, »mir einen solchen Namen zu geben.« Nein! erwiederte ich,
                    wahrlich aus vollem Herzen: nicht nur König, sondern sogar Despot; denn Sie
                    reißen ja ganz Europa gewaltsam mit sich fort. Er verbeugte sich höflich und
                    befrug mich nun über einige Dinge, die meinen früheren Aufenthalt in Weimar
                    betrafen, sagte mir dann auch viel Gütiges über Muskau und mein dortiges
                    Streben, mild äußernd, wie verdienstlich er es überall finde, den Schönheitssinn
                    zu erwecken, es sei auf welche Art es wolle, wie aus dem Schönen dann immer auch
                    das Gute und alles Edle sich mannigfach von selbst entwickelt, und gab mir
                    zuletzt sogar auf meine Bitte, uns dort einmal zu besuchen, einige aufmunternde
                    Hoffnung. Du [Lucie Fürstin Pückler?] kannst Dir vorstellen, Liebste, mit
                    welchem Empressement ich dies aufgriff, wenn es gleich <pb n="305"/> nur eine
                    façon de parler sein mochte. Im fernern Verlauf des Gesprächs kamen wir auf Sir
                    Walter Scott. Goethe war eben nicht sehr enthusiasmirt für den großen
                    Unbekannten eingenommen. Er zweifle gar nicht, sagte er, daß er seine Romane
                    schreibe, wie die alten Maler mit ihren Schülern gemeinschaftlich gemalt hätten,
                    nämlich: er gäbe Plan und Hauptgedanken, das Skelett der Scenen an, lasse aber
                    die Schüler dann ausführen und retouchire nur zuletzt. Es schien fast, als wäre
                    er der Meinung, daß es gar nicht der Mühe werth sei, für einen Mann von Walter
                    Scott's Eminenz, seine Zeit zu soviel fastidieusen Details herzugeben.<anchor xml:id="N180"/>
                    <ref target="F180">
                        <hi rend="sup">1</hi>
                    </ref> »Hätte ich« – setzte er hinzu – »mich zu bloßem Gewinnsuchen verstehen
                    mögen, ich hätte früher mit Lenz und andern, ja ich wollte noch jetzt Dinge
                    anonym in die Welt schicken, über welche die Leute nicht wenig erstaunen und
                    sich den Kopf über den Autor zerbrechen sollten; aber am Ende würden es doch nur
                    Fabrikarbeiten bleiben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich äußerte später, daß es wohlthuend für die Deutschen
                    sei, zu sehen, wie jetzt unsere Literatur die fremden Nationen gleichsam erobere
                    und hierbei – fuhr ich fort – wird <hi rend="italic">unser</hi> Napoleon kein
                    Waterloo erleben, »Gewiß!« erwiederte er, mein etwas fades Compliment
                    überhörend, »ganz abgesehen von unsern <pb n="306"/> eignen Productionen, stehen
                    wir schon durch das Aufnehmen und völlige Aneignen des Fremden auf einer sehr
                    hohen Stufe der Bildung. Die andern Nationen werden bald schon deshalb deutsch
                    lernen, weil sie inne werden müssen, daß sie sich damit das Lernen fast aller
                    andern Sprachen gewissermaßen ersparen können; denn von welcher besitzen wir
                    nicht die gediegensten Werke in vortrefflichen deutschen Übersetzungen? Die
                    alten Classiker, die Meisterwerke des neueren Europas, indische und
                    morgenländische Literatur – hat sie nicht alle der Reichthum und die
                    Vielseitigkeit der deutschen Sprache, wie der treue deutsche Fleiß und tief in
                    sie eindringende Genius besser wiedergegeben, als es in andern Sprachen der Fall
                    ist? Frankreich« – fuhr er fort – »hat gar viel seines einstigen Übergewichts in
                    der Literatur dem Umstande zu verdanken gehabt, daß es am frühesten aus dem
                    Griechischen und Lateinischen leidliche Übersetzungen lieferte; aber wie
                    vollständig hat Deutschland es seitdem übertroffen!«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Im politischen Felde schien er nicht viel auf die so
                    beliebten Constitutionstheorien zu geben. Ich vertheidigte mich und meine
                    Meinung indeß ziemlich warm. Er kam hier auf seine Lieblingsidee, die er
                    mehrmals wiederholte, nämlich daß jeder nur darum bekümmert sein solle, in
                    seiner speciellen Sphäre, groß oder klein, recht treu und mit Liebe
                    fortzuwirken, so werde der allgemeine Segen auch unter keiner Regierungsform <pb n="307"/> ausbleiben. Er für seine Person habe es nicht anders gemacht, und
                    ich mache es in Muskau ja ebenfalls so – setzte er gutmüthig hinzu –
                    unbekümmert, was andere Interessen geböten. Ich meinte nun freilich mit aller
                    Bescheidenheit, daß, so wahr und herrlich dieser Grundsatz sei, ich doch glaube,
                    eine constitutionelle Regierungsform müsse ihn eben erst recht ins Leben rufen,
                    weil sie offenbar in jedem Individuum die Überzeugung größerer Sicherheit für
                    Person und Eigenthum, folglich die freudigste Thatkraft und zugleich damit die
                    zuverlässigste Vaterlandsliebe begründe, hierdurch aber dem stillen Wirken in
                    eines jeden Kreise eben eine weit solidere, allgemeine Basis gegeben werde, und
                    führte endlich, vielleicht ungeschickt, England als Beleg für meine Behauptung
                    an. Er erwiederte gleich: das Beispiel sei nicht zum besten gewählt; denn in
                    keinem Lande herrsche eben Egoismus mehr vor, kein Volk sei vielleicht
                    wesentlich inhumaner in politischen und Privatverhältnissen;<anchor xml:id="N181"/>
                    <ref target="F181">
                        <hi rend="sup">2</hi>
                    </ref> nicht von außen herein durch Regierungsform käme das Heil, sondern von
                    innen heraus durch weise Beschränkung und bescheidene Thätigkeit eines jeden in
                    seinem Kreise. Dies bleibe immer die Hauptsache zum menschlichen Glück und sei
                    am leichtesten und einfachsten zu erlangen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="308"/> Von Lord Byron redete er nachher mit vieler Liebe, fast wie ein
                    Vater von seinem Sohne, was meinem hohen Enthusiasmus für diesen großen Dichter
                    sehr wohl that. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1410_end" xml:id="graef_1410"/>Er widersprach unter andern auch der albernen
                    <rs>Behauptung, daß »Manfred« eine Nachbetung seines »Faust«</rs> sei; doch sei es ihm
                    allerdings als etwas Interessantes aufgefallen, daß Byron unbewußt sich
                    derselben Maske des Mephistopheles wie er bedient habe, obgleich freilich Byron
                    sie ganz anders spielen lasse. Er bedauerte es sehr, den Lord nie persönlich
                    kennen gelernt zu haben, und er tadelte streng und gewiß mit dem höchsten Rechte
                    die englische Nation, daß sie ihren großen Landsmann so kleinlich beurtheilte
                    und im Allgemeinen so wenig verstanden habe. Doch hierüber hat sich Goethe so
                    genügend und schon öffentlich ausgesprochen, daß ich nichts weiter hinzuzufügen
                    brauche.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich erwähnte zuletzt der Aufführung des »Faust« auf einem
                    Privattheater zu Berlin mit Musik vom Fürsten Radzivil und lobte den
                    ergreifenden Effect einiger Theile dieser Darstellung. »Nun!« sagte Goethe
                    gravitätisch, »es ist ein eigenes Unternehmen, aber alle Ansichten und Versuche
                    sind zu ehren.«<anchor xml:id="graef_1410_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich grolle meinem schlechten Gedächtniß, daß ich mich
                    nicht mehr aus unsrer ziemlich belebten Unterhaltung eben erinnern kann. Mit
                    hoher Ehrfurcht und Liebe verließ ich den großen Mann.</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F180"/>
                    <ref target="N180">1</ref> Sir Walter's officielle Erklärung, daß alle jene
                    Schriften von ihm allein seien, war damals noch nicht gegeben.</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F181"/>
                    <ref target="N181">2</ref> Hier habe ich meinen Freund fast in Verdacht, daß er
                    Goethen nur seine eigene Meinung in den Mund gelegt hat. – A. d. H. [d.h.
                    Pückler's selbst.</p>
                <pb n="309"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="318"/>
            <div type="conversation">

                <head type="biedermann-1">1061.</head>
                <milestone unit="page" type="startpage" n="318"/>
                
                <head><date when="1826-11-08">1826, 8.
                        November.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>

                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1423_end" xml:id="graef_1423"/>Goethe sprach heute abermals mit Bewunderung über Lord
                    Byron. »Ich habe,« sagte er, »seinen ›Deformed Transformed‹ wieder gelesen und
                    muß sagen, daß sein Talent mir immer größer vorkommt. <rs>Sein Teufel ist aus meinem
                    Mephistopheles hervorgegangen, aber es ist keine Nachahmung</rs>, es ist alles
                    durchaus originell und neu, und alles knapp, tüchtig und geistreich.<anchor xml:id="graef_1423_end"/> Es ist keine Stelle darin, die schwach wäre, nicht
                    so viel Platz um den Knopf einer Nadel hinzusetzen, wo man nicht auf Erfindung
                    und Geist träfe. Ihm ist nichts im Wege als das Hypochondrische und negative,
                    und er wäre so groß wie Shakespeare und <pb n="319"/> die Alten.« Ich wunderte
                    mich. »Ja,« sagte Goethe, »Sie können es mir glauben, ich habe ihn von neuem
                    studirt und muß ihm dies immer mehr zugestehn.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> In einem frühern Gespräche äußerte Goethe: Lord Byron
                    habe zu viel Empirie. Ich verstand nicht recht, was er damit sagen wollte, doch
                    enthielt ich mich ihn zu fragen und dachte der Sache im stillen nach. Es war
                    aber durch Nachdenken nichts zu gewinnen, und ich mußte warten, bis meine
                    vorschreitende Cultur oder ein glücklicher Umstand mir das Geheimniß
                    aufschließen möchte. Ein solcher führte sich dadurch herbei, daß abends im
                    Theater eine treffliche Vorstellung des ›Macbeth‹ auf mich wirkte und ich tags
                    darauf die Werke des Lord Byron in die Hände nahm, um seinen ›Beppo‹ zu lesen.
                    Nun wollte dieses Gedicht auf den ›Macbeth‹ mir nicht munden, und je weiter ich
                    las, je mehr ging es mir auf, was Goethe bei jener Äußerung sich mochte gedacht
                    haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Im ›Macbeth‹ hatte ein Geist auf mich gewirkt, der, groß,
                    gewaltig und erhaben wie er war, von niemand hatte ausgehen können als von
                    Shakespeare selbst. Es war das Angeborene einer höher und tiefer begabten Natur,
                    welche eben das Individuum, das sie besaß, vor allen auszeichnete und dadurch
                    zum großen Dichter machte. Dasjenige, was zu diesem Stück die Welt und Erfahrung
                    gegeben, war dem poetischen Geiste untergeordnet und diente nur, um diesen reden
                    und vorwalten zu lassen. Der große Dichter herrschte und<pb n="320"/> hob uns an
                    seine Seite hinauf zu der Höhe seiner Ansicht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Beim Lesen des ›Beppo‹ dagegen empfand ich das
                    Vorherrschen einer verruchten empirischen Welt, der sich der Geist, der sie uns
                    vor die Sinne führt, gewissermaßen associirt hatte. Nicht mehr der angeborene
                    größere und reinere Sinn eines hochbegabten Dichters begegnete mir, sondern des
                    Dichters Denkungsweise schien durch ein häufiges Leben mit der Welt von gleichem
                    Schlage geworden zu sein. Er erschien in gleichem Niveau mit allen vornehmen
                    geistreichen Weltleuten, vor denen er sich durch nichts auszeichnete als durch
                    sein großes Talent der Darstellung, sodaß er denn auch als ihr redendes Organ
                    betrachtet werden konnte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und so empfand ich denn beim Lesen des ›Beppo‹: Lord
                    Byron habe zu viel Empirie, und zwar nicht weil er zu viel wirkliches Leben uns
                    vor die Augen führte, sondern weil seine höhere poetische Natur zu schweigen, ja
                    von einer empirischen Denkungsweise ausgetrieben zu sein schien.</p>
                <pb n="321"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="320"/>
            <div type="conversation">

                <head type="biedermann-1">1062.</head>
                <milestone unit="page" type="startpage" n="320"/>
                
                <head><date when="1826-11-29">1826, 29.
                        November.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>

                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1432_end" xml:id="graef_1432"/>Lord Byron's ›Deformed Transformed‹ hatte ich nun auch
                    gelesen und sprach mit Goethe darüber nach Tische.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="321"/> »Nicht wahr,« sagte er, »die ersten Scenen sind groß und zwar
                    poetisch groß. Das übrige, wo es auseinander und zur Belagerung Roms geht, will
                    ich nicht als poetisch rühmen, allein man muß gestehen, daß es geistreich
                    ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Im höchsten Grade,« sagte ich; »aber es ist keine Kunst
                    geistreich zu sein, wenn man vor nichts Respect hat.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe lachte. »Sie haben nicht ganz unrecht,« sagte er;
                    »man muß freilich zugeben, daß der Poet mehr sagt als man möchte; er sagt die
                    Wahrheit, allein es wird einem nicht wohl dabei, und man sähe lieber, daß er den
                    Mund hielte. Es giebt Dinge in der Welt, die der Dichter besser überhüllt als
                    aufdeckt; doch dies ist eben Byron's Character, und man würde ihn vernichten,
                    wenn man ihn anders wollte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ja,« Sagte ich, »im höchsten Grade geistreich ist er.
                    Wie trefflich ist z.B. diese Stelle:</p>
                <lb/>
                <p> The Devil speaks truth much oftener than he's deemed,</p>
                <p> He hath an ignorant audience.«</p>
                <p>»Das ist freilich ebenso groß und frei als mein <rs>Mephistopheles</rs> irgend etwas
                    gesagt hat.</p>
                <p>Da wir vom Mephistopheles reden,« fuhr Goethe fort, »so will ich Ihnen doch etwas
                    zeigen, was Coudray von Paris mitgebracht hat. Was sagen Sie dazu?«</p>
                <p>Er legte mir einen <rs>Steindruck vor, die Scene darstellend</rs>, wo Faust und
                    Mephistopheles, um Gretchen<pb n="322"/> aus dem Kerker zu befreien, in der
                    Nacht auf zwei Pferden an einem Hochgerichte vorbeisausen. Faust reitet ein
                    schwarzes, das im gestrecktesten Galopp ausgreift und sich sowie sein Reiter vor
                    den Gespenstern unter dem Galgen zu fürchten scheint. Sie reiten so schnell, daß
                    Faust Mühe hat, sich zu halten; die stark entgegenwirkende Luft hat seine Mütze
                    entführt, die, von dem Sturmriemen am Halse gehalten, weit hinter ihm herfliegt.
                    Er hat sein furchtsam fragendes Gesicht dem Mephistopheles zugewendet und
                    lauscht auf dessen Worte. Dieser sitzt ruhig, unangefochten, wie ein höheres
                    Wesen. Er reitet kein lebendiges Pferd; denn er liebt nicht das Lebendige. Auch
                    hat er es nicht vonnöthen; denn schon sein Wollen bewegt ihn in der
                    gewünschtesten Schnelle. Er hat blos ein Pferd, weil er einmal reitend gedacht
                    werden muß, und da genügte es ihm, ein blos noch in der Haut zusammenhängendes
                    Gerippe vom ersten besten Anger aufzuraffen. Es ist heller Farbe und scheint in
                    der Dunkelheit der Nacht zu phosphoresciren. Es ist weder gezügelt noch
                    gesattelt, es geht ohne das. Der überirdische Reiter sitzt leicht und
                    nachlässig, im Gespräch zu Faust gewendet; das entgegenwirkende Element der Luft
                    ist für ihn nicht da; er wie sein Pferd empfinden nichts, es wird ihnen kein
                    Haar bewegt.</p>
                <p>Wir hatten an dieser geistreichen Composition große Freude. »Da muß man doch
                    gestehen,« sagte Goethe, »daß man es sich selbst nicht so vollkommen gedacht <pb n="323"/> hat. Hier haben Sie ein anderes Blatt, was sagen Sie zu
                    diesem?«</p>
                <p>Die wilde Trinkscene in Auerbach's Keller sah ich dargestellt und zwar, als
                    Quintessenz des Ganzen, den bedeutendsten Moment, wo der verschüttete Wein als
                    Flamme auflodert und die Bestialität der Trinkenden sich auf die verschiedenste
                    Weise kundgiebt. Alles ist Leidenschaft und Bewegung, und nur Mephistopheles
                    bleibt in der gewohnten heitern Ruhe. Das wilde Fluchen und Schreien und das
                    gezückte Messer des ihm zunächst Stehenden sind ihm nichts. Er hat sich auf eine
                    Tischecke gesetzt und baumelt mit den Beinen; sein ausgehobener Finger ist
                    genug, um Flamme und Leidenschaft zu dämpfen.</p>
                <p>Je mehr man dieses treffliche Bild betrachtete, desto mehr fand man den großen
                    Verstand des Künstlers, der keine Figur der andern gleich machte und in jeder
                    eine andere Stufe der Handlung darstellte.</p>
                <p>»Herr Delacroix,« sagte Goethe, »ist ein großes Talent, das gerade am ›Faust‹ die
                    rechte Nahrung gefunden hat. Die Franzosen tadeln an ihm seine Wildheit, allein
                    hier kommt sie ihm recht zustatten. Er wird, wie man hofft, den ganzen ›Faust‹
                    durchführen, und ich freue mich besonders auf die Hexenküche und die
                    Brockenscenen. Man sieht ihm an, daß er das Leben recht durchgemacht hat, wozu
                    ihm denn eine Stadt wie Paris die beste Gelegenheit geboten.«</p>
                <pb n="324"/>
                <p>Ich machte bemerklich, daß solche Bilder zum bessern Verstehen des Gedichts sehr
                    viel beitrügen. »Das ist keine Frage,« sagte Goethe; »denn die vollkommenere
                    Einbildungskraft eines solchen Künstlers zwingt uns, die Situationen so gut zu
                    denken, wie er sie selber gedacht hat. Und wenn ich nun gestehen muß, daß Herr
                    Delacroix meine eigene Vorstellung bei Scenen übertroffen hat, die ich selber
                    gemacht habe, um wie viel mehr werden nicht die Leser alles lebendig und über
                    ihre Imagination hinausgehend finden!«<anchor xml:id="graef_1432_end"/></p>
                <pb n="325"/>
                <lb/>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>