<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biedermann 1, Bd. 6</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-04-02" who="gorbunova">Ablegung der Entstehungszeugnisse, Fehlermeldungen korrigiert, Einfügen der Startseite</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body> 
            <pb n="8"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1072.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="8"/>
                    
                    <head><date when="1827-01-15">1827, 15. Januar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Vor mehrern Wochen hörte ich .. von seinem Secretär
                    [John], daß er an einer neuen Novelle arbeite; ich hielt mich daher abends von
                    Besuchen zurück und begnügte mich, ihn bloß alle acht Tage bei Tische zu
                    sehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Diese Novelle war nun seit einiger Zeit vollendet, und er
                    legte mir diesen Abend die ersten Bogen zur Ansicht vor.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich war beglückt und las bis zu der bedeutenden Stelle,
                    wo alle um den todten Tiger herumstehen und der Wärtel die Nachricht bringt, daß
                    der Löwe oben an der Ruine sich in die Sonne gelegt habe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="9"/> Während des Lesens hatte ich die außerordentliche Deutlichkeit zu
                    bewundern, womit alle Gegenstände bis auf die kleinste Localität vor die Augen
                    gebracht waren. Der Auszug zur Jagd, die Zeichnungen der alten Schloßruine, der
                    Jahrmarkt, der Feldweg zur Ruine, alles trat entschieden vor die Anschauung,
                    sodaß man genöthigt war, sich das Dargestellte gerade so zu denken wie der
                    Dichter es gewollt hatte. Zu gleich war alles mit einer solchen Sicherheit,
                    Besonnenheit und Herrschaft geschrieben, daß man vom Künftigen nichts
                    vorausahnen und keine Zeile weiter blicken konnte als man las.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Euer Excellenz,« sagte ich, »müssen nach einem sehr
                    bestimmten Schema gearbeitet haben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Allerdings habe ich das,« antwortete Goethe; »ich wollte
                    das Sujet schon vor dreißig Jahren ausführen, und seit der Zeit trage ich es im
                    Kopfe. Nun ging es mir mit der Arbeit wunderlich. Damals, gleich nach ›Hermann
                    und Dorothea‹, wollte ich den Gegenstand in epischer Form und Hexametern
                    behandeln und hatte auch zu diesem Zwecke ein ausführliches Schema entworfen.
                    Als ich nun jetzt das Sujet wieder vornehme, um es zu schreiben, kann ich jenes
                    alte Schema nicht finden und bin also genöthigt, ein neues zu machen und zwar
                    ganz gemäß der veränderten Form, die ich jetzt dem Gegenstande zu geben willens
                    war. Nun aber nach vollendeter Arbeit findet sich jenes ältere Schema wieder,
                    und ich freue mich nun, daß ich<pb n="10"/> es nicht früher in Händen gehabt,
                    denn es würde mich nur verwirrt haben. Die Handlung und der Gang der
                    Entwickelung war zwar unverändert, allein im Detail war es doch ein ganz
                    anderes; es war ganz für eine epische Behandlung in Hexametern gedacht und würde
                    also für diese prosaische Darstellung gar nicht anwendbar gewesen sein.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gespräch lenkte sich auf den Inhalt. »Eine schöne
                    Situation,« sagte ich, »ist die, wo Honorio der Fürstin gegenüber am todt
                    ausgestreckten Tiger steht, die klagende, weinende Frau mit dem Knaben
                    herzugekommen ist, und auch der Fürst mit dem Jagdgefolge zu der seltsamen
                    Gruppe soeben herbeieilt. Das müßte ein treffliches Bild machen, und ich möchte
                    es gemalt sehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Gewiß,« sagte Goethe, »das wäre ein schönes Bild; –
                    doch,« fuhr er nach einigem Bedenken fort, »der Gegenstand wäre fast zu reich
                    und der Figuren zu viele, sodaß die Gruppirung und Vertheilung von Licht und
                    Schatten dem Künstler sehr schwer werden würde. Allein den frühern Moment, wo
                    Honorio auf dem Tiger kniet und die Fürstin am Pferde gegenübersteht, habe ich
                    mir wohl als Bild gedacht; und das wäre zu machen.« Ich empfand, daß Goethe
                    recht hatte, und fügte hinzu, daß ja dieser Moment auch eigentlich der Kern der
                    ganzen Situation sei, worauf alles ankomme.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Noch hatte ich an dem Gelesenen zu bemerken, daß <pb
                        n="11"/> diese Novelle von allen übrigen der ›Wanderjahre‹ einen ganz
                    verschiedenen Character trage, indem darin alles Darstellung des Äußern, alles
                    real sei. »Sie haben recht,« sagte Goethe, »Innerliches finden Sie in dem
                    Gelesenen fast gar nicht, und in meinen übrigen Sachen ist davon fast zu
                    viel.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Nun bin ich neugierig zu erfahren,« sagte ich, »wie man
                    sich des Löwen bemeistern wird; daß dieses auf eine ganz andere Weise geschehen
                    werde, ahne ich fast, doch das Wie ist mir gänzlich verborgen.« – »Es wäre auch
                    nicht gut, wenn Sie es ahnten,« sagte Goethe, »und ich will es Ihnen heute nicht
                    verrathen. Donnerstag Abend gebe ich Ihnen das Ende; bis dahin liegt der Löwe in
                    der Sonne.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1452_end" xml:id="graef_1452"/>Ich
                    brachte das Gespräch auf den <rs>zweiten Theil des ›Faust‹</rs>, insbesondere auf die
                    ›Classische Walpurgisnacht‹, die nur noch in der Skizze dalag, und wovon Goethe
                    mir vor einiger Zeit gesagt hatte, daß er sie als Skizze wolle drucken lassen.
                    Nun hatte ich mir vorgenommen, Goethen zu rathen, dieses nicht zu thun; denn ich
                    fürchtete, sie möchte, einmal gedruckt, für immer unausgeführt bleiben. Goethe
                    mußte in der Zwischenzeit das bedacht haben, denn er kam mir sogleich entgegen,
                    indem er sagte, daß er entschlossen sei, jene Skizze nicht drucken zu lassen.
                    »Das ist mir sehr lieb,« sagte ich, »denn nun habe ich doch die Hoffnung, daß
                    Sie sie ausführen werden.« – »In einem Vierteljahre,« sagte er, »wäre es gethan,
                        allein<pb n="12"/> woher will die Ruhe kommen! Der Tag macht gar zu viele
                    Ansprüche an mich; es hält schwer, mich so sehr abzusondern und zu isoliren.
                    Diesen Morgen war der Erbgroßherzog bei mir, auf morgen Mittag hat sich die
                    Großherzogin melden lassen. Ich habe solche Besuche als eine hohe Gnade zu
                    schätzen, sie verschönern mein Leben; allein sie nehmen doch mein Inneres in
                    Anspruch, ich muß doch bedenken, was ich diesen hohen Personen immer Neues
                    vorlegen und wie ich sie würdig unterhalten will.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Und doch,« sagte ich, »haben Sie vorigen Winter die
                    ›Helena‹ vollendet, und Sie waren doch nicht weniger gestört als jetzt.« –
                    »Freilich,« sagte Goethe, »es geht auch, und muß auch gehen, allein es ist
                    schwer.« – »Es ist nur gut,« sagte ich, »daß Sie ein so ausführliches Schema
                    haben.« – »Das Schema ist wohl da,« sagte Goethe, »allein das Schwierigste ist
                    noch zu thun; und bei der Ausführung hängt doch alles gar zu sehr vom Glück ab.
                    Die ›Classische Walpurgisnacht‹ muß in Reimen geschrieben werden, und doch muß
                    alles einen antiken Character tragen. Eine solche Versart zu finden, ist nicht
                    leicht. Und nun den Dialog!« – »Ist denn der nicht im Schema mit erfunden?«
                    sagte ich. – »Wohl das Was,« antwortete Goethe, »aber nicht das Wie. Und dann
                    bedenken Sie nur, was alles in jener tollen Nacht zur Sprache kommt! Fausts Rede
                    an die Proserpina, um diese zu bewegen, daß sie die Helena herausgiebt; was muß
                        <pb n="13"/> das nicht für eine Rede sein, da die Proserpina selbst zu
                    Thränen davon gerührt wird! Dieses alles ist nicht leicht zu machen und hängt
                    sehr viel vom Glück ab, ja fast ganz von der Stimmung und Kraft des
                        Augenblicks.«<anchor xml:id="graef_1452_end"/></p>
                <pb n="14"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="35"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1076.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="35"/>
                    
                    <head><date when="1827-01-29">1827, 29. Januar.</date></head>
                
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName>und <persName>Friedrich Soret</persName>
                    <lb/>
                    <date when="1827-01-29"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Begleitet von dem Manuscript der Novelle und einer Ausgabe
                    des Béranger ging ich gegen sieben Uhr zu Goethe. Ich fand Herrn Soret bei ihm
                    in Gesprächen über die neue französische Literatur. Ich hörte mit Interesse zu,
                    und es kam zur Sprache, daß die neuesten Talente hinsichtlich guter Verse sehr
                    viel von <pb n="36"/> Delille gelernt. Da Herrn Soret, als einem geborenen
                    Genfer, das Deutsche nicht ganz geläufig war, Goethe aber im Französischen sich
                    ziemlich bequem ausdrückt, so ging die Unterhaltung französisch und nur an
                    solchen Stellen deutsch, wo ich mich in das Gespräch mischte. Ich zog den
                    Béranger aus der Tasche und überreichte ihn Goethe, der diese trefflichen Lieder
                    von neuem zu lesen wünschte. Das den Gedichten vorstehende Portrait fand Herr
                    Soret nicht ähnlich. Goethe freute sich, die zierliche Ausgabe in Händen zu
                    halten. »Diese Lieder,« sagte er, »sind vollkommen und als das Beste in ihrer
                    Art anzusehen, besonders wenn man sich das Gejodel des Refrains hinzudenkt, denn
                    sonst sind sie als Lieder fast zu ernst, zu geistreich, zu epigrammatisch. Ich
                    werde durch Béranger immer an den Horaz und Hafis erinnert, die beide auch über
                    ihrer Zeit standen und die Sittenverderbniß spottend und spielend zur Sprache
                    brachten. Béranger hat zu seiner Umgebung dieselbige Stellung. Weil er aber aus
                    niederm Stande heraufgekommen, so ist ihm das Liederliche und Gemeine nicht
                    allzu verhaßt, und er behandelt es noch mit einer gewissen Neigung.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Viel Ähnliches ward noch über Béranger und andere neuere
                    Franzosen hin- und hergesprochen, bis Herr Soret an den Hof ging und ich mit
                    Goethe allein blieb.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1456_end" xml:id="graef_1456"/>Ein
                    versiegeltes Paket lag auf dem Tische. Goethe legte seine Hand darauf. »Was ist
                    das?« sagte er. »Es ist <rs>die ›Helena‹, die an Cotta zum Druck abgeht</rs>.« <pb n="37"
                    /> Ich empfand bei diesen Worten mehr als ich sagen konnte, ich fühlte die
                    Bedeutung des Augenblicks; denn wie bei einem neuerbauten Schiff, das zuerst in
                    die See geht und wovon man nicht weiß, welche Schicksale es erleben wird, so ist
                    es auch mit dem Gedankenwerk eines großen Meisters, das zuerst in die Welt
                    hinaustritt, um für viele Zeiten zu wirken und mannigfaltige Schicksale zu
                    erzeugen und zu erleben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe,« sagte Goethe, »bis jetzt immer noch
                    Kleinigkeiten daran zu thun und nachzuhelfen gesunden. Endlich aber muß es genug
                    sein, und ich bin nun froh, daß es zur Post geht und ich mich mit befreiter
                    Seele zu etwas anderm wenden kann. Es mag nun seine Schicksale erleben! Was mich
                    tröstet, ist, daß die Cultur in Deutschland doch jetzt unglaublich hoch steht
                    und man also nicht zu fürchten hat, daß eine solche Production lange
                    unverstanden und ohne Wirkung bleiben werde.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es steckt ein ganzes Alterthum darin,« sagte ich. –
                    »Ja,« sagte Goethe, »die Philologen werden daran zu thun finden.« – »Für den
                    antiken Theil,« sagte ich, »fürchte ich nicht; denn es ist da das große Detail,
                    die gründlichste Entfaltung des Einzelnen, wo jedes geradezu das sagt, was es
                    sagen soll. Allein der moderne, romantische Theil ist sehr schwer; denn eine
                    halbe Weltgeschichte steckt dahinter; die Behandlung ist bei so großem Stoff nur
                    andeutend und macht sehr große Ansprüche an den Leser.« – »Aber doch,« sagte <pb
                        n="38"/> Goethe, »ist alles sinnlich und wird, auf dem Theater gedacht,
                    jedem gut in die Augen fallen. Und mehr habe ich nicht gewollt. Wenn es nur so
                    ist, daß die Menge der Zuschauer Freude an der Erscheinung hat; dem Eingeweihten
                    wird zugleich der höhere Sinn nicht entgehen, wie es ja auch bei der
                    ›Zauberflöte‹ und andern Dingen der Fall ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es wird,« sagte ich, »auf der Bühne einen ungewohnten
                    Eindruck machen, daß ein Stück als Tragödie anfängt und als Oper endigt. Doch es
                    gehört etwas dazu, die Großheit dieser Personen darzustellen und die erhabenen
                    Reden und Verse zu sprechen.« – »Der erste Theil,« sagte Goethe, »erfordert die
                    ersten Künstler der Tragödie, sowie nachher im Theile der Oper die Rollen mit
                    den ersten Sängern und Sängerinnen besetzt werden müssen. Die Rolle der Helena
                    kann nicht von einer, sondern sie muß von zwei großen Künstlerinnen gespielt
                    werden; denn es ist ein seltener Fall, daß eine Sängerin zugleich als tragische
                    Künstlerin von hinlänglicher Bedeutung ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das Ganze,« sagte ich, »wird zu großer Pracht und
                    Mannigfaltigkeit in Decorationen und Garderobe Anlaß geben, und ich kann nicht
                    leugnen, ich freue mich darauf, es auf der Bühne zu sehen. Wenn nur ein recht
                    großer Componist sich daran machte!« – »Es müßte einer sein,« sagte Goethe, »der
                    wie Meyerbeer lange in Italien gelebt hat, sodaß er seine deutsche Natur mit der
                    italienischen Art und Weise verbände.<pb n="39"/> Doch das wird sich schon
                    finden, und ich habe keinen Zweifel; ich freue mich nur, daß ich es los bin. Auf
                    den Gedanken, daß der Chor nicht wieder in die Unterwelt hinab will, sondern auf
                    der heitern Oberfläche der Erde sich den Elementen zuwirft, thue ich mir
                    wirklich etwas zu gute.« – »Es ist eine neue Art von Unsterblichkeit,« sagte
                        ich.<anchor xml:id="graef_1456_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Nun,« fuhr Goethe fort, »wie steht es mit der Novelle?«
                    – »Ich habe sie mitgebracht,« sagte ich. »Nachdem ich sie nochmals gelesen,
                    finde ich, daß Euer Excellenz die intendirte Änderung nicht machen dürfen. Es
                    thut gar gute Wirkung, wenn die Leute beim getödteten Tiger zuerst als durchaus
                    fremde neue Wesen mit ihren abweichenden wunderlichen Kleidungen und Manieren
                    hervortreten und sich als Besitzer der Thiere ankündigen. Brächten Sie sie aber
                    schon früher, in der Exposition, so würde diese Wirkung gänzlich geschwächt, ja
                    vernichtet werden.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie haben recht,« sagte Goethe, »ich muß es lassen wie
                    es ist. Ohne Frage, Sie haben ganz recht. Es muß auch beim ersten Entwurf in mir
                    gelegen haben, die Leute nicht früher zu bringen, eben weil ich sie ausgelassen.
                    Diese intendirte Änderung war eine Forderung des Verstandes, und ich wäre
                    dadurch bald zu einem Fehler verleitet worden. Es ist aber dieses ein
                    merkwürdiger ästhetischer Fall, daß man von einer Regel abweichen muß, um keinen
                    Fehler zu begehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es kam sodann zur Sprache, welchen Titel man <pb n="40"/>
                    der Novelle geben solle; wir thaten manche Vorschläge, einige waren gut für den
                    Anfang, andere gut für das Ende, doch fand sich keiner, der für das Ganze
                    passend und also der rechte gewesen wäre. »Wissen Sie was,« sagte Goethe, »wir
                    wollen es die ›Novelle‹ nennen; denn was ist eine Novelle anders als eine sich
                    er eignete unerhörte Begebenheit. Dies ist der eigentliche Begriff, und so
                    vieles, was in Deutschland unter dem Titel Novelle geht, ist gar keine Novelle,
                    sondern bloß Erzählung oder was Sie sonst wollen. In jenem ursprünglichen Sinne
                    einer unerhörten Begebenheit kommt auch die Novelle in den
                    ›Wahlverwandtschaften‹ vor.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wenn man es recht bedenkt,« sagte ich, »so entsteht doch
                    ein Gedicht immer ohne Titel und ist ohne Titel das was es ist, sodaß man also
                    glauben sollte, der Titel gehöre gar nicht zur Sache.« – »Er gehört auch nicht
                    dazu,« sagte Goethe; »die alten Gedichte hatten gar keine Titel, es ist dies ein
                    Gebrauch der Neuern, von denen auch die Gedichte der Alten erst in einer spätern
                    Zeit Titel erhalten haben. Doch dieser Gebrauch ist von der Nothwendigkeit
                    herbeigeführt, bei einer ausgebreiteten Literatur die Sachen zu nennen und von
                    einander zu unterscheiden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hier,« sagte Goethe, »haben Sie etwas Neues; lesen Sie!«
                    Mit diesen Worten reichte er mir eine Übersetzung eines serbischen Gedichts von
                    Herrn Gerhard. Ich las mit großem Vergnügen, denn das Gedicht war sehr schön und
                    die Übersetzung so einfach <pb n="41"/> und klar, daß man im Anschauen des
                    Gegenstandes nie gestört wurde. Das Gedicht führte den Titel: ›Die
                        Gefängnisschlüssel‹<anchor xml:id="N182"/>
                    <ref target="F182">
                        <hi rend="sup">1</hi>
                    </ref>. Ich sage hier nichts von dem Gang der Handlung; der Schluß indes kam mir
                    abgerissen und ein wenig unbefriedigend vor.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das ist,« sagte Goethe, »eben das Schöne; denn dadurch
                    läßt es einen Stachel im Herzen zurück, und die Phantasie des Lesers ist
                    angeregt, sich selbst alle Möglichkeiten auszubilden, die nun folgen können. Der
                    Schluß hinterläßt den Stoff zu einem ganzen Trauerspiele, allein er ist von der
                    Art, wie schon vieles dagewesen ist. Dagegen das im Gedicht Dargestellte ist das
                    eigentlich Neue und Schöne, und der Dichter verfuhr sehr weise, daß er nur
                    dieses ausbildete und das andere dem Leser überließ. Ich theilte das Gedicht
                    gern in ›Kunst und Alterthum‹ mit, allein es ist zu lang; dagegen habe ich mir
                    diese drei gereimten von Gerhard ausgebeten, die ich im nächsten Heft werde
                    abdrucken lassen. Was sagen Sie zu diesem? Hören Sie.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe las nun zuerst das Lied vom Alten, der ein junges
                    Mädchen liebt, sodann das Trinklied der Weiber, und zuletzt das energische:
                    ›Tanz' uns vor, Theodor‹<anchor xml:id="N183"/>
                    <ref target="F183">
                        <hi rend="sup">2</hi>
                    </ref>. Jedes las er in einem andern Tone und andern Schwunge, vortrefflich,
                    sodaß man nicht leicht etwas Vollkommneres hören konnte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="42"/> Wir mußten Herrn Gerhard loben, daß er die jedesmaligen Versarten
                    und Refrains durchaus glücklich und im Character gewählt und alles leicht und
                    vollkommen ausgeführt hatte, sodaß man nicht wußte wie er es hätte besser machen
                    sollen. »Da sieht man,« sagte Goethe, »was bei einem solchen Talent wie Gerhard
                    die große technische Übung thut. Und dann kommt ihm zugute, daß er kein
                    eigentlich gelehrtes Metier, sondern ein solches treibt, das ihn täglich aufs
                    praktische Leben weist. Auch hat er die vielen Reisen in England und andern
                    Ländern gemacht, wodurch er denn bei seinem auf das Reale gehenden Sinn über
                    unsere gelehrten jungen Dichter manche Avantagen hat. Wenn er sich immer an gute
                    Überlieferungen hält und nur diese bearbeitet, so wird er nicht leicht etwas
                    Schlechtes machen. Alle eigenen Erfindungen dagegen erfordern sehr viel und sind
                    eine schwere Sache.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hieran knüpften sich manche Betrachtungen über die
                    Productionen unserer neuesten jungen Dichter, und es ward bemerkt, daß fast
                    keiner von ihnen mit einer guten Prosa aufgetreten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Die Sache ist sehr einfach,« sagte Goethe. »Um Prosa zu
                    schreiben, muß man etwas zu sagen haben; wer aber nichts zu sagen hat, der kann
                    doch Verse und Reime machen, wo denn ein Wort das andere giebt und zuletzt etwas
                    herauskommt, das zwar nichts ist, aber doch aussieht als wäre es was.«</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F182"/>
                    <ref target="N182">1</ref> Genau: Die Kerkerschlüssel.</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F183"/>
                    <ref target="N183">2</ref> Abgedruckt in ›Kunst u. Alterthum‹ VI, 1.</p>
                <pb n="43"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="66"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1086.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="66"/>
                    
                   <head> <date when="1827-03-28">1827, 28. März.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich brachte Goethen das Buch von Hinrichs zurück, das ich
                    indes eifrig gelesen. Auch hatte ich sämmtliche Stücke des Sophokles abermals
                    durchgenommen, <pb n="67"/> um im vollkommenen Besitz des Gegenstandes zu
                    sein.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Nun,« sagte Goethe, »wie haben Sie ihn gefunden? Nicht
                    wahr, er geht den Dingen zu Leibe.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ganz wunderlich,« sagte ich, »geht es mir mit diesem
                    Buche. Es hat keins so viele Gedanken in mir angeregt als dieses, und doch bin
                    ich mit keinem so oft in Widerspruch gerathen, als gerade mit diesem.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das ist's eben!« sagte Goethe. »Das Gleiche läßt uns in
                    Ruhe; aber der Widerspruch ist es, der uns productiv macht.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Seine Intentionen,« sagte ich, »sind mir im hohen Grade
                    respectabel erschienen; auch haftet er keineswegs an der Oberfläche der Dinge.
                    Allein er verliert sich oft so sehr im Feinen und Innerlichen der Verhältnisse,
                    und zwar auf so subjective Weise, daß er darüber die wahre Anschauung des
                    Gegenstandes im Einzelnen wie die Übersicht des Ganzen verliert, und man in den
                    Fall kommt, sich und den Gegenständen Gewalt anthun zu müssen, um so zu denken
                    wie er. Auch ist es mir oft vorgekommen als wären meine Organe zu grob, um die
                    ungewöhnliche Subtilität seiner Unterscheidungen aufzufassen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wären Sie philosophisch präparirt wie er,« sagte Goethe,
                    »so würde es besser gehen. Wenn ich aber ehrlich sagen soll, so thut es mir
                    leid, daß ein ohne Zweifel kräftig geborener Mensch von der norddeutschen
                    Seeküste <pb n="68"/> wie Hinrichs durch die Hegel'sche Philosophie so
                    zugerichtet worden, daß ein unbefangenes natürliches Anschauen und Denken bei
                    ihm ausgetrieben, und eine künstliche und schwerfällige Art und Weise sowohl des
                    Denkens wie des Ausdrucks ihm nach und nach angebildet worden, sodaß wir in
                    seinem Buche auf Stellen gerathen, wo unser Verstand durchaus stillsteht und man
                    nicht mehr weiß, was man liest.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das ist mir nicht besser gegangen,« sagte ich. »Doch
                    habe ich mich gefreut auch auf Stellen zu stoßen, die mir durchaus menschlich
                    und klar erschienen sind, wie z.B. seine Relation der Fabel des Ödip.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Hierbei,« sagte Goethe, »mußte er sich freilich scharf
                    an der Sache halten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1469_end"
                        xml:id="graef_1469"/>Es giebt aber in seinem Buche nicht wenige Stellen, bei
                    denen der Gedanke nicht rückt und fortschreitet und wobei sich die dunkele
                    Sprache immer auf demselbigen Fleck und immer in demselbigen Kreise bewegt,
                    völlig so wie <rs>das Einmaleins der Hexe in meinem ›Faust‹</rs>.<anchor
                        xml:id="graef_1469_end"/> Geben Sie mir doch einmal das Buch. Von seiner
                    sechsten Vorlesung, über den Chor, habe ich soviel wie gar nichts verstanden.
                    Was sagen Sie z.B. zu diesem, welches nahe am Ende steht:</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> ›Diese Wirklichkeit (nämlich des Volkslebens) ist als die
                    wahre Bedeutung derselben deshalb auch allein nur ihre wahrhafte Wirklichkeit,
                    die zugleich als sich selber die Wahrheit und Gewißheit, darum die allgemein <pb
                        n="69"/> geistige Gewißheit ausmacht, welche Gewißheit zugleich die
                    versöhnende Gewißheit des Chors ist, so daß allein in dieser Gewißheit, die sich
                    als das Resultat der gesammten Bewegung der tragischen Handlung erwiesen, der
                    Chor erst wahrhaft dem allgemeinen Volksbewußtsein gemäß sich verhält und als
                    solcher nicht bloß das Volk mehr vorstellt, sondern selbst an und für sich
                    dasselbe seiner Gewißheit nach ist.‹</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich dächte, wir hätten genug! Was sollen erst die
                    Engländer und Franzosen von der Sprache unserer Philosophen denken, wenn wir
                    Deutschen sie selber nicht verstehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Und trotz alledem,« sagte ich, »sind wir darüber einig,
                    daß dem Buche ein edles Wollen zu Grunde liege, und daß es die Eigenschaft habe,
                    Gedanken zu erregen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Seine Idee von Familie und Staat,« sagte Goethe, »und
                    daraus hervorgehen könnenden tragischen Conflicten ist allerdings gut und
                    fruchtbar, doch kann ich nicht zugeben, daß sie für die tragische Kunst die
                    beste oder gar die einzig richtige sei.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Freilich leben wir alle in Familien und im Staat, und es
                    trifft uns nicht leicht ein tragisches Schicksal, das uns nicht als Glieder von
                    beiden träfe. Doch können wir auch ganz gut tragische Personen sein, und wären
                    wir bloße Familien- oder wären wir bloße Staatsglieder. Denn es kommt im Grunde
                    bloß auf<pb n="70"/> den Conflict an, der keine Auflösung zuläßt, und dieser
                    kann entstehen aus dem Widerspruche welcher Verhältnisse er wolle, wenn er nur
                    einen echten Naturgrund hinter sich hat und nur ein echt tragischer ist. So geht
                    der Ajas zu Grunde an dem Dämon verletzten Ehrgefühls, und der Herkules an dem
                    Dämon liebender Eifersucht. In beiden Fällen ist nicht der geringste Conflict
                    von Familienpietät und Staatstugend vorhanden, welches doch nach Hinrichs die
                    Elemente der griechischen Tragödie sein sollen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Man sieht deutlich,« sagte ich, »daß er bei dieser
                    Theorie blos die Antigone im Sinne hatte. Auch scheint er bloß den Character und
                    die Handlungsweise dieser Heldin vor Augen gehabt zu haben, als er die
                    Behauptung hinstellte, daß die Familienpietät am reinsten im Weibe erscheine und
                    am allerreinsten in der Schwester, und daß die Schwester nur den Bruder ganz
                    rein und geschlechtslos lieben könne.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich dächte,« erwiederte Goethe, »daß die Liebe von
                    Schwester zur Schwester noch reiner und geschlechtloser wäre! Wir müßten denn
                    nicht wissen, daß unzählige Fälle vorgekommen sind, wo zwischen Schwester und
                    Bruder, bekannter- und unbekannterweise, die sinnlichste Neigung
                    stattgefunden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Überhaupt,« fuhr Goethe fort, »werden Sie bemerkt haben,
                    daß Hinrichs bei Betrachtung der griechischen Tragödie ganz von der Idee
                    ausgeht, und daß er sich auch den Sophokles als einen solchen denkt, <pb n="71"
                    /> der bei Erfindung und Anordnung seiner Stücke gleichfalls von einer Idee
                    ausging und danach seine Charactere und deren Geschlecht und Stand bestimmte.
                    Sophokles ging aber bei seinen Stücken keineswegs von einer Idee aus, vielmehr
                    ergriff er irgend eine längst fertige Sage seines Volks, worin bereits eine gute
                    Idee vorhanden, und dachte nur darauf, diese für das Theater so gut und wirksam
                    als möglich darzustellen. Den Ajas wollen die Atreiden auch nicht beerdigen
                    lassen, aber so wie in der ›Antigone‹ die Schwester für den Bruder strebt, so
                    strebt im ›Ajas‹ der Bruder für den Bruder. Daß sich des unbeerdigten Polyneikes
                    die Schwester und des gefallenen Ajas der Bruder annimmt, ist zufällig und
                    gehört nicht der Erfindung des Dichters, sondern der Überlieferung, welcher der
                    Dichter folgte und folgen mußte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Auch was er über die Handlungsweise des Kreon sagt,«
                    versetzte ich, »scheint ebenso wenig Stich zu halten. Er sucht durchzuführen,
                    daß dieser bei dem Verbot der Beerdigung des Polyneikes aus reiner Staatstugend
                    handle, und da nun Kreon nicht blos ein Mann, sondern auch ein Fürst ist, so
                    stellt er den Satz auf, daß da der Mann die tragische Macht des Staates
                    vorstelle, dieses kein anderer sein könne als derjenige, welcher die
                    Persönlichkeit des Staates selber sei, nämlich der Fürst, und daß von allen
                    Personen der Mann als Fürst diejenige Person sei, welche die sittlichste
                    Staatstugend übe.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="72"/> »Das sind Behauptungen,« erwiederte Goethe mit einigem Lächeln, »an
                    die wohl niemand glauben wird. Kreon handelt auch keineswegs aus Staatstugend,
                    sondern aus Haß gegen den Todten. Wenn Polyneikes sein väterliches Erbtheil,
                    woraus man ihn gewaltsam vertrieben, wieder zu erobern suchte, so lag darin
                    keineswegs ein so unerhörtes Vergehen gegen den Staat, daß sein Tod nicht genug
                    gewesen wäre und daß es noch der Bestrafung des unschuldigen Leichnams bedurft
                    hätte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Man sollte überhaupt nie eine Handlungsweise eine
                    Staatstugend nennen, die gegen die Tugend im allgemeinen geht. Wenn Kreon den
                    Polyneikes zu beerdigen verbietet und durch den verwesenden Leichnam nicht bloß
                    die Luft verpestet, sondern auch Ursache ist, daß Hunde und Raubvögel die
                    abgerissenen Stücke des Todten umherschleppen und damit sogar die Altäre
                    besudeln, so ist eine solche Menschen und Götter beleidigende Handlungsweise
                    keineswegs eine Staatstugend, sondern vielmehr ein Staatsverbrechen. Auch hat er
                    das ganze Stück gegen sich: er hat die Ältesten des Staats, welche den Chor
                    bilden, gegen sich; er hat das Volk im allgemeinen gegen sich; er hat den
                    Teiresias gegen sich; er hat seine eigene Familie gegen sich. Er aber hört
                    nicht, sondern frevelt eigensinnig fort, bis er alle die Seinigen zu Grunde
                    gerichtet hat und er selber am Ende nur noch ein Schatten ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="73"/> »Und doch,« sagte ich, »wenn man ihn reden hört, so sollte man
                    glauben, daß er einiges Recht habe.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das ist's eben,« erwiederte Goethe, »worin Sophokles ein
                    Meister ist, und worin überhaupt das Leben des Dramatischen besteht. Seine
                    Charactere besitzen aus eine solche Redegabe und wissen die Motive ihrer
                    Handlungsweise so überzeugend darzulegen, daß der Zuhörer fast immer auf der
                    Seite dessen ist, der zuletzt gesprochen hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Man sieht, er hat in seiner Jugend eine sehr tüchtige
                    rhetorische Bildung genossen, wodurch er denn geübt worden, alle in einer Sache
                    liegenden Gründe und Scheingründe aufzusuchen. Doch verleitete ihn diese seine
                    große Fähigkeit auch zu Fehlern, indem er mitunter in den Fall kam, zu weit zu
                    gehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> So kommt in der ›Antigone‹ eine Stelle vor, die mir immer
                    als ein Flecken erscheint, und worum ich vieles geben möchte, wenn ein tüchtiger
                    Philologe uns bewiese, sie wäre eingeschoben und unecht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nachdem nämlich die Heldin im Laufe des Stückes die
                    herrlichsten Gründe für ihre Handlung ausgesprochen und den Edelmuth der
                    reinsten Seele entwickelt hat, bringt sie zuletzt, als sie zum Tode geht, ein
                    Motiv vor, das ganz schlecht ist und fast ans Komische streift.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sie sagt, daß sie das, was sie für ihren Bruder gethan,
                    wenn sie Mutter gewesen wäre, nicht für ihre<pb n="74"/> gestorbenen Kinder und
                    nicht für ihren gestorbenen Gatten gethan haben würde; denn, sagte sie, wäre mir
                    ein Gatte gestorben, so hätte ich einen andern genommen, und wären mir Kinder
                    gestorben, so hätte ich mir von dem neuen Gatten andere Kinder zeugen lassen.
                    Allein mit meinem Bruder ist es ein anderes: einen Bruder kann ich nicht
                    wiederbekommen; denn da mein Vater und meine Mutter todt sind, so ist niemand
                    da, der ihn zeugen könnte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Dies ist wenigstens der nackte Sinn dieser Stelle, die
                    nach meinem Gefühl in dem Munde einer zum Tode gehenden Heldin die tragische
                    Stimmung stört, und die mir überhaupt sehr gesucht und gar zu sehr als ein
                    dialektisches Calcul erscheint. Wie gesagt, ich möchte sehr gern, daß ein guter
                    Philologe uns bewiese, die Stelle sei unecht.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen darauf über Sophokles weiter, und daß er bei
                    seinen Stücken weniger eine sittliche Tendenz vor Augen gehabt, als eine
                    tüchtige Behandlung seines jedesmaligen Gegenstandes, besonders mit Rücksicht
                    auf theatralische Wirkung.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe nichts dawider,« sagte Goethe, »daß ein
                    dramatischer Dichter eine sittliche Wirkung vor Augen habe, allein wenn es sich
                    darum handelt, seinen Gegenstand klar und wirksam vor den Augen des Zuschauers
                    vorüberzuführen, so können ihm dabei seine sittlichen Endzwecke wenig helfen,
                    und er muß vielmehr ein großes Vermögen der Darstellung und Kenntniß der Bretter
                        <pb n="75"/> besitzen, um zu wissen, was zu thun und zu lassen. Liegt im
                    Gegenstande ein sittliche Wirkung, so wird sie auch hervorgehen, und hätte der
                    Dichter weiter nichts im Auge als seines Gegenstandes wirksame und kunstgemäße
                    Behandlung. Hat ein Poet den hohen Gehalt der Seele wie Sophokles, so wird seine
                    Wirkung immer sittlich sein, er mag sich stellen wie er wolle. Übrigens kannte
                    er die Bretter und verstand sein Metier wie einer.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wie sehr er das Theater kannte,« versetzte ich, »und wie
                    sehr er eine theatralische Wirkung im Auge hatte, sieht man an seinem
                    ›Philoktet‹ und der großen Ähnlichkeit, die dieses Stück in der Anordnung und
                    dem Gange der Handlung mit dem ›Ödip in Kolonos‹ hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> In beiden Stücken sehen wir den Helden in einem hilflosen
                    Zustande, beide alt und an körperlichen Gebrechen leidend. Der Ödip hat als
                    Stütze die führende Tochter zur Seite, der Philoktet den Bogen. Nun geht die
                    Ähnlichkeit weiter. Beide hat man in ihrem Leiden verstoßen, aber nachdem das
                    Orakel über beide ausgesagt, daß nur mit ihrer Hülfe der Sieg erlangt werden
                    könne, so sucht man beider wieder habhaft zu werden. Zum Philoktet kommt der
                    Odysseus, zum Ödip der Kreon. Beide beginnen ihre Reden mit List und süßen
                    Worten, als aber diese nichts fruchten, so brauchen sie Gewalt, und wir sehen
                    den Philoktet des Bogens und den Ödip der Tochter beraubt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="76"/> »Solche Gewaltthätigkeiten,« sagte Goethe, »gaben Anlaß zu
                    trefflichen Wechselreden, und solche hilflose Zustände erregten die Gemüther des
                    hörenden und schauenden Volkes, weshalb denn solche Situationen vom Dichter, dem
                    es um Wirkung auf sein Publicum zu thun war, gern herbeigeführt wurden. Um diese
                    Wirkung beim Ödip zu verstärken, läßt ihn Sophokles als schwachen Greis
                    auftreten, da er doch allen Umständen nach noch ein Mann in seiner besten Blüthe
                    sein mußte. Aber in so rüstigem Alter konnte ihn der Dichter in diesem Stück
                    nicht gebrauchen; er hätte keine Wirkung gethan, und er machte ihn daher zu
                    einem schwachen hilfsbedürftigen Greise.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Die Ähnlichkeit mit dem Philoktet,« fuhr ich fort, »geht
                    weiter. Beide Helden des Stückes sind nicht handelnd, sondern duldend. Dagegen
                    hat jeder dieser passiven Helden der handelnden Figuren zwei gegen sich: der
                    Ödip den Kreon und Polyneikes, der Philoktet den Neoptolemos und Odyß. Und zwei
                    solcher gegenwirkenden Figuren waren nöthig, um den Gegenstand von allen Seiten
                    zur Sprache zu bringen, und um auch für das Stück selbst die gehörige Fülle und
                    Körperlichkeit zu gewinnen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie könnten noch hinzufügen,« nahm Goethe das Wort, »daß
                    beide Stücke auch darin Ähnlichkeit haben, daß wir in beiden die höchst wirksame
                    Situation eines freudigen Wechsels sehen, indem dem einen Helden in seiner
                    Trostlosigkeit die geliebte Tochter, und dem <pb n="77"/> andern der nicht
                    weniger geliebte Bogen zurückgegeben wird.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Auch sind die versöhnenden Ausgänge beider Stücke sich
                    ähnlich, indem beide Helden aus ihren Leiden Erlösung erlangen: der Ödip, indem
                    er selig entrückt wird, der Philoktet aber, indem wir durch Götterspruch seine
                    Heilung vor Ilion durch den Äsculap voraussehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wenn wir übrigens,« fuhr Goethe fort, »für unsere
                    modernen Zwecke lernen wollen uns aus dem Theater zu benehmen, so wäre Molière
                    der Mann, an den wir uns zu wenden hätten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Kennen Sie seinen ›Malade imaginaire‹? Es ist darin eine
                    Scene, die mir, so oft ich das Stück lese, immer als Symbol einer vollkommenen
                    Bretterkenntniß erscheint. Ich meine die Scene, wo der eingebildete Kranke seine
                    kleine Tochter Louison befragt, ob nicht in dem Zimmer ihrer ältern Schwester
                    ein junger Mann gewesen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nun hätte ein anderer, der das Metier nicht so gut
                    verstand wie Molière, die kleine Louison das Factum sogleich ganz einfach
                    erzählen lassen, und es wäre gethan gewesen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was bringt aber Molière durch allerlei retardirende
                    Motive in diese Examination für Leben und Wirkung, indem er die kleine Louison
                    zuerst thun läßt als verstehe sie ihren Vater nicht; dann leugnet, daß sie etwas
                    wisse; dann, von der Ruthe bedroht, wie <pb n="78"/> todt hinfällt; dann, als
                    der Vater in Verzweiflung ausbricht, aus ihrer fingirten Ohnmacht wieder
                    schelmisch-heiter aufspringt, und zuletzt nach und nach alles gesteht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Diese meine Andeutung giebt Ihnen von dem Leben jenes
                    Auftritts nur den allermagersten Begriff; aber lesen Sie die Scene selbst und
                    durchdringen Sie sich von ihrem theatralischen Werthe, und Sie werden gestehen,
                    daß darin mehr praktische Lehre enthalten als in sämmtlichen Theorien.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich kenne und liebe Molière,« fuhr Goethe fort, »seit
                    meiner Jugend und habe während meines ganzen Lebens von ihm gelernt. Ich
                    unterlasse nicht, jährlich von ihm einige Stücke zu lesen, um mich immer im
                    Verkehr des Vortrefflichen zu erhalten. Es ist nicht bloß das vollendete
                    künstlerische Verfahren, was mich an ihm entzückt, sondern vorzüglich auch das
                    liebenswürdige Naturell, das hochgebildete Innere des Dichters. Es ist in ihm
                    eine Grazie und ein Tact für das Schickliche und ein Ton des feinen Umgangs, wie
                    es seine angeborene schöne Natur nur im täglichen Verkehr mit den vorzüglichsten
                    Menschen seines Jahrhunderts erreichen konnte. Von Menander kenne ich nur die
                    wenigen Bruchstücke, aber diese geben mir von ihm gleichfalls eine so hohe Idee,
                    daß ich diesen großen Griechen für den einzigen Menschen halte, der mit Molière
                    wäre zu vergleichen gewesen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich bin glücklich,« erwiederte ich, »Sie so gut<pb
                        n="79"/> über Molière reden zu hören. Das klingt freilich ein wenig anders
                    als Herr von Schlegel! Ich habe noch in diesen Tagen in seinen ›Vorlesungen über
                    dramatische Poesie‹ mit großem Widerwillen verschluckt was er über Molière sagt.
                    Er behandelt ihn, wie Sie wissen, ganz von oben herab, als einen gemeinen
                    Possenreißer, der die gute Gesellschaft nur aus der Ferne gesehen und dessen
                    Gewerbe es gewesen zur Ergötzung seines Herrn allerlei Schwänke zu erfinden. In
                    solchen niedrig-lustigen Schwänken sei er noch am glücklichsten gewesen, doch
                    habe er das Beste gestohlen. Zu der höhern Gattung des Lustspiels habe er sich
                    zwingen müssen, und es sei ihm nie damit gelungen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Einem Menschen wie Schlegel,« erwiederte Goethe, »ist
                    freilich eine so tüchtige Natur wie Molière ein wahrer Dorn im Auge: er fühlt,
                    daß er von ihm keine Ader hat, er kann ihn nicht ausstehen. Der ›Misanthrop‹,
                    den ich, als eins meiner liebsten Stücke in der Welt, immer wieder lese, ist ihm
                    zuwider; den ›Tartufe‹ lobt er gezwungenerweise ein bischen, aber er setzt ihn
                    sogleich wieder herab, so viel er nur kann. Daß Molière die Affectationen
                    gelehrter Frauen lächerlich macht, kann Schlegel ihm nicht verzeihen; er fühlt
                    wahrscheinlich, wie einer meiner Freunde bemerkte, daß er ihn selbst lächerlich
                    gemacht haben würde, wenn er mit ihm gelebt hätte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist nicht zu leugnen,« fuhr Goethe fort, »Schlegel
                    weiß unendlich viel, und man erschrickt fast <pb n="80"/> über seine
                    außerordentlichen Kenntnisse und seine große Belesenheit, allein damit ist es
                    nicht gethan. Alle Gelehrsamkeit ist noch kein Urtheil. Seine Kritik ist
                    durchaus einseitig, indem er fast bei allen Theaterstücken bloß das Skelett der
                    Fabel und Anordnung vor Augen hat und immer nur kleine Ähnlichkeiten mit großen
                    Vorgängern nachweist, ohne sich im mindesten darum zu bekümmern, was der Autor
                    uns von anmuthigem Leben und Bildung einer hohen Seele entgegenbringt. Was
                    helfen aber alle Künste des Talents, wenn aus einem Theaterstücke uns nicht eine
                    liebenswürdige oder große Persönlichkeit des Autors entgegenkommt, dieses
                    Einzige, was in die Cultur des Volkes übergeht!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> In der Art und Weise wie Schlegel das französische
                    Theater behandelt, finde ich das Recept zu einem schlechten Recensenten, dem
                    jedes Organ für die Verehrung des Vortrefflichen mangelt, und der über eine
                    tüchtige Natur und einen großen Character hingeht als wäre es Spreu und
                    Stoppel.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Den Shakespeare und Calderon dagegen,« versetzte ich,
                    »behandelt er gerecht und sogar mit entschiedener Neigung.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Beide,« erwiederte Goethe, »sind freilich der Art, daß
                    man über sie nicht Gutes genug sagen kann, wiewohl ich mich auch nicht wundern
                    würde, wenn Schlegel sie gleichfalls ganz schmählich herabgesetzt hätte. So ist
                    er auch gegen Äschylus und Sophokles gerecht, <pb n="81"/> allein dies scheint
                    nicht sowohl zu geschehen weil er von ihrem ganz außerordentlichen Werthe
                    lebendig durchdrungen wäre, als weil es bei den Philologen herkömmlich ist,
                    beide sehr hoch zu stellen; denn im Grunde reicht doch Schlegels eigenes
                    Persönchen nicht hin, so hohe Naturen zu begreifen und gehörig zu schätzen. Wäre
                    dies, so müßte er auch gegen Euripides gerecht sein und auch gegen diesen ganz
                    anders zu Werke gehen als er gethan. Von diesem weiß er aber, daß die Philologen
                    ihn nicht eben sonderlich hoch halten, und er Verspürt daher kein geringes
                    Behagen, daß es ihm, auf so große Autorität hin, vergönnt ist, über diesen
                    großen Alten ganz schändlich herzufallen und ihn zu schulmeistern wie er
                    kann.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe nichts dawider, daß Euripides seine Fehler habe;
                    allein er war von Sophokles und Ächylus doch immerhin ein sehr ehrenwerther
                    Mitstreiter. Wenn er nicht den hohen Ernst und die strenge Kunstvollendung
                    seiner beiden Vorgänger besaß und dagegen als Theaterdichter die Dinge ein wenig
                    läßlicher und menschlicher tractirte, so kannte er wahrscheinlich seine
                    Athenienser hinreichend, um zu wissen, daß der von ihm angestimmte Ton für seine
                    Zeitgenossen eben der rechte sei. Ein Dichter aber, den Sokrates seinen Freund
                    nannte, den Aristoteles hochstellte, den Menander bewunderte und um den
                    Sophokles und die Stadt Athen bei der Nachricht von seinem Tode Trauerkleider
                    anlegte, mußte doch wohl in der That etwas sein. Wenn <pb n="82"/> ein moderner
                    Mensch wie Schlegel an einem so großen Alten Fehler zu rügen hätte, so sollte es
                    billig nicht anders geschehen als auf den Knien.«</p>
                <pb n="83"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="102"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1089.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="102"/>
                    
                    <head><date when="1827-04-18">1827, 18. April.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName> u.a.</head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Mit Goethe vor Tische spazieren gefahren eine Strecke die
                    Straße nach Erfurt hinaus. Es begegnete uns allerhand Frachtfuhrwerk mit Waaren
                    für die Leipziger Messe. Auch einige Züge Koppelpferde, worunter sehr schöne
                    Thiere.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich muß über die Ästhetiker lachen,« sagte Goethe,
                    »welche sich abquälen, dasjenige Unaussprechliche, wofür wir den Ausdruck schön
                    gebrauchen, durch einige abstracte Worte in einen Begriff zu bringen. Das Schöne
                    ist ein Urphänomen, das zwar nie selber zur Erscheinung kommt, dessen Abglanz
                    aber in tausend verschiedenen Äußerungen des schaffenden Geistes sichtbar wird
                    und so mannigfaltig und so verschiedenartig ist als die Natur selber.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe oft aussprechen hören,« sagte ich, »die Natur
                    sei immer schön; sie sei die Verzweiflung des Künstlers, indem er selten fähig
                    sei, sie ganz zu erreichen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich weiß wohl,« erwiederte Goethe, »daß die Natur oft
                    einen unerreichbaren Zauber entfaltet; allein <pb n="103"/> ich bin keineswegs
                    der Meinung, daß sie in allen ihren Äußerungen schön sei. Ihre Intensionen sind
                    zwar immer gut, allein die Bedingungen sind es nicht, die dazu gehören, sie
                    stets vollkommen zur Erscheinung gelangen zu lassen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> So ist die Eiche ein Baum, der sehr schön sein kann. Doch
                    wie vielgünstige Umstände müssen zusammentreffen, ehe es der Natur einmal
                    gelingt, ihn wahrhaft schön hervorzubringen! Wächst die Eiche im Dickicht des
                    Waldes heran, von bedeutenden Nachbarstämmen umgeben, so wird ihre Tendenz immer
                    nach oben gehen, immer nach freier Luft und Licht. Nach den Seiten hin wird sie
                    nur wenige schwache Äste treiben, und auch diese werden im Laufe des
                    Jahrhunderts wieder verkümmern und abfallen. Hat sie aber endlich erreicht, sich
                    mit ihrem Gipfel oben im Freien zu fühlen, so wird sie sich beruhigen und nun
                    anfangen sich nach den Seiten hin auszubreiten und eine Krone zu bilden. Allein
                    sie ist auf dieser Stufe bereits über ihr mittleres Alter hinaus, ihr
                    vieljähriger Trieb nach oben hat ihre frischesten Kräfte hingenommen, und ihr
                    Bestreben, sich jetzt noch nach der Breite hin mächtig zu erweisen, wird nicht
                    mehr den rechten Erfolg haben. Hoch, stark und schlankstämmig wird sie nach
                    vollendetem Wuchse dastehen, doch ohne ein solches Verhältniß zwischen Stamm und
                    Krone, um in der That schön zu sein.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wächst hinwieder die Eiche an feuchten, sumpfigen <pb
                        n="104"/> Orten und ist der Boden zu nahrhaft, so wird sie, bei gehörigem
                    Raum, frühzeitig viele Äste und Zweige nach allen Seiten treiben; es werden
                    jedoch die widerstrebenden, retardirenden Einwirkungen fehlen, das Knorrige,
                    Eigensinnige, Zackige wird sich nicht entwickeln, und aus einiger Ferne gesehen
                    wird der Baum ein schwaches, lindenartiges Ansehen gewinnen, und er wird nicht
                    schön sein, wenigstens nicht als Eiche.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wächst sie endlich an bergigen Abhängen, auf dürftigem,
                    steinigtem Erdreich, so wird sie zwar im Übermaß zackig und knorrig erscheinen,
                    allein es wird ihr an freier Entwickelung fehlen, sie wird in ihrem Wuchs
                    frühzeitig kümmern und stocken, und sie wird nie erreichen, daß man von ihr
                    sage: es walte in ihr etwas, das fähig sei uns in Erstaunen zu setzen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich freute mich dieser guten Worte. »Sehr schöne Eichen,«
                    sagte ich, »habe ich gesehen, als ich vor einigen Jahren von Göttingen aus
                    mitunter kleine Touren ins Weserthal machte. Besonders mächtig fand ich sie im
                    Solling in der Gegend von Höxter.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ein sandiger oder mit Sand gemischter Boden,« fuhr
                    Goethe fort, »wo ihr nach allen Richtungen hin mächtige Wurzeln zu treiben
                    vergönnt ist, scheint ihr am günstigsten zu sein. Und dann will sie einen Stand,
                    der ihr gehörigen Raum gewährt, alle Einwirkungen von Licht und Sonne und Regen
                    und Wind von allen Seiten her in sich aufzunehmen. Im behaglichen Schutz vor
                    Wind und Wetter herangewachsen, wird aus ihr <pb n="105"/> nichts; aber ein
                    hundertjähriger Kampf mit den Elementen macht sie stark und mächtig, sodaß nach
                    vollendetem Wuchs ihre Gegenwart uns Erstaunen und Bewunderung einflößt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Könnte man nicht aus diesen Ihren Andeutungen,«
                    versetzte ich, »ein Resultat ziehen und sagen: ein Geschöpf sei dann schön, wenn
                    es zu dem Gipfel seiner natürlichen Entwickelung gelangt sei?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Recht wohl,« erwiederte Goethe; »doch müßte man zuvor
                    aussprechen, was man unter dem Gipfel der natürlichen Entwickelung wolle
                    verstanden haben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich würde damit,« erwiederte ich, »diejenige Periode des
                    Wachsthums bezeichnen, wo der Character, der diesem oder jenem Geschöpf
                    eigenthümlich ist, vollkommen ausgeprägt erscheint.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »In diesem Sinne,« erwiederte Goethe, »wäre nichts
                    dagegen einzuwenden, besonders wenn man noch hinzufügte, daß zu solchem
                    vollkommen ausgeprägten Character zugleich gehöre, daß der Bau der verschiedenen
                    Glieder eines Geschöpfes dessen Naturbestimmung angemessen und also zweckmäßig
                    sei.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> So wäre z.B. ein mannbares Mädchen, dessen
                    Naturbestimmung ist, Kinder zu gebären und Kinder zu säugen, nicht schön ohne
                    gehörige Breite des Beckens und ohne gehörige Fülle der Brüste. Doch wäre auch
                    ein Zuviel nicht schön, denn das würde über das Zweckmäßige hinausgehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Warum konnten wir vorhin einige der Reitpferde,<pb
                        n="106"/> die uns begegneten, schön nennen, als eben wegen der
                    Zweckmäßigkeit ihres Baues? Es war nicht blos das Zierliche, Leichte, Graziöse
                    ihrer Bewegungen, sondern noch etwas mehr, worüber ein guter Reiter und
                    Pferdekenner reden müßte und wovon wir andern blos den allgemeinen Eindruck
                    empfinden.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Könnte man nicht auch,« sagte ich, »einen Karrengaul
                    schön nennen, wie uns vorhin einige sehr starke vor den Frachtwagen der
                    Brabanter Fuhrleute begegneten?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Allerdings,« erwiederte Goethe; »und warum nicht? Ein
                    Maler fände an dem stark ausgeprägten Character, an dem mächtigen Ausdruck von
                    Knochen, Sehnen und Muskeln eines solchen Thieres wahrscheinlich noch ein weit
                    mannigfaltigeres Spiel von allerlei Schönheiten als an dem mildern, egalern
                    Character eines zierlichen Reitpferdes.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Hauptsache ist immer,« fuhr Goethe fort, »daß die
                    Rasse rein und der Mensch nicht seine verstümmelnde Hand angelegt hat. Ein
                    Pferd, dem Schweif und Mähne abgeschnitten, ein Hund mit gestutzten Ohren, ein
                    Baum, dem man die mächtigsten Zweige genommen und das übrige kugelförmig
                    geschnitzelt hat, und über alles eine Jungfrau, deren Leib von Jugend auf durch
                    Schnürbrüste verdorben und entstellt worden, alles dieses sind Dinge, von denen
                    sich der gute Geschmack abwendet und die blos in dem Schönheitskatechismus der
                    Philister ihre Stelle haben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="107"/> Unter diesen und ähnlichen Gesprächen waren wir wieder
                    zurückgekehrt. Wir machten vor Tische noch einige Gänge im Hausgarten. Das
                    Wetter war sehr, schön; die Frühlingssonne fing an mächtig zu werden und an
                    Büschen und Hecken schon allerlei Laub und Blüthen hervorzulocken. Goethe war
                    voller Gedanken und Hoffnungen eines genußreichen Sommers.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Darauf bei Tische waren wir sehr heiter. <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#graef_1476_end" xml:id="graef_1476"/><rs>Der junge
                    Goethe hatte die ›Helena‹ seines Vaters gelesen und sprach darüber</rs> mit vieler
                    Einsicht eines natürlichen Verstandes. Über den im antiken Sinne gedichteten
                    Theil ließ er eine entschiedene Freude blicken, während ihm die opernartige
                    romantische Hälfte, wie man merken konnte, beim Lesen nicht lebendig
                    geworden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Du hast imgrunde recht, und es ist ein eigenes Ding,«
                    sagte Goethe. »Man kann zwar nicht sagen, daß das Vernünftige immer schön sei;
                    allein das Schöne ist doch immer vernünftig, oder wenigstens es sollte so sein.
                    Der antike Theil gefällt dir aus dem Grunde, weil er faßlich ist, weil du die
                    einzelnen Theile übersehen und du meiner Vernunft mit der deinigen beikommen
                    kannst. In der zweiten Hälfte ist zwar auch allerlei Verstand und Vernunft
                    gebraucht und verarbeitet worden, allein es ist schwer und erfordert einiges
                    Studium, ehe man den Dingen beikommt und ehe man mit eigener Vernunft die
                    Vernunft des Autors wieder herausfindet.«<anchor xml:id="graef_1476_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="108"/> Goethe sprach darauf mit allerlei Lob und Anerkennung über die
                    Gedichte der Madame Tastu, mit deren Lectüre er sich in diesen Tagen
                    beschäftigt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Als die übrigen gingen und ich mich auch anschickte zu
                    gehen, bat er mich, noch einwenig zu bleiben. Er ließ ein Portefeuille mit
                    Kupferstichen und Radirungen niederländischer Meister herbeibringen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich will Sie doch,« sagte er, »zum Nachtisch noch mit
                    etwas Gutem tractiren.« Mit diesen Worten legte er mir ein Blatt vor, eine
                    Landschaft von Rubens. »Sie haben,« sagte er, »dieses Bild zwar schon bei mir
                    gesehen; allein man kann etwas Vortreffliches nicht oft genug betrachten, und
                    diesmal handelt es sich noch dazu um etwas ganz Besonderes. Möchten Sie mir wohl
                    sagen, was Sie sehen?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Nun,« sagte ich, »wenn ich von der Tiefe anfange, so
                    haben wir im äußersten Hintergrunde einen sehr hellen Himmel, wie eben nach
                    Sonnenuntergang. Dann gleichfalls in der äußersten Ferne ein Dorf und eine Stadt
                    in der Helle des Abendlichtes. In der Mitte des Bildes sodann einen Weg, worauf
                    eine Heerde Schafe dem Dorfe zueilt. Rechts im Bilde allerlei Heuhaufen und
                    einen Wagen, der soeben vollgeladen worden. Angeschirrte Pferde grasen in der
                    Nähe. Ferner, seitwärts in Gebüschen zerstreut, mehrere weidende Stuten mit
                    ihren Fohlen, die das Ansehen haben als würden sie in der Nacht draußen bleiben.
                    Sodann näher dem Vordergrunde zu eine Gruppe <pb n="109"/> großer Bäume und
                    zuletzt, ganz im Vordergrunde links verschiedene nach Hause gehende
                    Arbeiter.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Gut,« sagte Goethe, »das wäre wohl alles. Aber die
                    Hauptsache fehlt noch. Alle diese Dinge, die wir dargestellt sehen; die Heerde
                    Schafe, der Wagen mit Heu, die Pferde, die nach Hause gehenden Feldarbeiter, von
                    welcher Seite sind sie beleuchtet?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie haben das Licht,« sagte ich, »auf der uns
                    zugekehrten Seite und werfen die Schatten in das Bild hinein. Besonders die nach
                    Hause gehenden Feldarbeiter im Vordergrunde sind sehr im Hellen, welches einen
                    trefflichen Effect thut.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wodurch hat aber Rubens diese schöne Wirkung
                    hervorgebracht?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Dadurch,« antwortete ich, »daß er diese hellen Figuren
                    auf einem dunkeln Grunde erscheinen läßt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Aber dieser dunkle Grund,« erwiederte Goethe, »wodurch
                    entsteht er?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es ist der mächtige Schatten,« sagte ich, »den die
                    Baumgruppe den Figuren entgegenwirft. – Aber wie,« fuhr ich mit Überraschung
                    fort, »die Figuren werfen den Schatten in das Bild hinein, die Baumgruppe
                    dagegen wirft den Schatten dem Beschauer entgegen! Da haben wir ja das Licht von
                    zwei entgegengesetzten Seiten, welches aber ja gegen alle Natur ist!«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das ist eben der Punkt,« erwiederte Goethe mit einigem
                    Lächeln. »Das ist es, wodurch Rubens sich groß erweist und an den Tag legt, daß
                    er mit freiem<pb n="110"/> Geiste über der Natur steht und sie seinen höhern
                    Zwecken gemäß tractirt. Das doppelte Licht ist allerdings gewaltsam, und Sie
                    können immerhin sagen, es sei, gegen die Natur, allein wenn es gegen die Natur
                    ist, so sage ich zugleich, es sei höher als die Natur, so sage ich, es sei der
                    kühne Griff des Meisters, wodurch er auf geniale Weise an den Tag legt, daß die
                    Kunst der natürlichen Nothwendigkeit nicht durchaus unterworfen ist, sondern
                    ihre eigenen Gesetze hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der Künstler,« fuhr Goethe fort, »muß freilich die Natur
                    im einzelnen treu und fromm nachbilden, er darf in dem Knochenbau und der Lage
                    von Sehnen und Muskeln eines Thieres nicht willkürlich ändern, sodaß dadurch der
                    eigenthümliche Character verletzt würde; denn das hieße die Natur vernichten,
                    allein in den höhern Regionen des künstlerischen Verfahrens, wodurch ein Bild
                    zum eigentlichen Bilde wird, hat er ein freieres Spiel, und er darf hier sogar
                    zu Fictionen schreiten, wie Rubens in dieser Landschaft mit dem doppelten Lichte
                    gethan.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der Künstler hat zur Natur ein zwiefaches Verhältniß: er
                    ist ihr Herr und ihr Sklave zugleich. Er ist ihr Sklave, insofern er mit
                    irdischen Mitteln wirken muß, um verstanden zu werden, ihr Herr aber, insofern
                    er diese irdischen Mittel seinen höhern Intentionen unterwirft und ihnen
                    dienstbar macht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der Künstler will zur Welt durch ein Ganzes sprechen;
                    dieses Ganze aber findet er nicht in der Natur,<pb n="111"/> sondern es ist die
                    Frucht seines eigenen Geistes oder, wenn Sie wollen, des Anwehens eines
                    befruchtenden göttlichen Odems.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Betrachten wir diese Landschaft von Rubens nur so
                    obenhin, so kommt uns alles so natürlich vor, als sei es nur geradezu von der
                    Natur abgeschrieben. Es ist aber nicht so. Ein so schönes Bild ist nie in der
                    Natur gesehen worden, ebenso wenig als eine Landschaft von Poussin oder Claude
                    Lorrain, die uns auch sehr natürlich erscheint, die wir aber gleichfalls in der
                    Wirklichkeit vergebens suchen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ließen sich nicht auch,« sagte ich, »ähnliche kühne Züge
                    künstlerischer Fiction wie dieses doppelte Licht von Rubens in der Literatur
                    finden?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Da brauchten wir nicht eben weit zu gehen,« erwiederte
                    Goethe nach einigem Nachdenken. »Ich könnte sie Ihnen im Shakespeare zu
                    Dutzenden nachweisen. Nehmen Sie nur den ›Macbeth‹. Als die Lady ihren Gemahl
                    zur That begeistern will, sagt sie:</p>
                
                <p> Ich habe Kinder aufgesäugt –</p>
                <lb/>
                <p>Ob dieses wahr ist oder nicht, kommt gar nicht darauf an, aber die Lady sagt es,
                    und sie muß es sagen, um ihrer Rede dadurch Nachdruck zu geben. Im spätern
                    Verlauf des Stückes aber, als Macduff die Nachricht von dem Untergange der
                    Seinen erfährt, ruft er im wilden Grimme aus:</p>
                <lb/>
                <p> Er hat keine Kinder!</p>
                <lb/>
                <pb n="112"/>
                <p>Diese Worte des Macduff kommen also mit denen der Lady in Widerspruch, aber das
                    kümmert Shakespeare nicht. Ihm kommt es auf die Kraft der jedesmaligen Rede an,
                    und so wie die Lady zum höchsten Nachdruck ihrer Worte sagen mußte: ›Ich habe
                    Kinder aufgesäugt‹, so mußte auch zu ebendiesem Zwecke Macduff sagen: ›Er hat
                    keine Kinder!‹</p>
                <p>Überall,« fuhr Goethe fort, »sollen wir es mit dem Pinselstriche eines Malers
                    oder dem Worte eines Dichters nicht so genau und kleinlich nehmen: vielmehr
                    sollen wir ein Kunstwerk, das mit kühnem und freiem Geiste gemacht worden, auch
                    womöglich mit ebensolchem Geiste wieder anschauen und genießen.</p>
                <p>So wäre es thöricht, wenn man aus den Worten des Macbeth:</p>
                <lb/>
                <p> Gebier mir keine Töchter –</p>
                <lb/>
                <p>den Schluß ziehen wollte, die Lady sei ein ganz jugendliches Wesen, das noch
                    nicht geboren habe. Und ebenso thöricht wäre es, wenn man weiter gehen und
                    verlangen wollte, die Lady müsse auf der Bühne als eine solche sehr jugendliche
                    Person dargestellt werden.</p>
                <p>Shakespeare läßt den Macbeth diese Worte keineswegs sagen, um damit die Jugend
                    der Lady zu beweisen, sondern diese Worte, wie die vorhin angeführten der Lady
                    und des Macduff, sind bloß rhetorischer Zwecke wegen da und wollen weiter nichts
                    beweisen, als daß der Dichter seine Personen jedesmal das reden läßt, was eben
                    an dieser Stelle gehörig, wirksam und<pb n="113"/> gut ist, ohne sich viel und
                    ängstlich zu bekümmern und zu calculiren, ob diese Worte vielleicht mit einer
                    andern Stelle in scheinbaren Widerspruch gerathen möchten.</p>
                <p>Überhaupt hat Shakespeare bei seinen Stücken schwerlich daran gedacht, daß sie
                    als gedruckte Buchstaben vorliegen würden, die man überzählen und gegeneinander
                    vergleichen und berechnen möchte; viel mehr hatte er die Bühne vor Augen, als er
                    schrieb; er sah seine Stücke als ein Bewegliches, Lebendiges an, das von den
                    Brettern herab den Augen und Ohren rasch vorüberfließen würde, das man nicht
                    fest halten und im einzelnen bekritteln könnte, und wobei es bloß darauf ankam,
                    immer nur im gegenwärtigen Moment wirksam und bedeutend zu sein.«</p>
                <pb n="114"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="118"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1093.</num></head> 
                    <head><date>1827, 3. Mai.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Die höchst gelungene Übersetzung der dramatischen Werke
                    Goethes von Stapfer hat in dem zu Paris erscheinenden ›Globe‹ des vorigen Jahres
                    durch Herrn J. J. Ampère eine Beurtheilung gefunden, die nicht weniger
                    vortrefflich ist, und die Goethen so angenehm berührte, daß er sehr oft darauf
                    zurückkam und sich sehr oft mit großer Anerkennung darüber ausließ.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Der Standpunkt des Herrn Ampère,« sagte er, »ist ein
                    sehr hoher. Wenn deutsche Recensenten bei ähnlichen Anlässen gern von der
                    Philosophie ausgehen und bei Betrachtung und Besprechung eines dichterischen
                    Erzeugnisses auf eine Weise verfahren, daß dasjenige, was sie zu dessen
                    Aufklärung beibringen, nur Philosophen ihrer eigenen Schule zugänglich, für
                    andere Leute aber weit dunkler ist als das Werk, das sie erläutern wollen,
                    selber, so benimmt sich dagegen Herr Ampère durchaus praktisch und menschlich.
                    Als einer, der das Metier aus dem Grunde kennt, zeigt er die Verwandtschaft des
                    Erzeugten mit dem Erzeuger und beurtheilt die verschiedenen poetischen
                    Productionen als verschiedene Früchte verschiedener Lebensepochen des
                    Dichters.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Er hat den abwechselnden Gang meiner irdischen Laufbahn
                    und meiner Seelenzustände im tiefsten studirt <pb n="119"/> und sogar die
                    Fähigkeit gehabt, das zu sehen, was ich nicht ausgesprochen und was sozusagen
                    nur zwischen den Zeilen zu lesen war. Wie richtig hat er bemerkt, daß ich in den
                    ersten zehn Jahren meines weimarischen Dienst- und Hoflebens so gut wie gar
                    nichts gemacht, daß die Verzweiflung mich nach Italien getrieben, und daß ich
                    dort, mit neuer Lust zum Schaffen, die Geschichte des Tasso ergriffen, um mich
                    in Behandlung dieses angemessenen Stoffs von demjenigen freizumachen, was mir
                    noch aus meinen weimarischen Eindrücken und Erinnerungen Schmerzliches und
                    Lästiges anklebte. Sehr treffend nennt er daher auch den ›Tasso‹ einen
                    gesteigerten ›Werther‹.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1480_end" xml:id="graef_1480"/><rs>über den ›Faust‹ äußert er
                    sich</rs> nicht weniger geistreich, indem er nicht bloß das düstere, unbefriedigte
                    Streben der Hauptfigur, sondern auch den Hohn und die herbe Ironie des
                    Mephistopheles als Theile meines eigenen Wesens bezeichnet.«<anchor
                        xml:id="graef_1480_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> In dieser und ähnlicher anerkennender Weise sprach Goethe
                    über Herrn Ampère sehr oft; wir faßten für ihn ein entschiedenes Interesse, wir
                    suchten uns seine Persönlichkeit klar zu machen, und wenn uns dieses auch nicht
                    gelingen konnte, so waren wir doch darüber einig, daß es ein Mann von mittlern
                    Jahren sein müsse, um die Wechselwirkung von Leben und Dichten so aus dem Grunde
                    zu verstehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sehr überrascht waren wir daher, als Herr Ampère vor
                    einigen Tagen in Weimar eintraf und sich <pb n="120"/> uns als ein lebensfroher
                    Jüngling von einigen zwanzig Jahren darstellte; und nicht weniger überrascht
                    waren wir, als er gegen uns im Laufe eines weitern Verkehrs äußerte, daß
                    sämmtliche Mitarbeiter des ›Globe‹, dessen Weisheit, Mäßigung und hohe
                    Bildungsstufe wir oft bewundert, lauter junge Leute wären wie er.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich begreife wohl,« sagte ich, »daß einer jung sein
                    kann, um Bedeutendes zu produciren und, gleich Mérimée, im zwanzigsten Jahre
                    treffliche Stücke zu schreiben; allein daß einem bei ähnlich jungen Jahren eine
                    solche Übersicht und so tiefe Einblicke zu Gebote stehen, um eine solche Höhe
                    des Urtheils zu besitzen wie die Herren des ›Globe‹, das ist mir durchaus etwas
                    Neues.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ihnen in Ihrer Heide,« erwiederte Goethe, »ist es
                    freilich nicht so leicht geworden, und auch wir andern im mittlern Deutschland
                    haben unser bischen Weisheit schwer genug erkaufen müssen. Denn wir führen doch
                    im Grunde alle ein isolirtes armseliges Leben! Aus dem eigentlichen Volke kommt
                    uns sehr wenig Cultur entgegen, und unsere sämmtliche Talente und guten Köpfe
                    sind über ganz Deutschland ausgesäet. Da sitzt einer in Wien, ein anderer in
                    Berlin, ein anderer in Königsberg, ein anderer in Bonn oder Düsseldorf, alle
                    durch fünfzig bis hundert Meilen von einander getrennt, sodaß persönliche
                    Berührungen und ein persönlicher Austausch von Gedanken zu den Seltenheiten
                    gehört. Was dies aber wäre, empfinde ich, wenn <pb n="121"/> Männer wie
                    Alexander von Humboldt hier durchkommen und mich in dem, was ich suche und mir
                    zu wissen nöthig, in einem einzigen Tage weiter bringen, als ich sonst auf
                    meinem einsamen Wege in Jahren nicht erreicht hätte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber denken Sie sich eine Stadt wie Paris, wo die
                    vorzüglichsten Köpfe eines großen Reichs auf einem einzigen Fleck beisammen sind
                    und in täglichem Verkehr, Kampf und Wetteifer sich gegenseitig belehren und
                    steigern, wo das Beste aus allen Reichen der Natur und Kunst des ganzen
                    Erdbodens der täglichen Anschauung offen steht; diese Weltstadt denken Sie sich,
                    wo jeder Gang über eine Brücke oder einen Platz an eine große Vergangenheit
                    erinnert, und wo an jeder Straßenecke ein Stück Geschichte sich entwickelt hat!
                    Und zu diesem allen denken Sie sich nicht das Paris einer dumpfen geistlosen
                    Zeit, sondern das Paris des neunzehnten Jahrhunderts, in welchem seit drei
                    Menschenaltern durch Männer wie Molière, Voltaire, Diderot und ihresgleichen
                    eine solche Fülle von Geist in Curs gesetzt ist, wie sie sich auf der ganzen
                    Erde auf einem einzigen Fleck nicht zum zweitenmale findet, und Sie werden
                    begreifen, daß ein guter Kopf wie Ampère, in solcher Fülle ausgewachsen, in
                    seinem vierundzwanzigsten Jahre wohl etwas sein kann.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sie sagten doch vorhin,« fuhr Goethe fort, »Sie könnten
                    sich sehr wohl denken, daß einer in seinem zwanzigsten Jahre so gute Stücke
                    schreiben könne wie <pb n="122"/> Mérimée. Ich habe gar nichts dawider, und bin
                    auch imganzen recht wohl Ihrer Meinung, daß eine jugendlich-tüchtige Production
                    leichter sei als ein jugendlich-tüchtiges Urtheil. Allein in Deutschland soll
                    einer es wohl bleiben lassen, so jung wie Mérimée etwas so Reifes
                    hervorzubringen, als er in den Stücken seiner ›Clara Gazul‹ gethan. Es ist wahr,
                    Schiller war recht jung, als er seine ›Räuber‹, seine ›Cabale und Liebe‹ und
                    seinen ›Fiesco‹ schrieb; allein wenn wir aufrichtig sein wollen, so sind doch
                    alle diese Stücke mehr Äußerungen eines außergewöhnlichen Talents, als daß sie
                    von großer Bildungsreife des Autors zeugten. Daran ist aber nicht Schiller
                    schuld, sondern der Culturzustand seiner Nation und die große Schwierigkeit, die
                    wir alle erfahren, uns auf einsamem Wege durchzuhelfen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nehmen Sie dagegen Béranger. Er ist der Sohn armer
                    Ältern, der Abkömmling eines armen Schneiders, dann armer Buchdruckerlehrling,
                    dann mit kleinem Gehalte angestellt in irgend einem Bureau, er hat nie eine
                    gelehrte Schule, nie eine Universität besucht, und doch sind seine Lieder so
                    voll reifer Bildung, so voll Grazie, so voll Geist und feinster Ironie und von
                    einer solchen Kunstvollendung und meisterhaften Behandlung der Sprache, daß er
                    nicht bloß die Bewunderung von Frankreich, sondern des ganzen gebildeten Europa
                    ist.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Denken Sie sich aber diesen selben Béranger, anstatt in
                    Paris geboren und in dieser Weltstadt herangekommen, als den Sohn eines armen
                    Schneiders zu<pb n="123"/> Jena oder Weimar, und lassen Sie ihn seine Laufbahn
                    an gedachten kleinen Orten gleich kümmerlich fortsetzen, und fragen Sie sich,
                    welche Früchte dieser selbe Baum, in einem solchen Boden und in einer solchen
                    Atmosphäre aufgewachsen, wohl würde getragen haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Also, mein Guter, ich wiederhole: es kommt darauf an, daß
                    in einer Nation viel Geist und tüchtige Bildung in Curs sei, wenn ein Talent
                    sich schnell und freudig entwickeln soll.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir bewundern die Tragödien der alten Griechen; allein
                    recht besehen sollten wir mehr die Zeit und die Nation bewundern, in der sie
                    möglich waren, als die einzelnen Verfasser; denn wenn auch diese Stücke unter
                    sich ein wenig verschieden, und wenn auch der eine dieser Poeten ein wenig
                    größer und vollendeter erscheint als der andere, so trägt doch, im Großen und
                    Ganzen betrachtet, alles nur einen einzigen durchgehenden Character. Dies ist
                    der Character des Großartigen, des Tüchtigen, des Gesunden, des
                    Menschlich-Vollendeten, der hohen Lebensweisheit, der erhabenen Denkungsweise,
                    der reinkräftigen Anschauung, und welche Eigenschaften man noch sonst aufzählen
                    könnte. Finden sich nun aber alle diese Eigenschaften nicht bloß in den auf uns
                    gekommenen dramatischen, sondern auch in den lyrischen und epischen Werken;
                    finden wir sie ferner bei den Philosophen, Rhetoren und Geschichtschreibern, und
                    in gleich hohem Grabe in den auf uns gekommenen Werken der bildenden Kunst, so
                    muß man <pb n="124"/> sich wohl überzeugen, daß solche Eigenschaften nicht bloß
                    einzelnen Personen anhafteten, sondern daß sie der Nation und der ganzen Zeit
                    angehörten und in ihr in Curs waren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nehmen Sie Burns. Wodurch ist er groß, als daß die alten
                    Lieder seiner Vorfahren im Munde des Volks lebten, daß sie ihm sozusagen bei der
                    Wiege gesungen wurden, daß er als Knabe unter ihnen heranwuchs und die hohe
                    Vortrefflichkeit dieser Muster sich ihm so einlebte, daß er darin eine lebendige
                    Basis hatte, worauf er weiter schreiten konnte. Und ferner, wodurch ist er groß,
                    als daß seine eigenen Lieder in seinem Volke sogleich empfängliche Ohren fanden,
                    daß sie ihm alsobald im Felde von Schnittern und Binderinnen entgegenklangen,
                    und er in der Schenke von heitern Gesellen damit begrüßt wurde. Da konnte es
                    freilich etwas werden!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wie ärmlich sieht es dagegen bei uns Deutschen aus! Was
                    lebte denn in meiner Jugend von unsern nicht weniger bedeutenden alten Liedern
                    im eigentlichen Volke? Herder und seine Nachfolger mußten erst anfangen sie zu
                    sammeln und der Vergessenheit zu entreißen, dann hatte man sie doch meistens
                    gedruckt in Bibliotheken. Und später, was haben nicht Bürger und Voß für Lieder
                    gedichtet! Wer wollte sagen, daß sie geringer und weniger volksthümlich wären
                    als die des vortrefflichen Burns! Allein was ist davon lebendig geworden, sodaß
                    es uns aus dem Volke wieder<pb n="125"/> entgegenklänge? Sie sind geschrieben
                    und gedruckt worden und stehen in Bibliotheken, ganz gemäß dem allgemeinen Lose
                    deutscher Dichter. Von meinen eigenen Liedern was lebt denn? Es wird wohl eins
                    und das andere einmal von einem hübschen Mädchen am Klaviere gesungen, allein im
                    eigentlichen Volke ist alles stille. Mit welchen Empfindungen muß ich der Zeit
                    gedenken, wo italienische Fischer mir Stellen des ›Tasso‹ sangen!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir Deutschen sind von gestern. Wir haben zwar seit einem
                    Jahrhundert ganz tüchtig cultivirt, allein es können noch einpaar Jahrhunderte
                    hingehen, ehe bei unsern Landsleuten so viel Geist und höhere Cultur eindringe
                    und allgemein werde, daß sie gleich den Griechen der Schönheit huldigen, daß sie
                    sich für ein hübsches Lied begeistern, und daß man von ihnen wird sagen können,
                    es sei lange her, daß sie Barbaren gewesen.«</p>
                <pb n="126"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="131"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1097.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="131"/>
                    
                    <head><date>1827, 6. Mai.</date></head>
                <head>Mittag bei Goethe</head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Abermalige <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1481_end" xml:id="graef_1481"/>Tischgesellschaft bei Goethe,
                    wobei dieselbigen Personen zugegen sind wie vorgestern. <rs>Man sprach sehr viel
                    über die ›Helena‹</rs> und den ›Tasso‹. Goethe erzählte uns darauf, wie er im Jahre
                    1797 den Plan gehabt, die Sage vom Tell als episches Gedicht in Hexametern zu
                    behandeln.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich besuchte,« sagte er, »im gedachten Jahre noch einmal
                    die kleinen Cantone um den Vierwaldstättersee, <pb n="132"/> und diese reizende,
                    herrliche und großartige Natur machte auf mich abermals einen solchen Eindruck,
                    daß es mich anlockte, die Abwechselung und Fülle einer so unvergleichlichen
                    Landschaft in einem Gedicht darzustellen. Um aber in meine Darstellung mehr
                    Reiz, Interesse und Leben zu bringen, hielt ich es gut, den höchst bedeutenden
                    Grund und Boden mit ebenso bedeutenden menschlichen Figuren zu staffiren, wo
                    denn die Sage vom Tell mir als sehr erwünscht zustatten kam.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Den Tell dachte ich mir als einen urkräftigen, in sich
                    selbst zufriedenen, kindlich-unbewußten Heldenmenschen, der als Lastträger die
                    Cantone durchwandert, überall gekannt und geliebt ist, überall hülfreich,
                    übrigens ruhig sein Gewerbe treibend, für Weib und Kind sorgend, und sich nicht
                    kümmernd wer Herr oder Knecht sei.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Den Geßler dachte ich mir dagegen zwar als einen
                    Tyrannen, aber als einen von der behaglichen Sorte, der gelegentlich Gutes thut,
                    wenn es ihm Spaß macht, und gelegentlich Schlechtes thut, wenn es ihm Spaß
                    macht, und dem übrigens das Volk und dessen Wohl und Wehe so völlig
                    gleichgültige Dinge sind, als ob sie gar nicht existirten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Höhere und Bessere der menschlichen Natur dagegen,
                    die Liebe zum heimathlichen Boden, das Gefühl der Freiheit und Sicherheit unter
                    dem Schutze vaterländischer Gesetze, das Gefühl ferner der Schmach, <pb n="133"
                    /> sich von einem fremden Wüstling unterjocht und gelegentlich mißhandelt zu
                    sehen, und endlich die zum Entschluß reifende Willenskraft, ein so verhaßtes
                    Joch abzuwerfen – alles dieses Höhere und Gute hatte ich den bekannten edlen
                    Männern Walther Fürst, Stauffacher, Winkelried und andern zugetheilt, und dieses
                    waren meine eigentlichen Helden, meine mit Bewußtsein handelnden höhern Kräfte,
                    während der Tell und Geßler zwar auch gelegentlich handelnd auftraten, aber
                    imganzen mehr Figuren passiver Natur waren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von diesem schönen Gegenstande war ich ganz voll, und ich
                    summte dazu schon gelegentlich meine Hexameter. Ich sah den See im ruhigen
                    Mondschein, erleuchtete Nebel in den Tiefen der Gebirge. Ich sah ihn im Glanze
                    der lieblichsten Morgensonne, ein Jauchzen und Leben in Wald und Wiesen. Dann
                    stellte ich einen Sturm dar, einen Gewittersturm, der sich aus den Schluchten
                    auf den See wirft. Auch fehlte es nicht an nächtlicher Stille und an heimlichen
                    Zusammenkünften über Brücken und Stegen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von allem diesen erzählte ich Schillern, in dessen Seele
                    sich meine Landschaften und meine handelnden Figuren zu einem Drama bildeten.
                    Und da ich andere Dinge zu thun hatte und die Ausführung meines Vorsatzes sich
                    immer weiter verschob, so trat ich meinen Gegenstand Schillern völlig ab, der
                    denn darauf sein bewundernswürdiges Gedicht schrieb.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir freuten uns dieser Mittheilung, die allen <pb n="134"
                    /> interessant zu hören war. Ich machte bemerklich, daß es mir vorkomme, als ob
                    die in Terzinen geschriebene prächtige Beschreibung des Sonnenausgangs in der
                    ersten Scene vom zweiten Theile des ›Faust‹ aus der Erinnerung jener
                    Natureindrücke des Vierwaldstättersees entstanden sein möchte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich will es nicht leugnen,« sagte Goethe, »daß diese
                    Anschauungen dort herrühren, ja ich hätte ohne die frischen Eindrücke jener
                    wundervollen Natur den Inhalt der Terzinen gar nicht denken können. Das ist aber
                    auch alles, was ich aus dem Golde meiner Tell-Localitäten mir gemünzt habe. Das
                    übrige ließ ich Schillern, der denn auch davon, wie wir wissen, den schönsten
                    Gebrauch gemacht.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gespräch wendete sich auf den ›Tasso‹, und welche
                    Idee Goethe darin zur Anschauung zu bringen gesucht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Idee?« sagte Goethe – »das ich nicht wüßte! Ich hatte
                    das Leben Tasso's, ich hatte mein eigenes Leben, und indem ich zwei so
                    wunderliche Figuren mit ihren Eigenheiten zusammenwarf, entstand mir das Bild
                    des Tasso, dem ich als prosaischen Contrast den Antonio entgegenstellte, wozu es
                    mir auch nicht an Vorbildern fehlte. Die weitern Hof-, Lebens- und
                    Liebesverhältnisse waren übrigens in Weimar wie in Ferrara, und ich kann mit
                    Recht von meiner Darstellung sagen: sie ist Bein von meinem Bein und Fleisch von
                    meinem Fleisch.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="135"/> Die Deutschen sind übrigens wunderliche Leute! Sie machen sich
                    durch ihre tiefen Gedanken und Ideen, die sie überall suchen und überall
                    hineinlegen, das Leben schwerer als billig. Ei, so habt doch endlich einmal die
                    Courage, euch den Eindrücken hinzugeben, euch ergötzen zu lassen, euch rühren zu
                    lassen, euch erheben zu lassen, ja euch belehren und zu etwas Großem entflammen
                    und ermuthigen zu lassen; aber denkt nur nicht immer, es wäre alles eitel, wenn
                    es nicht irgend abstracter Gedanke und Idee wäre!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da kommen sie und fragen, welche Idee ich in meinem
                    ›Faust‹ zu verkörpern gesucht. Als ob ich das selber wüßte und aussprechen
                    könnte! Vom Himmel durch die Welt zur Hölle, das wäre zur Noth etwas; aber das
                    ist keine Idee, sondern Gang der Handlung. Und ferner, daß der Teufel die Wette
                    verliert, und daß ein aus schweren Verirrungen immerfort zum Bessern
                    aufstrebender Mensch zu erlösen sei, das ist zwar ein wirksamer, manches
                    erklärender guter Gedanke, aber es ist keine Idee, die dem Ganzen und jeder
                    einzelnen Scene im besondern zu Grunde liege. Es hätte auch in der That ein
                    schönes Ding werden müssen, wenn ich ein so reiches, buntes und so höchst
                    mannigfaltiges Leben, wie ich es im ›Faust‹ zur Anschauung gebracht, auf die
                    magere Schnur einer einzigen durchgehenden Idee hätte reihen wollen!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es war im ganzen,« fuhr Goethe fort, »nicht meine Art,
                    als Poet nach Verkörperung von etwas <pb n="136"/> Abstractem zu streben. Ich
                    empfing in meinem Innern Eindrücke, und zwar Eindrücke sinnlicher, lebensvoller,
                    lieblicher, bunter, hundertfältiger Art, wie eine rege Einbildungskraft es mir
                    darbot, und ich hatte als Poet weiter nichts zu thun, als solche Anschauungen
                    und Eindrücke in mir künstlerisch zu runden und auszubilden und durch eine
                    lebendige Darstellung so zum Vorschein zu bringen, daß andere dieselbigen
                    Eindrücke erhielten, wenn sie mein Dargestelltes hörten oder lasen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wollte ich jedoch einmal als Poet irgend eine Idee
                    darstellen, so that ich es in kleinen Gedichten, wo eine entschiedene Einheit
                    herrschen konnte und welches zu übersehen war, wie z.B. ›Die Metamorphose der
                    Thiere‹, die ›der Pflanzen‹, das Gedicht ›Vermächtniß‹ [?], und viele andere.
                    Das einzige Product von größerm Umfang, wo ich mir bewußt bin nach Darstellung
                    einer durchgreifenden Idee gearbeitet zu haben, wären etwa meine
                    ›Wahlverwandtschaften‹. Der Roman ist dadurch für den Verstand faßlich geworden,
                    aber ich will nicht sagen, daß er dadurch besser geworden wäre! Vielmehr bin ich
                    der Meinung: je incommensurabler und für den Verstand unfaßlicher eine poetische
                    Production, desto besser.«<anchor xml:id="graef_1481_end"/></p>
                <pb n="137"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="147"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1102.</num></head> 
                    <head><date when="1827-07-05">1827, 5. Juli.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName>
                        u.a.</head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Heute gegen Abend begegnete Goethe mir am Park von einer
                    Spazierfahrt zurückkommend. Im Vorbeifahren winkte er mir mit der Hand, daß ich
                    ihn besuchen möchte. Ich wendete daher sogleich um nach seinem Hause, wo ich den
                    Oberbaudirector Coudray fand. Goethe stieg aus, und wir gingen mit ihm die
                    Treppen hinauf. Wir setzten uns in dem sogenannten Junozimmer um einen runden
                    Tisch. Wir hatten nicht lange geredet, als auch der Kanzler hereintrat und sich
                    zu uns gesellte. Das Gespräch wendete sich um politische Gegenstände:
                    Wellington's Gesandtschaft nach Petersburg und deren wahrscheinliche Folgen,
                    Kapodistrias, die verzögerte Befreiung Griechenlands, die Beschränkung der
                    Türken auf Konstantinopel, und dergleichen. Auch frühere Zeiten unter Napoleon
                    kamen zur Sprache, besonders aber über den Herzog von Enghien und sein
                    unvorsichtiges revolutionäres Betragen ward viel geredet.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann kam man auf friedlichere Dinge, und Wieland's Grab
                    zu Osmannstedt war ein vielbesprochener Gegenstand unserer Unterhaltung.
                    Oberbaudirector Coudray erzählte, daß er mit einer eisernen Einfassung des
                    Grabes beschäftigt sei. Er gab uns von seiner Intention eine deutliche Idee,
                    indem er die Form des <pb n="148"/> eisernen Gitterwerks auf ein Stück Papier
                    vor unsern Augen hinzeichnete.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Als der Kanzler und Coudray gingen, bat Goethe mich, noch
                    ein wenig bei ihm zu bleiben. »Da ich in Jahrtausenden lebe,« sagte er, »so
                    kommt es mir immer wunderlich vor, wenn ich von Statuen und Monumenten höre. Ich
                    kann nicht an eine Bildsäule denken, die einem verdienten Manne gesetzt wird,
                    ohne sie im Geiste schon von künftigen Kriegern umgeworfen und zerschlagen zu
                    sehen. Coudray's Eisenstäbe um das Wieland'sche Grab sehe ich schon als Hufeisen
                    unter den Pferdefüßen einer künftigen Cavallerie blinken, und ich kann noch dazu
                    sagen, daß ich bereits einen ähnlichen Fall in Frankfurt erlebt habe. Das
                    Wieland'sche Grab liegt überdies viel zu nahe an der Ilm; der Fluß braucht in
                    seiner raschen Biegung kaum einhundert Jahre am Ufer fortzuzehren, und er wird
                    die Toten erreicht haben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir scherzten mit gutem Humor über die entsetzliche
                    Unbeständigkeit der irdischen Dinge und nahmen sodann Coudray's Zeichnung wieder
                    zur Hand und freuten uns an den zarten und kräftigen Zügen der englischen
                    Bleifeder, die dem Zeichner so zuwillen gewesen war, daß der Gedanke unmittelbar
                    ohne den geringsten Verlust auf dem Papiere stand.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Dies führte das Gespräch auf Handzeichnungen, und Goethe
                    zeigte mir eine ganz vortreffliche eines italienischen Meisters, den Knaben
                    Jesus darstellend<pb n="149"/> im Tempel unter den Schriftgelehrten. Daneben
                    zeigte er mir einen Kupferstich, der nach dem ausgeführten Bilde gemacht war,
                    und man konnte viele Betrachtungen anstellen, die alle zugunsten der
                    Handzeichnung hinausliefen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich bin in dieser Zeit so glücklich gewesen,« sagte
                    Goethe, »viele treffliche Handzeichnungen berühmter Meister um ein Billiges zu
                    kaufen. Solche Zeichnungen sind unschätzbar, nicht allein weil sie die rein
                    geistige Intention des Künstlers geben, sondern auch weil sie uns unmittelbar in
                    die Stimmung versetzen, in welcher der Künstler sich in dem Augenblick des
                    Schaffens befand. Aus dieser Zeichnung des Jesusknaben im Tempel blickt aus
                    allen Zügen große Klarheit und heitere stille Entschiedenheit im Gemüthe des
                    Künstlers, welche wohlthätige Stimmung in uns übergeht, sowie wir das Bild
                    betrachten. Zudem hat die bildende Kunst den großen Vortheil, daß sie rein
                    objectiver Natur ist und uns zu sich herannöthigt, ohne unsere Empfindungen
                    heftig anzuregen. Ein solches Werk steht da und spricht entweder gar nicht, oder
                    auf eine ganz entschiedene Weise. Ein Gedicht dagegen macht einen weit vagern
                    Eindruck: es erregt die Empfindungen, und bei jedem andere, nach der Natur und
                    Fähigkeit des Hörers.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe,« sagte ich, »dieser Tage den trefflichen
                    englischen Roman ›Roderik Random‹ von Smollet gelesen; dieser kam dem Eindruck
                    einer guten Handzeichnung <pb n="150"/> sehr nahe. Eine unmittelbare
                    Darstellung, keine Spur von einer Hinneigung zum Sentimentalen, sondern das
                    wirkliche Leben steht vor uns wie es ist, oft widerwärtig und abscheulich genug,
                    aber im ganzen immer heitern Eindrucks wegen der ganz entschiedenen
                    Realität.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe den ›Roderik Random‹ oft rühmen hören,« sagte
                    Goethe, »und glaube was Sie mir von ihm erwähnen, doch ich habe ihn nie gelesen.
                    Kennen Sie den ›Rasselas‹ von Johnson? Lesen Sie ihn doch auch einmal und sagen
                    Sie mir, wie Sie ihn finden.« Ich versprach dieses zu thun.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Auch in Lord Byron,« sagte ich, »finde ich häufig
                    Darstellungen, die ganz unmittelbar dastehen und uns rein den Gegenstand geben,
                    ohne unser inneres Sentiment auf eine andere Weise anzuregen, als es eine
                    unmittelbare Handzeichnung eines guten Malers thut. Besonders der ›Don Juan‹ ist
                    an solchen Stellen reich.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ja,« sagte Goethe, »darin ist Lord Byron groß; seine
                    Darstellungen haben eine so leicht hingeworfene Realität, als wären sie
                    improvisirt. Von ›Don Juan‹ kenne ich wenig; allein aus seinen andern Gedichten
                    sind mir solche Stellen im Gedächtniß, besonders Seestücke, wo hin und wieder
                    ein Segel hinausblickt, ganz unschätzbar, sodaß man sogar die Wasserlust mit zu
                    empfinden glaubt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »In seinem ›Don Juan‹,« sagte ich, »habe ich besonders
                        <pb n="151"/> die Darstellung der Stadt London bewundert, die man aus seinen
                    leichten Versen heraus mit Augen zu sehen wähnt. Und dabei macht er sich
                    keineswegs viele Skrupel, ob ein Gegenstand poetisch sei oder nicht, sondern er
                    ergreift und gebraucht alles wie es ihm vorkommt, bis auf die gekräuselten
                    Perrücken vor den Fenstern der Haarschneider und bis auf die Männer, welche die
                    Straßenlaternen mit Öl versehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Unsere deutschen Ästhetiker,« sagte Goethe, »reden zwar
                    viel von poetischen und unpoetischen Gegenständen, und sie mögen auch in
                    gewisser Hinsicht nicht ganz unrecht haben; allein im Grunde bleibt kein realer
                    Gegenstand unpoetisch, sobald der Dichter ihn gehörig zu gebrauchen weiß.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sehr wahr!« sagte ich, »und ich möchte wohl, daß diese
                    Ansicht zur allgemeinen Maxime würde.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen darauf aber die ›Beiden Foscari‹, wobei ich
                    die Bemerkung machte, daß Byron ganz vortreffliche Frauen zeichne.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Seine Frauen,« sagte Goethe, »sind gut. Es ist aber auch
                    das einzige Gefäß, was uns Neuern noch geblieben ist, um unsere Idealität
                    hineinzugießen. Mit den Männern ist nichts zu thun. Im Achill und Odysseus, dem
                    Tapfersten und Klügsten, hat der Homer alles vorweggenommen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Übrigens,« fuhr ich fort, »haben die ›Foscari‹ wegen der
                    durchgehenden Folterqualen etwas Apprehensives, <pb n="152"/> und man begreift
                    kaum, wie Byron im Innern dieses peinlichen Gegenstandes so lange leben konnte,
                    um das Stück zu machen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Dergleichen war ganz Byron's Element,« sagte Goethe; »er
                    war ein ewiger Selbstquäler, solche Gegenstände waren daher seine
                    Lieblingsthemata, wie Sie aus allen seinen Sachen sehen, unter denen fast nicht
                    ein einziges heiteres Sujet ist. Aber nicht wahr, die Darstellung ist auch bei
                    den ›Foscari‹ zu loben?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie ist vortrefflich,« sagte ich; »jedes Wort ist stark,
                    bedeutend und zum Ziele führend, sowie ich überhaupt bis jetzt in Byron noch
                    keine matte Zeile gefunden habe. Es ist mir immer als sähe ich ihn aus den
                    Meereswellen kommen, frisch und durchdrungen von schöpferischen Urkräften.« –
                    »Sie haben ganz recht,« sagte Goethe, »es ist so.« – <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1498_end" xml:id="graef_1498"/>»Je mehr ich ihn lese,« fuhr
                    ich fort, »je mehr bewundere ich die Größe seines Talents, und Sie haben ganz
                    recht gethan, ihm in der ›Helena‹ das unsterbliche Denkmal der Liebe zu
                    setzen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich konnte als Repräsentanten der neuesten poetischen
                    Zeit,« sagte Goethe, »niemand gebrauchen als ihn, der ohne Frage als das größte
                    Talent des Jahrhunderts anzusehen ist. Und dann: Byron ist nicht antik und ist
                    nicht romantisch, sondern er ist wie der gegenwärtige Tag selbst. Einen solchen
                    mußte ich haben. Auch paßte er übrigens ganz wegen seines unbefriedigten
                    Naturells und seiner kriegerischen Tendenz, woran er <pb n="153"/> in
                    Missolunghi zu Grunde ging. Eine Abhandlung über Byron zu schreiben, ist nicht
                    bequem und räthlich, aber gelegentlich ihn zu ehren und auf ihn im einzelnen
                    hinzuweisen, werde ich auch in der Folge nicht unterlassen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da die<rs> ›Helena‹ einmal zu Sprache gebracht</rs> war, so redete
                    Goethe darüber weiter. »Ich hatte den Schluß,« sagte er, »früher ganz anders im
                    Sinne, ich hatte ihn mir auf verschiedene Weise ausgebildet und einmal auch
                    recht gut; aber ich will es Euch nicht verrathen. Dann brachte mir die Zeit
                    dieses mit Lord Byron und Missolunghi, und ich ließ gern alles übrige fahren.
                    Aber haben Sie bemerkt, der Chor fällt bei dem Trauergesang ganz aus der Rolle?
                    Er ist früher und durchgehends antik gehalten oder verleugnet doch nie seine
                    Mädchennatur, hier aber wird er mit einem Mal ernst und hoch reflectirend und
                    spricht Dinge aus, woran er nie gedacht hat und auch nie hat denken können.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Allerdings,« sagte ich, »habe ich dieses bemerkt; allein
                    seitdem ich Rubens' Landschaft mit den doppelten Schatten gesehen, und seitdem
                    der Begriff der Fictionen mir aufgegangen ist, kann mich dergleichen nicht
                    irremachen. Solche kleine Widersprüche können bei einer dadurch erreichten
                    höhern Schönheit nicht in Betracht kommen. Das Lied mußte nun einmal gesungen
                    werden, und da kein anderer Chor gegenwärtig war, so mußten es die Mädchen
                    singen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="154"/> »Mich soll nur wundern,« sagte Goethe lachend, »was die deutschen
                    Kritiker dazu sagen werden; ob sie werden Freiheit und Kühnheit genug haben,
                    darüber hinwegzukommen. Den Franzosen wird der Verstand im Wege sein, und sie
                    werden nicht bedenken, daß die Phantasie ihre eigenen Gesetze hat, denen der
                    Verstand nicht beikommen kann und soll. Wenn durch die Phantasie nicht Dinge
                    entständen, die für den Verstand ewig problematisch bleiben, so wäre überhaupt
                    zu der Phantasie nicht viel. Dies ist es, wodurch sich die Poesie von der Prosa
                    unterscheidet, bei welcher der Verstand immer zu Hause ist und sein mag und
                        soll.«<anchor xml:id="graef_1498_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich freute mich dieses bedeutenden Worts und merkte es
                    mir. Darauf schickte ich mich an zum Gehen, denn es war gegen zehn Uhr geworden.
                    Wir saßen ohne Licht, die helle Sommernacht leuchtete aus Norden über den
                    Ettersberg herüber.</p>
                <pb n="155"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="162"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1105.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="162"/>
                    
                    <head><date when="1827-07-16">1827, 16. Juli.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich von Müller</persName></head>
                
             <div>   <head>
                    <lb/>a.<lb/>
                </head>
                
                    <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1500_end"
                            xml:id="graef_1500"/>Erst diesen Abend fand ich die rechte Stunde,
                        Goethen nach <rs>einem langen Zweigespräch über »Helena«</rs> Ihre [der Freifrau v.
                        Beaulieu] inhaltsreichen, geist-vollen Worte<anchor xml:id="N187"/>
                        <ref target="F187">
                            <hi rend="sup">1</hi>
                        </ref> zu zeigen. Er war ungemein davon <pb n="163"/> erbaut, überrascht,
                        ergriffen. »Curios! Diese Analyse fängt genial genug von hinten an,
                        überspringt keck und frei den ganzen ersten Theil, trifft geradezu den
                        wichtigsten Punkt und schafft sich im Analysiren und Reproduciren alsobald
                        ein neues, höchst dichterisches und erhabenes Wesen. Curios, curios! aber
                        sehr geistreich, sehr liebenswürdig. Besonders ist das ›Greifen des Feuers
                        als Spielzeug‹ und die Andeutung, ›das Gewand bleibt in den Händen der
                        Kraft,‹ höchst originell und zart ausgesprochen. – Nun, ein solcher Leser
                        entschädigt für tausend alberne Dunst- und Plattköpfe. Aber sie ist auch aus
                        unserer guten Zeit, hat unsere ganze Bildungsperiode mit durchgemacht, und
                        da müßte es schlimm sein, wenn Kraft und Schönheit in einem solchen
                        Individuum vereint nicht ein besseres und höheres Urtheil als alle
                        Immermanne, Tiecke und Raupachs unserer neuen Zeit haben wollte. Ja, wenn
                        diese Frau sich nicht so sehr in der Welt verschlossen hätte – da hättet Ihr
                        erst sehen sollen, zu welchem Gipfel weibliche Kraft aufzusteigen
                            vermag.«<anchor xml:id="graef_1500_end"/></p></div>
                
                <div><head>b.</head><lb/>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Goethe bemerkte: <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1499_end" xml:id="graef_1499"/>der letzte <rs>Chor in der Helena</rs>
                    sei bloß darum weit ausgeführter als die übrigen, weil ja jede Symphonie mit
                    einem Uni aller Instrumente brillant zu endigen strebe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Auf <rs>Faust</rs> zu reden kommend, sagte er: bei aller<pb
                        n="164"/> Muße und Abtrennung von der Welt <rs>getrau' er sich noch jetzt
                    denselben in drei Monaten zu beenden</rs>.<anchor xml:id="graef_1499_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Dann sprachen wir von Immermann's Recension der
                    Kleist'schen Schriften, die er sehr tadelte. »Die Herren schaffen und künsteln
                    sich neue Theorien, um ihre Mittelmäßigkeit für bedeutend ausgeben zu können.
                    Wir wollen sie gewähren lassen, unsern Weg still fortgehen und nach einigen
                    Jahrhunderten noch von uns reden lassen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von der Hegel'schen Philosophie mag ich gar nichts
                    wissen, wiewohl Hegel selbst mir ziemlich zusagt. So viel Philosophie als ich
                    bis zu meinem seligen Ende brauche, habe ich noch allenfalls, eigentlich brauche
                    ich gar keine. Cousin hat mir nichts Widerstrebendes, aber er begreift nicht,
                    daß es wohl eklektische Philosophen, aber keine eklektische Philosophie geben
                    kann. Die Sache ist so gewaltig schwer, sonst hätten die guten Menschen sich
                    nicht seit Jahrtausenden so damit abgequält. Und sie werden es nie ganz treffen.
                    Gott hat das nicht gewollt, sonst müßte er sie anders machen. Jeder muß selbst
                    zusehen, wie er sich durchhilft.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es wird viel über die Methode des Zeitgebrauchs
                    gesprochen. Sonst hatte ich einen gewissen Cyclus von fünf oder sieben Tagen,
                    worin ich die Beschäftigungen vertheilte; da konnte ich unglaublich viel
                    leisten.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von Klopstock sagte er: »er war klein, beleibt, zierlich,
                        <pb n="165"/> sehr diplomatischen Anstandes, von noblen Sitten, etwas ans
                    Pedantische streifend, aber geistreichern Blickes, als alle seine Bilder.«</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F187"/>
                    <ref target="N187">1</ref> Nicht aufzufinden.</p></div>
                <pb n="166"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="188"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1118.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="188"/>
                    
                    <head><date when="1827-08-30">1827, 30. August.</date></head>
                <head>Mittag bei Goethe</head>
                
                <div><head>
                    <lb/>a.<lb/>
                </head>
                
                    <p rend="indentchar-m4n0">Der Mittag bei Goethe wurde ganz en famille
                        zugebracht; denn außer seinem Sohne, seiner Schwiegertochter und Fräulein v.
                        Pogwisch war nur noch der Kanzler v. Müller zugegen, dessen freie offene
                        Natur, große Geistesschärfe und eminente Geschäftsthätigkeit bei Goethe die
                        vollste Anerkennung fanden. Der ehrwürdige Patriarch war in der heitersten
                        Laune und strahlte wie eine Sonne Behagen aus.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> – – – – – – – – – – – – – – – –</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Meine orientalische Reise wurde nun in Beirut wieder
                        aufgenommen; wir segelten nach Larneka in Cypern hinüber, dann bei Rhodus,
                        Samos, Chios vorbei, an Kleinasien entlang bis Smyrna. Goethe verweilte<pb
                            n="189"/> lange bei den weitläufigen Ruinen von Ephesus in der einst so
                        fruchtbaren, jetzt versumpften und menschenleeren Ebene des Kaystros. Daß
                        Konstantinopel an Schönheit der Lage mit Neapel wetteifere, ist bekannt; es
                        schien ihm zu gefallen, daß ich für Neapel wegen des Vesuv und des offenen
                        Meeres den Vorzug in Anspruch nahm. Sehr wunderbar kam es ihm vor, daß ich
                        auf der Rückfahrt von Konstantinopel nach Smyrna an der Küste von Troja neun
                        Tage lang in Frost und Schneegestöber vor Anker gelegen. Aber es mochte im
                        Alterthume manchmal nicht anders gewesen sein: glaubte doch Odysseus selbst
                        in einer stürmischen Nacht unter den Mauern von Ilion zu erfrieren. (Odyss.
                        XIV, 462-506.)</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Inzwischen ging das Tischgespräch hin und her, aber
                        Goethe kam immer wieder auf meine Reise zurück und ließ nicht eher ab, als
                        bis ich nach einer sehr stürmischen Winterfahrt von sechsundzwanzig Tagen
                        aus dem Hafen von Smyrna durch den Archipel um das Kap Matapan herum endlich
                        in den Hafen von Triest glücklich eingelaufen war.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Später erkundigte er sich nach Nicolai: wann er
                        gestorben und wie ich mit ihm verwandt sei? Ich erwiederte: Nicolai sei 1811
                        im 77. Jahre gestorben; daß er in solchem Alter seine sieben Geschwister
                        überlebt, sei nicht zu verwundern, daß ihm aber auch seine Frau und acht
                        Kinder vorangegangen, aus denen nur meine Schwester und ich, als die Kinder
                        seiner ältesten <pb n="190"/> Tochter übrig geblieben, das sei wohl ein
                        hartes Loos zu nennen.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Walter Scott's Romane standen in jenen Jahren in
                        ihrer höchsten Blüthe und wurden vom Lesepublicum verschlungen. Der
                        Kammerjunker äußerte sich sehr energisch gegen diesen Autor, daß er doch gar
                        zu viel schreibe und dafür von dem Verleger ein ganz übermäßiges Honorar
                        erhalte. »Lieber Sohn!« sagte Goethe, »wenn Du ihm seine Vielschreiberei
                        vorhalten wolltest, die denn doch mehr Kern hat, als unsere modernen
                        deutschen Romane, so würde er Dir ganz ruhig seine mit Banknoten gefüllte
                        Brieftasche vorhalten.«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Müller machte der Frau v. Goethe scherzhaft den
                        Krieg, daß sie ihre beiden Söhne nach der damaligen medicinischen Theorie
                        allzumäßig erzöge, und Goethe schien ihm in seiner Ansicht beizupflichten.
                        »Da ist neulich der Wolfgang zu mir gekommen, nachdem er eben gefrühstückt
                        hatte; ich fragte ihn, ob er noch ein Stück Brod wolle, und das hat der
                        Knabe denn auch mit einer wahren Andacht verzehrt.«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Nach Tische wurde im ungezwungensten Gespräche beim
                        Kaffee auf- und abspazirt. .... Bei dieser Gelegenheit wurde des
                        unerschrockenen Benehmens der Herzogin Amalie<anchor xml:id="N190"/>
                        <ref target="F190">
                            <hi rend="sup">1</hi>
                        </ref> gedacht. Müller erzählte darüber, daß sie nach der unglücklichen
                        Schlacht von Jena furchtlos in Weimar geblieben sei und Napoleon's <pb
                            n="191"/> Besuch abgewartet habe. Dieser kam denn auch und fuhr sie mit
                        den Worten an: »Wie konnte Ihr Sohn<anchor xml:id="N191"/>
                        <ref target="F191">
                            <hi rend="sup">2</hi>
                        </ref> so toll sein, mir den Krieg machen zu wollen?« – Sire, entgegnete sie
                        ruhig, ich bin überzeugt, daß Sie ihn verachten würden, wenn er anders
                        gehandelt hätte. Das wirkte, und von nun an behandelte Napoleon sie mit der
                        höchsten Auszeichnung. – Goethe hörte dieser Erzählung mit großer
                        Aufmerksamkeit zu, sodaß man aus seinen Mienen schließen durfte, sie sei ihm
                        noch nicht bekannt gewesen; aber er sagte nichts.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gespräch hatte sich wie gewöhnlich bis 6 Uhr
                        fortgesponnen. Endlich mußte doch Abschied genommen werden, bei dem es mir
                        unmöglich war, die Überfülle freudiger Gefühle in die geeigneten Worte zu
                        fassen. Als Goethe vernahm, daß ich über Dresden nach Berlin zurückginge,
                        gab er mir die herzlichsten Grüße an Frau v. d. Recke und an seinen alten
                        Freund Zelter mit.</p></div>
                
                <div><head>b.</head><lb/>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich [v. Müller] hatte mich selbst heute bei Goethe zu
                    Mittag eingeladen und fand noch Parthey von Berlin, den Enkel Nicolai's. Dieser
                    erzählte uns seine Audienz beim Pascha von Ägypten, dem er ein besseres Zeugniß
                    gab als andere Berichterstatter. Goethe war damit sehr einverstanden, da er den
                    Pascha immer aus freierem Gesichtspunkte betrachtet hatte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="192"/> Ich referirte darauf wie Se. M. der König von Bayern mich gestern
                    Abend vor dem Theater zu einem Besuch im Schiller'schen Hause mitgenommen habe,
                    wie er über die engen Räume, die Schiller bewohnt, gewehklagt und geäußert habe:
                    hätte ich nur damals schon freie Hand gehabt, ich hätte ihm Villa di Malta in
                    Rom eingeräumt und dort, dem Capitol gegenüber, hätte er die Geschichte des
                    Untergangs von Rom schreiben sollen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Allein Goethe meinte, Italien würde Schillern nicht
                    zugesagt, ihn eher erdrückt, als gehoben haben. Seine Individualität sei
                    durchaus nicht nach außen, nicht realistisch gewesen. Habe er doch nicht einmal
                    die Schweiz besucht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe kam sodann auf die vielerlei Fragen und
                    Singularitäten, die der König ihm vorgelegt, zu sprechen. Auf manche derselben
                    habe er ausweichend, zweideutig antworten zu müssen geglaubt und geradezu
                    erklärt, er mache es wie in der Normandie, wo, wenn man den Geistlichen frage,
                    ob er in die Kirche gehe? immer erwiedert werde: »C'en est le chemin.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Auch darüber, warum man Goethen den letzten Heiden
                    genannt, habe der König gesprochen, worauf Goethe geäußert: man müsse sich doch
                    den Rücken frei halten und so lehne er sich an die Griechen. Übrigens sei es ihm
                    unschätzbar den König persönlich gesehen zu haben; denn nun erst könne er sich
                    dies merkwürdige, viel bewegliche Individuum auf dem Throne allmälich <pb
                        n="193"/> erklären und construiren. In derselben Zeit zu leben und diese
                    Individualität, die mit aller Energie seines Willens so mächtig auf die
                    Zeitgestaltung einwirke, nicht durchschaut zu haben, würde unersetzlicher
                    Verlust gewesen sein.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Über des Königs Abschiedsworte an die junge Mad. Ridel
                    »Gesunde Kinder, leichte Wochen« wurde viel gestritten. Goethe meinte, das sei
                    ein Majestätsrecht von natürlichen Dingen natürlich zu sprechen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nach Tische wurde Goethe immer aufgeregter und
                    herzlicher; es sei nichts Kleines, sagte er, einen so großen Eindruck, wie die
                    Erscheinung des Königs, zu verarbeiten, ihn innerlich auszugleichen. Es koste
                    Mühe dabei aufrecht zu bleiben und nicht zu schwindeln. Und es komme ja doch
                    darauf an, sich diese Erscheinung innerlich anzubilden, das Bedeutende davon
                    klar und rein sich zu entwickeln. Auch sinne er noch auf etwas, wie er dem König
                    sich dankbar erweisen möge. Das sei aber sehr schwer, ja direct ganz unthunlich.
                    Ich möge dazu helfen, erfinden, combiniren. Darauf schlug ich eine neue römische
                    Elegie vor. Er lobte den Gedanken, meinte aber, er werde ihn nicht auszuführen
                    vermögen; habe er doch auch beim Abschied der Prinzeß Marie<anchor xml:id="N192"/>
                    <ref target="F192">
                        <hi rend="sup">3</hi>
                    </ref> nichts hervorbringen können, wie immer, wenn sein Gefühl zu mächtig
                    aufgeregt sei. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1518_end"
                        xml:id="graef_1518"/>»Aus Norden« setzte er hinzu, »habe ich kürzlich die
                    schönsten und <pb n="194"/> zartesten <rs>Äußerungen über meine ›Trilogie‹ und über
                    ›Helena‹</rs> vernommen. Jene hat man ›mit der Perlenschrift der Thränen geschrieben‹
                    genannt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen dann über des Großherzogs Äußerungen über
                    ›Helena.‹ »Wie schade,« äußerte Goethe, »daß dieser großsinnige Fürst auf der
                    Stufe französischer materieller Bildung in Rücksicht auf Poesie stehen geblieben
                        ist.«<anchor xml:id="graef_1518_end"/></p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F190"/>
                    <ref target="N190">1</ref> Irrig : Louise</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F191"/>
                    <ref target="N191">2</ref> Also: Gemahl</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F192"/>
                    <ref target="N192">3</ref> Prinzessin v. S. – Weimar, verm. 1827 26. Mai mit
                    Prinz Karl von Preußen.</p></div>
                <pb n="195"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="210"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1127.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="210"/>
                    
                    <head><date when="1827-09-24">1827, 24. September.</date></head>
                    <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Mit Goethe nach Berka. Bald nach acht Uhr fuhren wir ab;
                    der Morgen war sehr schön. Die Straße geht anfänglich bergan, und da wir in der
                    Natur nichts zu betrachten fanden, so sprach Goethe von literarischen Dingen.
                    Ein bekannter deutscher Dichter [Streckfuß?] war dieser Tage durch Weimar
                    gegangen und hatte Goethen sein Stammbuch gegeben. »Was darin für schwaches Zeug
                    steht, glauben Sie nicht,« sagte Goethe. »Die Poeten schreiben alle, als wären
                    sie krank und die ganze Welt ein Lazareth. Alle sprechen sie von den Leiden und
                    dem Jammer der Erde und von den Freuden des Jenseits, und unzufrieden wie schon
                    alle sind, hetzt einer den andern in noch größere Unzufriedenheit hinein. Das
                    ist ein wahrer Mißbrauch der Poesie, die uns doch eigentlich dazu gegeben
                        ist,<pb n="211"/> um die kleinen Zwiste des Lebens auszugleichen und den
                    Menschen mit der Welt und seinem Zustande zufrieden zu machen. Aber die jetzige
                    Generation fürchtet sich vor aller ächten Kraft, und nur bei der Schwäche ist es
                    ihr gemüthlich und poetisch zu Sinne.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe ein gutes Wort gefunden,« fuhr Goethe fort, »um
                    diese Herren zu ärgern. Ich will ihre Poesie die Lazareth-Poesie nennen, dagegen
                    die ächt tyrtäische diejenige, die nicht bloß Schlachtlieder singt, sondern auch
                    den Menschen mit Muth ausrüstet, die Kämpfe des Lebens zu bestehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethes Worte erhielten meine ganze Zustimmung.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Im Wagen zu unsern Füßen lag ein aus Binsen geflochtener
                    Korb mit zwei Handgriffen, der meine Aufmerksamkeit erregte. »Ich habe ihn,«
                    sagte Goethe, »aus Marienbad mitgebracht, wo man solche Körbe in allen Größen
                    hat, und ich bin so an ihn gewöhnt, daß ich nicht reisen kann, ohne ihn bei mir
                    zu führen. Sie sehen, wenn er leer ist, legt er sich zusammen und nimmt wenig
                    Raum ein; gefüllt dehnt er sich nach allen Seiten aus und faßt mehr als man
                    denken sollte. Er ist weich und biegsam, und dabei so zähe und stark, daß man
                    die schwersten Sachen darin fortbringen kann.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Er sieht sehr malerisch und sogar antik aus,« sagte
                    ich.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie haben recht,« sagte Goethe, »er kommt der Antike
                    nahe, denn er ist nicht allein so vernünftig und <pb n="212"/> zweckmäßig als
                    möglich, sondern er hat auch dabei die einfachste, gefälligste Form, sodaß man
                    also sagen kann: er steht auf dem höchsten Punkt der Vollendung. Auf meinen
                    mineralogischen Excursionen in den böhmischen Gebirgen ist er mir besonders zu
                    statten gekommen. Jetzt enthält er unser Frühstück. Hätte ich einen Hammer mit,
                    so möchte es auch heute nicht an Gelegenheit fehlen, hin und wieder ein
                    Stückchen abzuschlagen und ihn mit Steinen gefüllt zurückzubringen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir waren auf die Höhe gekommen und hatten die freie
                    Aussicht auf die Hügel, hinter denen Berka liegt. Ein wenig links sahen wir in
                    das Thal, das nach Hetschburg führt und wo auf der andern Seite der Ilm ein Berg
                    vorliegt, der uns seine Schattenseite zukehrte und wegen der vorschwebenden
                    Dünste des Ilmthals meinen Augen blau erschien. Ich blickte durch mein Glas auf
                    dieselbige Stelle, und das Blau verringerte sich auffallend. Ich machte Goethen
                    diese Bemerkung. »Da sieht man doch,« sagte ich, »wie auch bei den rein
                    objectiven Farben das Subject eine große Rolle spielt. Ein schwaches Auge
                    befördert die Trübe, dagegen ein geschärftes treibt sie fort oder macht sie
                    wenigstens geringer.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ihre Bemerkung ist vollkommen richtig,« sagte Goethe;
                    »durch ein gutes Fernrohr kann man sogar das Blau der fernsten Gebirge
                    verschwinden machen. Ja, das Subject ist bei allen Erscheinungen wichtiger als
                    man denkt. Schon Wieland wußte dieses sehr gut,<pb n="213"/> denn er pflegte
                    gewöhnlich zu sagen: Man könnte die Leute wohl amusiren, wenn sie nur amusabel
                    wären.« Wir lachten über den heitern Geist dieser Worte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir waren indes das kleine Thal hinabgefahren, wo die
                    Straße über eine hölzerne mit einem Dach überbaute Brücke geht, unter welcher
                    das nach Hetschburg hinabfließende Regenwetter sich ein Bette gebildet hat, das
                    jetzt trocken lag. Chausseearbeiter waren beschäftigt, an den Seiten der Brücke
                    einige aus röthlichem Sandstein gehauene Steine zu errichten, die Goethes
                    Aufmerksamkeit auf sich zogen. Etwa eine Wurfsweite über die Brücke hinaus, wo
                    die Straße sich sacht an den Hügel hinanhebt, der den Reisenden von Berka
                    trennt, ließ Goethe halten. »Wir wollen hier ein wenig aussteigen,« sagte er,
                    »und sehen, ob ein kleines Frühstück in freier Luft uns schmecken wird.« Wir
                    stiegen aus und sahen uns um. Der Bediente breitete eine Serviette über einen
                    viereckigen Steinhaufen, wie sie an den Chausseen zu liegen pflegen, und holte
                    aus dem Wagen den aus Binsen geflochtenen Korb, aus welchem er neben frischen
                    Semmeln gebratene Rebhühner und sauere Gurken auftischte. Goethe schnitt ein
                    Rebhuhn durch und gab mir die eine Hälfte. Ich aß indem ich stand und herumging;
                    Goethe hatte sich dabei auf die Ecke eines Steinhaufens gesetzt. Die Kälte der
                    Steine, woran noch der nächtliche Thau hängt, kann ihm unmöglich gut sein,
                    dachte ich und machte eine Besorgniß bemerklich; <pb n="214"/> Goethe aber
                    versicherte, daß es ihm durch aus nicht schade, wodurch ich mich denn beruhigt
                    fühlte und es als ein neues Zeichen ansah, wie kräftig er sich in seinem Innern
                    empfinden müsse. Der Bediente hatte indes auch eine Flasche Wein aus dem Wagen
                    geholt, wovon er uns einschenkte. »Unser Freund Schütze,« sagte Goethe, »hat
                    nicht unrecht, wenn er jede Woche eine Ausflucht aufs Land macht; wir wollen ihn
                    uns zum Muster nehmen, und wenn das Wetter sich nur einigermaßen hält, so soll
                    dies auch unsere letzte Partie nicht gewesen sein.« Ich freute mich dieser
                    Versicherung.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich verlebte darauf mit Goethe, theils in Berka, theils
                    in Tonndorf, einen höchst merkwürdigen Tag. Er war in den geistreichsten
                    Mittheilungen unerschöpflich; auch <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1532_end" xml:id="graef_1532"/>über den <rs>zweiten Theil des
                    ›Faust‹, woran er damals ernstlich zu arbeiten anfing</rs>, äußerte er viele
                        Gedanken,<anchor xml:id="graef_1532_end"/> und ich bedauere deshalb um so
                    mehr, daß in meinem Tagebuche sich nichts weiter notirt findet als diese
                    Einleitung.</p>
                <pb n="215"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="226"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1130.</num></head> 
                    <head><date when="1827-10-01">1827, 1. October.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Im Theater »Das Bild« von Houwald. Ich sah zwei Acte und
                    ging dann <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1536_end"
                        xml:id="graef_1536"/>zu <rs>Goethe, der mir die zweite Scene seines neuen
                    ›Faust‹ vorlas</rs>.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe in dem Kaiser,« sagte er, »einen Fürsten
                    darzustellen gesucht, der alle möglichen Eigenschaften hat sein Land zu
                    verlieren, welches ihm denn auch später wirklich gelingt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Wohl des Reichs und seiner Unterthanen macht ihm
                    keine Sorge; er denkt nur an sich und wie er sich von Tag zu Tag mit etwas Neuem
                    amusire. Das Land ist ohne Recht und Gerechtigkeit, der Richter selber
                    mitschuldig und auf der Seite der Verbrecher, die unerhörtesten Frevel geschehen
                    ungehindert und ungestraft. Das Heer ist ohne Sold, ohne Disciplin und streift
                    raubend umher, um sich seinen Sold selber zu verschaffen und sich selber zu
                    helfen wie es kann. Die Staatskasse ist ohne Geld und ohne Hoffnung weiterer
                    Zuflüsse. Im eigenen Haushalte des Kaisers sieht es nicht besser aus: es fehlt
                    in Küche und Keller. Der Marschall, der von Tag zu Tag nicht mehr Rath zu
                    schaffen weiß, ist bereits in den Händen wuchernder Juden, denen alles
                    verpfändet ist, sodaß auf den kaiserlichen Tisch vorweggegessenes Brot
                    kommt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der Staatsrath will Sr. Majestät über alle diese <pb
                        n="227"/> Gebrechen Vorstellungen thun und ihre Abhilfe berathen; allein der
                    gnädigste Herr ist sehr ungeneigt, solchen unangenehmen Dingen sein hohes Ohr zu
                    leihen; er möchte sich lieber amusiren. Hier ist nun das wahre Element für
                    Mephisto, der den bisherigen Narren schnell beseitigt und als neuer Narr und
                    Rathgeber sogleich an der Seite des Kaisers ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe las die Scene und das Zwischen-Gemurmel der Menge
                    ganz vortrefflich,<anchor xml:id="graef_1536_end"/> und ich hatte einen sehr
                    guten Abend.</p>
                <pb n="228"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="263"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1140.</num></head> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="263"/>
                    
                    <head><date>1827 oder 1828.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich von Müller</persName> u.a.</head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Nach Tische traf ich bei Goethe Professor Heinroth von
                    Leipzig, Frommann, Vogel, Riemer und Zahn, der zugleich Abschied nahm. Nach
                    kurzer Frist fuhr<pb n="264"/> ich mit Goethe spazieren, gegen Süßenborn zu. Ich
                    unterhielt ihn von Carlyle's Aufsatz über den Character seiner Schriften.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1523_end" xml:id="graef_1523"/>Er
                    erzählte wie er diesem wackern Mann kürzlich ein »Schwänchen« überschickt,
                    nämlich seine Taschenausgabe, <rs>den Faust</rs>, die Medaille, Kupferstich, eine eiserne
                    Busennadel für die Frau etc.<anchor xml:id="graef_1523_end"/> Diese Art
                    Menschen, sagte er, wie wir auch an Bracebridges [in Bracebridge-Hall von W.
                    Irving] sehen, führen ein viel innigeres, zusammengenommeneres Leben, als wir in
                    unserer Zerstreuung; sie sind wie mitten im Weltmeere auf einem engen Kahn
                    vereint, unbekümmert um das Getobe und Gebrause um sie her.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von Bonstetten hatte Goethe kürzlich einen herzlichen
                    Brief bekommen, den er mir zu zeigen versprach.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Als wir bei einem neuen Gebäude vorüber fuhren, das ihm
                    mißfiel, äußerte er: »Meine Lehre ist von jeher diese: Fehler kann man begehen,
                    wie man will, nur baue man sie nicht auf. Kein Beichtvater kann von solchen
                    Bausünden jemals absolviren.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ein Student aus Berlin, nach Paris reisend, war bei ihm
                    diesen Nachmittag eingesprochen und sofort angenommen worden. »Ich sehe solche
                    Leute gern, man<pb n="265"/> thut dabei einen Blick in die weite Welt hinaus und
                    hat die behagliche Empfindung, nicht selbst reisen zu müssen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Darauf Manzoni's gedenkend: »Wäre ich jünger, so hätte
                    ich sogleich die Sposi promessi à la Cellini bearbeitet. Beim Übersetzen muß man
                    sich nur ja nicht in unmittelbaren Kampf mit der fremden Sprache einlassen. Man
                    muß bis an das Unübersetzbare herangehen und dieses respectiren; denn darin
                    liegt eben der Werth und der Character einer jeden Sprache.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und als ich ihm von Graf Reinhard's Reise nach Norwegen
                    erzählte, rief er aus: »Welche Verwegenheit für einen Mann seines Alters! Doch
                    was einer ausführen kann, das darf er auch unternehmen.«</p>
                <pb n="266"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="265"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1141.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="265"/>
                    
                    <head><date>1828, Januar oder Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Karl von Holtei</persName></head>
                
                <div><head>
                    <lb/>a.<lb/>
                </head>
                
                    <p rend="indentchar-m4n0">So begab es sich denn, daß er [Goethe] mich einmal
                        nach dem Mittagsessen in eine Fensterbrüstung manoeuvrirte und in seiner
                        eigenthümlichen unbeschreiblichen Manier also sprach: »Nun, Sie haben sich
                        ja bisher [beim Vorlesen von Dramen] recht brav gehalten, wie ich hörte. Sie
                        müssen sich nicht wundern, daß ich Sie noch nicht gebeten habe, mir Ihre
                        Sachen vorzumachen; ich habe Gründe dazu. Ihnen wird nicht fremd sein, daß
                        wir zu unserer <pb n="266"/> Zeit uns auch mit dergleichen beschäftigt und
                        viel darüber gedacht haben; nun hat man sich denn seine Ansichten über
                        Declamation, Recitation, theatralischen Vortrag und besonders über die
                        scharfen Unterscheidungen, die den Vorleser von Darsteller trennen,
                        festgestellt, und da kommen denn die jungen Leute und werfen das alles über
                        den Haufen. Nun, das ist ja recht schön! aber von uns Alten könnt Ihr nicht
                        verlangen, daß wir sogleich ohne weiteres nachgeben sollen. Also ich sehe
                        nur zwei Auswege: entweder Sie gewinnen mich für Ihre Künste – dann zwingen
                        Sie mich, auf's neue darüber zu denken, und das würde mich stören; denn wir
                        haben noch viel zu thun; oder es gelingt Ihnen nicht, mich irre zu machen
                        und Sie befriedigen mich nicht – dann hätten wir beide keine Freude davon.
                        Also denk ich, es sei besser, es bleibt, wie es ist. – Nun, wie gefällt es
                        Ihnen in Weimar? Nicht wahr, es stickt (sic!) viel Bildung in dem Orte? Wir
                        haben denn auch wohl das unsere dazu gethan.«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0">
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1599_end" xml:id="graef_1599"
                        />»Ew. Excellenz!« sagte ich fest; denn jetzt wollte ich doch etwas
                        Positives mitnehmen: »ich soll morgen, <rs>die zu ›Faust‹ gehörige ›Helena‹
                        vorlesen</rs>: ich habe mir zwar alle Mühe damit gegeben, aber alles verstehe ich
                        doch nicht. Möchten Sie mir nicht z.B. erklären, was eigentlich damit
                        gemeint sei, wenn Faust an Helena's Seite die Landgebiete an einzelne
                        Heerführer vertheilt? Ob eine bestimmte Andeutung. –« Er <pb n="267"/> ließ
                        mich nicht ausreden, sondern unterbrach mich sehr freundlich: »Ja, ja, ihr
                        guten Kinder! wenn Ihr nur nicht so dumm wäret!« Hierauf ließ er mich
                            stehen.<anchor xml:id="graef_1599_end"/></p></div>
                    <lb/>
               <div><head>b.</head><lb/>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Seine [Goethes] Pietät für Schiller war eine so innerlich
                    tiefe, daß man davon wahrhaft ergriffen werden mußte. Ich hatte, als über
                    ›Egmont‹ gesprochen wurde, einst die Bearbeitung, die Schiller für's Theater
                    unternommen, zu tadeln gewagt und mein Erstaunen geäußert, daß sie noch immer
                    auf der Weimarischen Bühne gelte. Den Blick des Alten werd' ich nie vergessen,
                    mit dem er mich anblitzte und fast grimmig sagte: »Was wißt Ihr, Kinder! Das hat
                    unser großer Freund besser verstanden, als wir.«</p></div>
                <pb n="268"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="271"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1144.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="271"/>
                    
                    <head><date when="1828-03-11">1828, 11. März.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich bin seit mehreren Wochen nicht ganz wohl. Ich schlafe
                    schlecht, und zwar in den unruhigsten Träumen vom Abend bis zum Morgen, wo ich
                    mich in sehr verschiedenartigen Zuständen sehe, allerlei Gespräche mit bekannten
                    und unbekannten Personen führe, mich herumstreite und zanke, und zwar alles so
                    lebendig, daß ich mir jeder Einzelheit am andern Morgen noch deutlich bewußt
                    bin. Dieses Traumleben aber zehrt von den Kräften meines Gehirns, sodaß ich mich
                    am Tage schlaff und abgespannt fühle, zu jeder geistigen Thätigkeit ohne Lust
                    und Gedanken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich hatte Goethen wiederholt meinen Zustand geklagt, und
                    er hatte mich wiederholt getrieben, mich doch meinem Arzte zu vertrauen. »Was
                    Euch fehlt,« sagte er, »ist gewiß nicht der Mühe werth, wahrscheinlich nichts
                    als eine kleine Stockung, die durch einige Gläser Mineralwasser oder ein wenig
                    Salz zu heben ist. Aber laßt es nicht länger so fortschlendern, sondern thut
                    dazu!«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe mochte ganz recht haben, und ich sagte mir<pb
                        n="272"/> selber, daß er recht habe; allein jene Unentschlossenheit und
                    Unlust wirkte auch in diesem Falle, und ich ließ wiederum unruhige Nächte und
                    schlechte Tage verstreichen, ohne das mindeste zur Abstellung meines Übels zu
                    thun.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Als ich nun heute nach Tische abermals nicht ganz frei
                    und heiter vor Goethe erschien, riß ihm die Geduld, und er konnte nicht umhin
                    mich ironisch anzulächeln und mich ein wenig zu verhöhnen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ihr seid der zweite Shandy,« sagte er, »der Vater jenes
                    berühmten Tristram, den ein halbes Leben eine knarrende Thür ärgerte und der
                    nicht zu dem Entschluß kommen konnte, seinen täglichen Verdruß durch ein paar
                    Tropfen Öl zu beseitigen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Aber so ist's mit uns allen! Des Menschen Verdüsterungen
                    und Erleuchtungen machen sein Schicksal! Es thäte uns noth, daß der Dämon uns
                    täglich am Gängelbande führte und uns sagte und triebe, was immer zu thun sei.
                    Aber der gute Geist verläßt uns, und wir sind schlaff und tappen im Dunkeln.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da war Napoleon ein Kerl! Immer erleuchtet, immer klar
                    und entschieden, und zu jeder Stunde mit der hinreichenden Energie begabt, um
                    das, was er als vortheilhaft und nothwendig erkannt hatte, sogleich ins Werk zu
                    setzen. Sein Leben war das Schreiten eines Halbgottes von Schlacht zu Schlacht
                    und von Sieg zu Sieg. Von ihm könnte man sehr wohl sagen, daß er sich in dem
                    Zustande einer fortwährenden Erleuchtung <pb n="273"/> befunden; weshalb auch
                    sein Geschick ein so glänzendes war, wie es die Welt vor ihm nicht sah und
                    vielleicht auch nach ihm nicht sehen wird.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ja, ja, mein Guter, das war ein Kerl, dem wir es freilich
                    nicht nachmachen können!«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe schritt im Zimmer auf und ab. Ich hatte mich an
                    den Tisch gesetzt, der zwar bereits abgeräumt war, aber auf dem sich noch einige
                    Reste Wein befanden nebst einigem Biskuit und Früchten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe schenkte mir ein und nöthigte mich, von beiden
                    etwas zu genießen. »Sie haben zwar verschmäht,« sagte er, »diesen Mittag unser
                    Gast zu sein, doch dürfte ein Glas von diesem Geschenk lieber Freunde Ihnen ganz
                    wohl thun!«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich ließ mir so gute Dinge gefallen, während Goethe
                    fortfuhr im Zimmer auf- und abzugehen und aufgeregten Geistes vor sich hin zu
                    brummen und von Zeit zu Zeit unverständliche Worte herauszustoßen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das, was er soeben über Napoleon gesagt, lag mir im Sinn,
                    und ich suchte das Gespräch auf jenen Gegenstand zurückzuführen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Doch scheint es mir,« begann ich, »daß Napoleon sich
                    besonders in dem Zustande jener fortwährenden Erleuchtung befunden, als er noch
                    jung und in aufsteigender Kraft war, wo wir denn auch einen göttlichen Schutz
                    und ein beständiges Glück ihm zur Seite sehen. In spätern Jahren dagegen scheint
                    ihn jene <pb n="274"/> Erleuchtung verlassen zu haben sowie sein Glück und sein
                    guter Stern.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Was wollt Ihr!« erwiederte Goethe. »Ich habe auch meine
                    Liebeslieder und meinen ›Werther‹ nicht zum zweiten Mal gemacht. Jene göttliche
                    Erleuchtung, wodurch das Außerordentliche entsteht, werden wir immer mit der
                    Jugend und der Productivität im Bunde finden, wie denn Napoleon einer der
                    productivsten Menschen war, die je gelebt haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ja, ja, mein Guter, man braucht nicht bloß Gedichte und
                    Schauspiele zu machen, um productiv zu sein, es giebt auch eine Productivität
                    der Thaten, und die in manchen Fällen noch um ein Bedeutendes höher steht.
                    Selbst der Arzt muß productiv sein, wenn er wahrhaft heilen will; ist er es
                    nicht, so wird ihm nur hin und wieder wie durch Zufall etwas gelingen, imganzen
                    aber wird er nur Pfuscherei machen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie scheinen,« versetzte ich, »in diesem Falle
                    Productivität zu nennen, was man sonst Genie nannte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Beides sind auch sehr nahe liegende Dinge,« erwiederte
                    Goethe. »Denn was ist Genie anders als jene productive Kraft, wodurch Thaten
                    entstehen, die vor Gott und der Natur sich zeigen können, und die eben deswegen
                    Folge haben und von Dauer sind? Alle Werke Mozarts sind dieser Art; es liegt in
                    ihnen eine zeugende Kraft, die von Geschlecht zu Geschlecht<pb n="275"/>
                    fortwirkt und sobald nicht erschöpft und verzehrt sein dürfte. Von andern großen
                    Componisten und Künstlern gilt dasselbe. Wie haben nicht Phidias und Raphael auf
                    nachfolgende Jahrhunderte gewirkt, und wie nicht Dürer und Holbein! Derjenige,
                    der zuerst die Formen und Verhältnisse der altdeutschen Baukunst erfand, sodaß
                    im Laufe der Zeit ein Straßburger Münster und ein Kölner Dom möglich wurde, war
                    auch ein Genie; denn seine Gedanken haben fortwährend productive Kraft behalten
                    und wirken bis auf die heutige Stunde. Luther war ein Genie sehr bedeutender
                    Art! er wirkt nun schon manchen guten Tag, und die Zahl der Tage, wo er in
                    fernen Jahrhunderten aufhören wird productiv zu sein, ist nicht abzusehen.
                    Lessing wollte den hohen Titel eines Genies ablehnen, allein seine dauernden
                    Wirkungen zeugen wider ihn selber. Dagegen haben wir in der Literatur andere und
                    zwar bedeutende Namen, die, als sie lebten, für große Genies gehalten wurden,
                    deren Wirken aber mit ihrem Leben endete, und die also weniger waren, als sie
                    und andere dachten; denn, wie gesagt, es giebt kein Genie ohne productiv
                    fortwirkende Kraft, und ferner, es kommt dabei gar nicht auf das Geschäft, die
                    Kunst und das Metier an, das einer treibt, es ist alles dasselbige. Ob einer
                    sich in der Wissenschaft genial erweist, wie Oken und Humboldt, oder im Krieg
                    und der Staatsverwaltung wie Friedrich, Peter der Große und Napoleon, oder ob
                    einer ein Lieb macht wie Béranger, es ist alles gleich <pb n="276"/> und kommt
                    bloß darauf an, ob der Gedanke, das Aperçu, die That lebendig sei und
                    fortzuleben vermöge.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und dann muß ich noch sagen: nicht die Masse der
                    Erzeugnisse und Thaten, die von jemand ausgehen, deutet auf einen productiven
                    Menschen. Wir haben in der Literatur Poeten, die für sehr productiv gehalten
                    werden, weil von ihnen ein Band Gedichte nach dem andern erschienen ist. Nach
                    meinem Begriffe aber sind diese Leute durchaus unproductiv zu nennen, denn was
                    sie machten, ist ohne Leben und Dauer. Goldsmith dagegen hat so wenige Gedichte
                    gemacht, daß ihre Zahl nicht der Rede werth, allein dennoch muß ich ihn als
                    Poeten für durchaus productiv erklären, und zwar eben deswegen, weil das wenige,
                    was er machte, ein inwohnendes Leben hat, das sich zu erhalten weiß.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es entstand eine Pause, während welcher Goethe fortfuhr
                    im Zimmer auf- und abzugehen. Ich war indes begierig, über diesen wichtigen
                    Punkt noch etwas weiteres zu hören, und suchte daher Goethen wieder in Anregung
                    zu bringen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Liegt denn,« sagte ich, »diese geniale Productivität
                    bloß im Geiste eines bedeutenden Menschen, oder liegt sie auch im Körper?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wenigstens,« erwiederte Goethe, »hat der Körper darauf
                    den größten Einfluß. Es gab zwar eine Zeit, wo man in Deutschtand sich ein Genie
                    als klein,<pb n="277"/> schwach, wohl gar buckelig dachte, allein ich lobe mir
                    ein Genie, das den gehörigen Körper hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn man von Napoleon gesagt, er sei ein Mensch aus
                    Granit, so gilt dieses besonders auch von seinem Körper. Was hat sich der nicht
                    alles zugemuthet und zumuthen können! Von dem brennenden Sande der Syrischen
                    Wüste bis zu den Schneefeldern von Moskau, welche Unsumme von Märschen,
                    Schlachten und nächtlichen Bivouacs liegt da nicht in der Mitte! Und welche
                    Strapazen und körperliche Entbehrungen hat er dabei nicht aushalten müssen!
                    Wenig Schlaf, wenig Nahrung, und dabei immer in der höchsten geistigen
                    Thätigkeit! Bei der fürchterlichen Anstrengung und Aufregung des 18. Brumaire
                    ward es Mitternacht, und er hatte den ganzen Tag noch nichts genossen, und ohne
                    nun an seine körperliche Stärkung zu denken, fühlte er sich Kraft genug, um noch
                    tief in der Nacht die bekannte Proclamation an das französische Volk zu
                    entwerfen! Wenn man erwägt, was der alles durchgemacht und ausgestanden, so
                    sollte man denken, es wäre in seinem vierzigsten Jahre kein heiles Stück mehr an
                    ihm gewesen; allein er stand in jenem Alter noch auf den Füßen eines
                    vollkommenen Helden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Aber Sie haben ganz recht: der eigentliche Glanzpunkt
                    seiner Thaten fällt in die Zeit seiner Jugend. Und es wollte etwas heißen, daß
                    einer aus dunkler Herkunft und in einer Zeit, die alle Capacitäten in Bewegung
                    setzte, sich so herausmachte, um in seinem<pb n="278"/> siebenundzwanzigsten
                    Jahre der Abgott einer Nation von dreißig Millionen zu sein! Ja, ja, mein Guter,
                    man muß jung sein, um große Dinge zu thun. Und Napoleon ist nicht der
                    einzige.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sein Bruder Lucian,« bemerkte ich, »war auch schon früh
                    sehr hohen Dingen gewachsen. Wir sehen ihn als Präsidenten der Fünfhundert und
                    darauf als Minister des Innern im kaum vollendeten fünfundzwanzigsten
                    Jahre.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Was wollen Sie mit Lucian?« fiel Goethe ein. »Die
                    Geschichte bietet uns der tüchtigsten Leute zu Hunderten, die sowohl im Cabinet
                    als im Felde in noch jugendlichem Alter den bedeutendsten Dingen mit großem
                    Ruhme vorstanden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wäre ich ein Fürst,« fuhr er lebhaft fort, »so würde ich
                    zu meinen ersten Stellen nie Leute nehmen, die bloß durch Geburt und Anciennetät
                    nach und nach heraufgekommen sind und nun in ihrem Alter in gewohntem Gleise
                    langsam gemächlich fortgehen, wobei denn freilich nicht viel Gescheites zu Tage
                    kommt. Junge Männer wollte ich haben – aber es müßten Capacitäten sein, mit
                    Klarheit und Energie ausgerüstet, und dabei vom besten Wollen und edelsten
                    Character. Da wäre es eine Lust zu herrschen und sein Volk vorwärts zu bringen!
                    Aber wo ist ein Fürst, dem es so wohl würde und der so gut bedient wäre!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Große Hoffnung setze ich auf den jetzigen Kronprinzen von
                    Preußen. Nach allem, was ich von ihm<pb n="279"/> kenne und höre, ist er ein
                    sehr bedeutender Mensch, und das gehört dazu, um wieder tüchtige und talentvolle
                    Leute zu erkennen und zu wählen; denn man sage was man will: das Gleiche kann
                    nur vom Gleichen erkannt werden, und nur ein Fürst, der selber große Fähigkeiten
                    besitzt, wird wiederum große Fähigkeiten in seinen Unterthanen und Dienern
                    gehörig erkennen und schätzen. Dem Talente offene Bahn! war der bekannte Spruch
                    Napoleons, der freilich in der Wahl seiner Leute einen ganz besondern Takt
                    hatte, der jede bedeutende Kraft an die Stelle zu setzen wußte, wo sie in ihrer
                    eigentlichen Sphäre erschien, und der daher auch in seinem Leben bei allen
                    großen Unternehmungen bedient war wie kaum ein anderer.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe gefiel mir diesen Abend ganz besonders. Das
                    Edelste seiner Natur schien in ihm rege zu sein; dabei war der Klang seiner
                    Stimme und das Feuer seiner Augen von solcher Kraft, als wäre er von einem
                    frischen Auflodern seiner besten Jugend durchglüht. Merkwürdig war es mir, daß
                    er, der selbst in so hohen Jahren noch einem bedeutenden Posten vorstand, so
                    ganz entschieden der Jugend das Wort redete und die ersten Stellen im Staat,
                    wenn auch nicht von Jünglingen, doch von Männern in noch jugendlichem Alter
                    besetzt haben wollte. Ich konnte nicht umhin einige hochstehende deutsche Männer
                    zu erwähnen, denen im hohen Alter die nöthige Energie und jugendliche
                    Beweglichkeit zum Betriebe der bedeutendsten <pb n="280"/> und mannigfaltigsten
                    Geschäfte doch keineswegs zu fehlen scheine.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Solche Männer und ihresgleichen,« erwiederte Goethe,
                    »sind geniale Naturen, mit denen es eine eigene Bewandtniß hat; sie erleben eine
                    wiederholte Pubertät, während andere Leute nur einmal jung sind.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jede Entelechie nämlich ist ein Stück Ewigkeit, und die
                    paar Jahre, die sie mit dem irdischen Körper verbunden ist, machen sie nicht
                    alt. Ist diese Entelechie geringer Art, so wird sie während ihrer körperlichen
                    Verdüsterung wenig Herrschaft ausüben, vielmehr wird der Körper vorherrschen,
                    und wie er altert, wird sie ihn nicht halten und hindern. Ist aber die
                    Entelechie mächtiger Art, wie es bei allen genialen Naturen der Fall ist, so
                    wird sie bei ihrer belebenden Durchdringung des Körpers nicht allein auf dessen
                    Organisation kräftigend und veredelnd einwirken, sondern sie wird auch, bei
                    ihrer geistigen Übermacht, ihr Vorrecht einer ewigen Jugend fortwährend geltend
                    zu machen suchen. Daher kommt es denn, daß wir bei vorzüglich begabten Menschen
                    auch während ihres Alters immer noch frische Epochen besonderer Productivität
                    wahrnehmen; es scheint bei ihnen immer einmal wieder eine temporäre Verjüngung
                    einzutreten, und das ist es, was ich eine wiederholte Pubertät nennen
                    möchte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Aber jung ist jung, und wie mächtig auch eine Entelechie
                    sich erweise, sie wird doch über das Körperliche nie ganz Herr werden, und es
                    ist ein gewaltiger<pb n="281"/> Unterschied, ob sie an ihm einen Alliirten oder
                    einen Gegner findet.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich hatte in meinem Leben eine Zeit, wo ich täglich einen
                    gedruckten Bogen von mir fordern konnte, und es gelang mir mit Leichtigkeit.
                    Meine ›Geschwister‹ habe ich in drei Tagen geschrieben, meinen ›Clavigo‹, wie
                    Sie wissen, in acht. Jetzt soll ich dergleichen wohl bleiben lassen; und doch
                    kann ich über Mangel an Productivität selbst in meinem hohen Alter mich
                    keineswegs beklagen. Was mir aber in meinen jungen Jahren täglich und unter
                    allen Umständen gelang, gelingt mir jetzt nur periodenweise und unter gewissen
                    günstigen Bedingungen. Als mich vor zehn, zwölf Jahren, in der glücklichen Zeit
                    nach dem Befreiungskriege, die Gedichte des ›Diwan‹ in ihrer Gewalt hatten, war
                    ich productiv genug, um oft in einem Tage zwei bis drei zu machen; und auf
                    freiem Felde, im Wagen oder im Gasthof, es war mir alles gleich. <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#graef_1610_end" xml:id="graef_1610"/>Jetzt, am
                    <rs>zweiten Theil meines ›Faust‹</rs> kann ich nur in den frühen Stunden des Tags
                    arbeiten, wo ich mich vom Schlaf erquickt und gestärkt fühle und die Fratzen des
                    täglichen Lebens mich noch nicht verwirrt haben. Und doch, was ist es, das ich
                    ausführe! Im allerglücklichsten Falle eine geschriebene Seite, in der Regel aber
                    nur soviel als man auf den Raum einer Handbreit schreiben könnte, und oft, bei
                    unproductiver Stimmung, noch weniger.«<anchor xml:id="graef_1610_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Giebt es denn im allgemeinen,« sagte ich, »kein<pb
                        n="282"/> Mittel, um eine productive Stimmung hervorzubringen oder, wenn sie
                    nicht mächtig genug wäre, sie zu steigern?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Um diesen Punkt,« erwiederte Goethe, »steht es gar
                    wunderlich, und wäre darüber allerlei zu denken und zu sagen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jede Productivität höchster Art, jedes bedeutende Aperçu,
                    jede Erfindung, jeder große Gedanke, der Früchte bringt und Folge hat, steht in
                    niemandes Gewalt und ist über aller irdischen Macht erhaben. Dergleichen hat der
                    Mensch als unverhoffte Geschenke von oben, als reine Kinder Gottes zu
                    betrachten, die er mit freudigem Dank zu empfangen und zu verehren hat. Es ist
                    dem Dämonischen verwandt, das übermächtig mit ihm thut wie es beliebt, und dem
                    er sich bewußtlos hingiebt, während er glaubt, er handle aus eigenem Antriebe.
                    In solchen Fällen ist der Mensch oftmals als ein Werkzeug einer höhern
                    Weltregierung zu betrachten, als ein würdig befundenes Gefäß zur Aufnahme eines
                    göttlichen Einflusses. Ich sage dies, indem ich erwäge, wie oft ein einziger
                    Gedanke ganzen Jahrhunderten eine andere Gestalt gab, und wie einzelne Menschen
                    durch das, was von ihnen ausging, ihrem Zeitalter ein Gepräge aufdrückten, das
                    noch in nachfolgenden Geschlechtern kenntlich blieb und wohlthätig
                    fortwirkte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann aber giebt es eine Productivität anderer Art, die
                    schon eher irdischen Einflüssen unterworfen ist <pb n="283"/> und die der Mensch
                    schon mehr in seiner Gewalt hat, obgleich er auch hier immer noch sich vor etwas
                    Göttlichem zu beugen Ursache findet. In diese Region zähle ich alles zur
                    Ausführung eines Plans Gehörige, alle Mittelglieder einer Gedankenkette, deren
                    Endpunkte bereits leuchtend dastehen; ich zähle dahin alles dasjenige, was den
                    sichtbaren Leib und Körper eines Kunstwerks ausmacht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> So kam Shakespearen der erste Gedanke zu seinem ›Hamlet‹,
                    wo sich ihm der Geist des Ganzen als unerwarteter Eindruck vor die Seele
                    stellte, und er die einzelnen Situationen, Charactere und Ausgang des Ganzen in
                    erhöhter Stimmung übersah, als ein reines Geschenk von oben, worauf er keinen
                    unmittelbaren Einfluß gehabt hatte, obgleich die Möglichkeit, ein solches Aperçu
                    zu haben, immer einen Geist wie den seinigen voraussetzte. Die spätere
                    Ausführung der einzelnen Scenen aber und die Wechselreden der Personen hatte er
                    vollkommen in seiner Gewalt, sodaß er sie täglich und stündlich machen und daran
                    wochenlang fortarbeiten konnte, wie es ihm nur beliebte. Und zwar sehen wir an
                    allem, was er ausführte, immer die gleiche Kraft der Production, und wir kommen
                    in allen seinen Stücken nirgends auf eine Stelle, von der man sagen könnte, sie
                    sei nicht in der rechten Stimmung und nicht mit dem vollkommensten Vermögen
                    geschrieben. Indem wir ihn lesen, erhalten wir von ihm den Eindruck eines
                    geistig <pb n="284"/> wie körperlich durchaus und stets gesunden kräftigen
                    Menschen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Gesetzt aber, eines dramatischen Dichters körperliche
                    Konstitution wäre nicht so fest und vortrefflich, und er wäre vielmehr häufigen
                    Kränklichkeiten und Schwächlichkeiten unterworfen, so würde die zur täglichen
                    Ausführung seiner Scenen nöthige Productivität sicher sehr häufig stocken und
                    oft wohl tagelang gänzlich mangeln. Wollte er nun, etwa durch geistige Getränke,
                    die mangelnde Productivität herbeinöthigen und die unzulängliche dadurch
                    steigern, so würde das allenfalls auch wohl angehen, allein man würde es allen
                    Scenen, die er auf solche Weise gewissermassen forcirt hätte, zu ihrem großen
                    Nachtheil anmerken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mein Rath ist daher, nichts zu forciren und alle
                    unproductiven Tage und Stunden lieber zu vertändeln und zu verschlafen, als in
                    solchen Tagen etwas ma chen zu wollen, woran man später keine Freude hat.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie sprechen,« erwiederte ich, »etwas aus, was ich
                    selber sehr oft erfahren und empfunden und was man sicher als durchaus wahr und
                    richtig zu verehren hat. Aber doch will mir scheinen, als ob wohl jemand durch
                    natürliche Mittel seine productive Stimmung steigern könnte, ohne sie gerade zu
                    forciren. Ich war in meinem Leben sehr oft in dem Fall, bei gewissen
                    complicirten Zuständen zu keinem rechten Entschluß kommen zu können. Trank ich
                    aber in solchen Fällen einige Gläser Wein, so war es mir klar, was zu thun<pb
                        n="285"/> sei, und ich war auf der Stelle entschieden. Das Fassen eines
                    Entschlusses ist aber doch auch eine Art Productivität, und wenn nun einige
                    Gläser Wein diese Tugend bewirkten, so dürfte ein solches Mittel doch nicht ganz
                    zu verwerfen sein.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ihrer Bemerkung,« erwiederte Goethe, »will ich nicht
                    widersprechen; was ich aber vorhin sagte, hat auch seine Richtigkeit; woraus wir
                    denn sehen, daß die Wahrheit wohl einem Diamant zu vergleichen wäre, dessen
                    Strahlen nicht nach einer Seite gehen, sondern nach vielen. Da Sie übrigens
                    meinen ›Diwan‹ so gut kennen, so wissen Sie, daß ich selber gesagt habe:</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <p> Wenn man getrunken hat,</p>
                <p> Weiß man das Rechte,</p>
                <lb/>
                <p>und daß ich Ihnen also vollkommen beistimme. Es liegen im Wein allerdings
                    productivmachende Kräfte sehr bedeutender Art, aber es kommt dabei alles auf
                    Zustände und Zeit und Stunde an, und was dem einen nützt, schadet dem andern. Es
                    liegen ferner productivmachende Kräfte in der Ruhe und im Schlaf; sie liegen
                    aber auch in der Bewegung. Es liegen solche Kräfte im Wasser und ganz besonders
                    in der Atmosphäre. Die frische Luft des freien Feldes ist der eigentliche Ort,
                    wo wir hingehören; es ist als ob der Geist Gottes dort den Menschen unmittelbar
                    anwehte und eine göttliche Kraft ihren Einfluß ausübte. Lord Byron, der täglich
                    mehrere Stunden im Freien lebte, bald zu Pferde am Strande des Meeres reitend,
                    bald im Boote <pb n="286"/> segelnd oder rudernd, dann sich im Meere badend und
                    seine Körperkraft im Schwimmen übend, war einer der productivsten Menschen, die
                    je gelebt haben.«</p>
                <p>Goethe hatte sich mir gegenübergesetzt, und wir sprachen noch über allerlei
                    Dinge. Dann verweilten wir wieder bei Lord Byron, und es kamen die mancherlei
                    Unfälle zur Erwähnung, die sein späteres Leben getrübt, bis zuletzt ein zwar
                    edles Wollen, aber ein unseliges Geschick ihn nach Griechenland geführt und
                    vollends zu Grunde gerichtet.</p>
                <p>»Überhaupt,« fuhr Goethe fort, »werden Sie finden, daß im mittlern Leben eines
                    Menschen häufig eine Wendung eintritt, und daß, wie ihn in seiner Jugend alles
                    begünstigte und alles ihm glückte, nun mit einem Mal alles ganz anders wird, und
                    ein Unfall und ein Mißgeschick sich auf das andere häuft.</p>
                <p>Wissen Sie aber, wie ich es mir denke? – Der Mensch muß wieder ruinirt werden!
                    Jeder außerordentliche Mensch hat eine gewisse Sendung, die er zu vollführen
                    berufen ist. Hat er sie vollbracht, so ist er auf Erden in dieser Gestalt nicht
                    weiter von nöthen, und die Vorsehung verwendet ihn wieder zu etwas anderm. Da
                    aber hienieden alles auf natürlichem Wege geschieht, so stellen ihm die Dämonen
                    ein Bein nach dem andern, bis er zuletzt unterliegt. So ging es Napoleon und
                    vielen andern: Mozart starb in seinem sechsunddreißigsten Jahre, Raphael in
                    gleichem Alter, Byron nur um weniges älter. Alle aber hatten <pb n="287"/> ihre
                    Mission auf das vollkommenste erfüllt, und es war wohl Zeit daß sie gingen,
                    damit auch andern Leuten in dieser, auf eine lange Dauer berechneten Welt noch
                    etwas zu thun übrigbliebe.«</p>
                <p>Es war indeß tief Abend geworden, Goethe reichte mir seine liebe Hand, und ich
                    ging.</p>
                <pb n="288"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="320"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1158.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="320"/>
                    
                    <head><date>1828, 31. August (?).</date></head>
                <head>Mit <persName>Constantin Kraukling</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Auf Zureden seiner Weimarer Freunde ging Kraukling auch
                    dorthin [nach Dornburg], meldete sich schriftlich bei Goethe an, wurde
                    angenommen und war pünktlich zur bestimmten Stunde auf dem Schloß. Der
                    Kammerdiener empfing ihn mit den Worten: »Excellenz erwarten Sie schon.« Er
                    führte Kraukling in einen Saal, in den Goethe bald darauf eintrat, der den
                    jungen Mann herzlich begrüßte, indem er ihm beide Hände reichte. Dann sagte er:
                    »Kommen Sie! Wir wollen uns hier an's Fenster setzen und ein wenig
                    plaudern.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1639_end" xml:id="graef_1639"/>Als
                    Kraukling Gerhard's Auftrag [ihn nach Leipzig einzuladen] ausgerichtet,
                    erwiederte Goethe: »<rs>Ich habe noch so viel zu thun, um meine Arbeiten zum
                    Abschluß zu bringen</rs>, daß ich durchaus keine Reise mehr machen kann; ich versage
                    mir sogar eine Badereise.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unter seinen letzten Arbeiten nannte er die ›Helena‹,
                    über die er äußerte: »Sie ist eine fünfzigjährige Conception. Einzelnes rührt
                    aus den ersten Zeiten her, <pb n="321"/> in denen ich an den ›Faust‹ ging,
                    andres entstand zu den verschiedensten Zeiten meines Lebens. Als ich daranging,
                    alles in Einen Guß zu bringen, wußte ich lange nicht, was ich damit machen
                    sollte. Endlich fiel mir's wie Schuppen von den Augen; ich wußte, nur so kann es
                    sein und nicht anders.«<anchor xml:id="graef_1639_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Dann sagte Goethe: »Nennen Sie mir einige von Ihren
                    Bekannten, mit denen sie besonders gern umgehen und die in der Zukunft etwas zu
                    leisten versprechen!« Kraukling nannte einige Künstler und Schriftsteller.
                    »Nein!« rief Goethe, »diese kenne ich schon. Ich meine Leute aus Ihrem nächsten
                    Kreise, die noch keinen sehr bekannten Namen haben. Ich liebe es aus solchen
                    Nachrichten über bemerkenswerthe Persönlichkeiten mir ein Bild der Zukunft zu
                    entwerfen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Noch über verschiedene Gegenstände verbreitete sich das
                    Gespräch, das Goethe bisweilen auf das wundervolle Landschaftsbild deutend, das
                    von Dornburg aus sich vor den Augen aufthut – mit Ausrufen unterbrach, wie:
                    »Sehen Sie da die herrliche Beleuchtung! Das ist ja prächtig,« und dergleichen.
                    Auch zeigte Goethe die von Neureuther zu seinen Balladen und Gedichten
                    entworfenen Randzeichnungen vor, die ihm Cornelius übersandt hatte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Kraukling beabsichtigte noch nach Jena zu gehen, um die
                    Universitätsbibliothek zu benutzen, zu welchem Zweck Goethe ihm einen Brief an
                    den Bibliotheksbeamten <pb n="322"/> Dr. Weller mitgab, in welchem er jenen als
                    einen wohldenkenden und wohlunterrichteten jungen Mann bezeichnete.</p>
                <pb n="323"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="358"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1173.</num></head> 
                    <head><date when="1828-12-16">1828, 16. December.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich war heute mit Goethe in seiner Arbeitsstube allein zu
                    Tische; wir sprachen über verschiedene literarische Dinge.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Die Deutschen,« sagte er, »können die Philisterei nicht
                    los werden. Da quengeln und streiten sie jetzt über verschiedene Distichen, die
                    sich bei Schiller gedruckt finden und auch bei mir, und sie meinen, es wäre von
                    Wichtigkeit, entschieden herauszubringen, welche denn wirklich Schillern gehören
                    und welche mir. Als ob etwas darauf ankäme, als ob etwas damit gewonnen würde,
                    und als ob es nicht genug wäre, daß die Sachen da sind!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Freunde wie Schiller und ich, jahrelang verbunden, mit
                    gleichen Interessen, in täglicher Berührung und gegenseitigem Austausch, lebten
                    sich ineinander so sehr hinein, daß überhaupt bei einzelnen Gedanken gar nicht
                    die Rede und Frage sein konnte, ob sie dem einen gehörten oder dem andern. Wir
                    haben viele Distichen gemeinschaftlich gemacht, oft hatte ich den Gedanken und
                    Schiller machte die Verse, oft war das Umgekehrte der Fall, und oft machte
                    Schiller den einen Vers und ich den andern. Wie kann nun da von Mein und Dein
                    die Rede sein! Man müßte wirklich selbst noch tief in der Philisterei stecken,
                    wenn man<pb n="359"/> auf die Entscheidung solcher Zweifel nur die mindeste
                    Wichtigkeit legen wollte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Etwas Ähnliches,« sagte ich, »kommt in der literarischen
                    Welt häufig vor, indem man z.B. an dieses oder jenes berühmten Mannes
                    Originalität zweifelt und die Quellen auszuspüren sucht, woher er eine Cultur
                    hat.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das ist sehr lächerlich,« sagte Goethe; »man könnte
                    ebenso gut einen wohlgenährten Mann nach den Ochsen, Schafen und Schweinen
                    fragen, die er gegessen und die ihm Kräfte gegeben. Wir bringen wohl Fähigkeiten
                    mit, aber unsere Entwickelung verdanken wir tausend Einwirkungen einer großen
                    Welt, aus der wir uns aneignen was wir können und was uns gemäß ist. Ich
                    verdanke den Griechen und Franzosen viel, ich bin Shakespeare, Sterne und
                    Goldsmith Unendliches schuldig geworden. Allein damit sind die Quellen meiner
                    Cultur nicht nachgewiesen; es würde ins Grenzenlose gehen und wäre auch nicht
                    nöthig. Die Hauptsache ist, daß man eine Seele habe, die das Wahre liebt und die
                    es aufnimmt wo sie es findet.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Überhaupt,« fuhr Goethe fort, »ist die Welt jetzt so alt,
                    und es haben seit Jahrtausenden so viele bedeutende Menschen gelebt und gedacht,
                    daß wenig Neues mehr zu finden und zu sagen ist. Meine Farbenlehre ist auch
                    nicht durchaus neu. Plato, Leonardo da Vinci und viele andere Treffliche haben
                    im einzelnen vor mir dasselbige gefunden und gesagt; aber daß ich es auch <pb
                        n="360"/> fand, daß ich es wieder sagte, und daß ich dafür strebte, in einer
                    confusen Welt dem Wahren wieder Eingang zu verschaffen, das ist mein
                    Verdienst.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und dann: mau muß das Wahre immer wiederholen, weil auch
                    der Irrthum um uns her immer wieder gepredigt wird, und zwar nicht von
                    Einzelnen, sondern von der Masse. In Zeitungen und Encyklopädien, auf Schulen
                    und Universitäten, überall ist der Irrthum obenauf, und es ist ihm wohl und
                    behaglich im Gefühl der Majorität, die auf seiner Seite ist.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Oft lehrt man auch Wahrheit und Irrthum zugleich und hält
                    sich an letzteren. So las ich vor einigen Tagen in einer englischen Encyklopädie
                    die Lehre von der Entstehung des Blauen. Obenan stand die wahre Ansicht von
                    Leonardo da Vinci; mit der größten Ruhe aber folgte zugleich der Newton'sche
                    Irrthum, und zwar mit dem Bemerken, daß man sich an diese zu halten habe, weil
                    er das allgemein Angenommene sei.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich mußte mich lachend verwundern, als ich dieses hörte.
                    »Jede Wachskerze,« sagte ich, »jeder erleuchtete Küchenrauch, der etwas Dunkles
                    hinter sich hat, jeder duftige Morgennebel, wenn er vor schattigen Stellen
                    liegt, überzeugen mich täglich von der Entstehung der blauen Farbe und lehren
                    mich die Bläue des Himmels begreifen. Was aber die Newton'schen Schüler sich
                    dabei denken mögen, daß die Luft die Eigenschaft besitze, alle übrigen Farben zu
                    verschlucken und nur die blaue zurückzuwerfen, dieses ist mir völlig
                    unbegreiflich, <pb n="361"/> und ich sehe nicht ein, welchen Nutzen und welche
                    Freude man an einer Lehre haben kann, wobei jeder Gedanke völlig stillsteht und
                    jede gesunde Anschauung durchaus verschwindet.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Gute Seele,« sagte Goethe, <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1668_end" xml:id="graef_1668"/>»um Gedanken und Anschauungen
                    ist es den Leuten auch gar nicht zu thun. Sie sind zufrieden, wenn sie nur Worte
                    haben, womit sie verkehren, welches schon mein <rs>Mephistopheles</rs> gewußt und nicht
                    übel ausgesprochen hat:</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <p> Vor allem haltet euch an Worte!</p>
                <p> Dann geht ihr durch die sichre Pforte</p>
                <p> Zum Tempel der Gewißheit ein;</p>
                <p> Denn eben wo Begriffe fehlen,</p>
                <p> Da stellt ein Wort zur rechten Zeit sich ein –«</p>
                <lb/>
                <p>Goethe recitirte diese Stelle lachend und schien überall in der besten Laune. »Es
                    ist nur gut,« sagte er, »daß schon alles gedruckt steht; und so will ich
                    fortfahren ferner drucken zu lassen, was ich gegen falsche Lehren und deren
                    Verbreiter noch auf dem Herzen habe.«<anchor xml:id="graef_1668_end"/> –</p>
                <p>»Treffliche Menschen,« fuhr er nach einer Pause fort, »kommen jetzt in den
                    Naturwissenschaften heran, und ich sehe ihnen mit Freuden zu. Andere fangen gut
                    an, aber sie halten sich nicht; ihr vorwaltendes Subjective führt sie in die
                    Irre. Wiederum andere halten zu sehr auf Facta und sammeln deren zu einer
                    Unzahl, wodurch nichts bewiesen wird. Imganzen fehlt der theoretische Geist, der
                    fähig wäre, zu Urphänomenen <pb n="362"/> durchzudringen und der einzelnen
                    Erscheinungen Herr zu werden.«</p>
                <p>Ein kurzer Besuch unterbrach unsere Unterhaltung; bald aber wieder allein
                    gelassen, lenkte sich das Gespräch auf die Poesie, und ich erzählte Goethen, daß
                    ich dieser Tage seine kleinen Gedichte wieder betrachtet und besonders bei
                    zweien verweilt habe, bei der Ballade nämlich von den Kindern und dem Alten, und
                    bei den ›Glücklichen Gatten‹.</p>
                <p>»Ich halte auf diese beiden Gedichte selber etwas,« sagte Goethe, »wiewohl das
                    deutsche Publikum bis jetzt nicht viel daraus hat machen können.«</p>
                <p>»In der Ballade,« sagte ich, »ist ein sehr reicher Gegenstand in große Enge
                    zusammengebracht, mittels aller poetischen Formen und Künste und Kunstgriffe,
                    worunter ich besonders den hochschätze, daß das Vergangene der Geschichte den
                    Kindern von dem Alten bis zu dem Punkt erzählt wird, wo die Gegenwart eintritt
                    und das übrige sich vor unsern Augen entwickelt.«</p>
                <p>»Ich habe die Ballade lange mit mir herumgetragen,« sagte Goethe, »ehe ich sie
                    niederschrieb; es stecken Jahre von Nachdenken darin, und ich habe sie drei- bis
                    viermal versucht, ehe sie mir so gelingen wollte, wie sie jetzt ist.«</p>
                <p>»Das Gedicht von den ›Glücklichen Gatten‹,« fuhr ich fort, »ist gleichfalls sehr
                    reich an Motiven; es erscheinen darin ganze Landschaften und Menschenleben, <pb
                        n="363"/> durchwärmt von dem Sonnenschein eines anmuthigen Frühlingshimmels,
                    der sich über dem Ganzen ausbreitet.«</p>
                <p>»Ich habe das Gedicht immer lieb gehabt,« sagte Goethe, »und es freut mich, daß
                    Sie ihm ein besonderes Interesse schenken. Und daß der Spaß zuletzt noch auf
                    eine Doppelkindtaufe hinausgeht, dächte ich, wäre doch artig genug.«</p>
                <p>Wir kamen sodann auf den ›Bürgergeneral‹, wovon ich erzählte, daß ich dieses
                    heitere Stück in diesen Tagen mit einem Engländer gelesen, und daß in uns beiden
                    der lebhafte Wunsch entstanden, es auf dem Theater zu sehen. »Dem Geiste nach,«
                    sagte ich, »ist darin nichts veraltet, und im einzelnen der dramatischen
                    Entwickelung ist darin kein Zug, der nicht für die Bühne gedacht wäre.«</p>
                <p>»Es war zu seiner Zeit ein sehr gutes Stück,« sagte Goethe, »und es hat uns
                    manchen heitern Abend gemacht. Freilich, es war trefflich besetzt und so
                    vortrefflich einstudirt, daß der Dialog Schlag auf Schlag ging, im völligsten
                    Leben. Malcolmi spielte den Märten; man konnte nichts Vollkommneres sehen.«</p>
                <p>»Die Rolle des Schnaps,« sagte ich, »erscheint mir nicht weniger glücklich; ich
                    dächte, das Repertoire hätte nicht viele aufzuweisen, die dankbarer und besser
                    wären. Es ist in dieser Figur wie im ganzen Stück eine Deutlichkeit, eine
                    Gegenwart, wie sie das Theater nur <pb n="364"/> wünschen kann. Die Scene, wo er
                    mit dein Felleisen kommt und nacheinander die Sachen hervorbringt, wo er Märten
                    den Schnurrbart anklebt und sich selbst mit Freiheitsmütze, Uniform und Degen
                    bekleidet, gehört zu den vorzüglichsten.«</p>
                <p>»Diese Scene,« sagte Goethe, »hat in früherer Zeit auf unserm Theater immer viel
                    Glück gemacht. Es kam dazu noch der Umstand, daß das Felleisen mit den Sachen
                    ein wirklich historisches war. Ich fand es nämlich zur Zeit der Revolution auf
                    meiner Reise an der französischen Grenze, wo die Flucht der Emigrirten
                    durchgegangen war, und wo es einer mochte verloren oder weggeworfen haben. Die
                    Sachen, so wie sie im Stück vorkommen, waren alle darin; ich schrieb danach die
                    Scene, und das Felleisen mit allem Zubehör spielte nachher, zu nicht geringem
                    Vergnügen unserer Schauspieler, immer mit, sooft das Stück gegeben wurde.«</p>
                <p>Die Frage, ob man den ›Bürgergeneral‹ noch jetzt mit Interesse und Nutzen sehen
                    könne, machte noch eine Weile den Gegenstand unserer Unterhaltung.</p>
                <p>Goethe erkundigte sich sodann nach meinen Fortschritten in der französischen
                    Literatur, und ich erzählte ihm, daß ich mich abwechselnd noch immer mit
                    Voltaire beschäftige, und daß das große Talent dieses Mannes mir das reinste
                    Glück gewähre. »Ich kenne immer nur noch wenig von ihm,« sagte ich; »ich halte
                    mich noch immer in dem Kreise seiner kleinen Gedichte an Personen, <pb n="365"/>
                    die ich lese und immer wieder lese und von denen ich mich nicht trennen
                    kann.«</p>
                <p>»Eigentlich,« sagte Goethe, »ist alles gut, was ein so großes Talent wie Voltaire
                    schreibt, wiewohl ich nicht alle seine Frechheiten gelten lassen möchte. Aber
                    Sie haben nicht unrecht, wenn Sie so lange bei seinen kleinen Gedichten an
                    Personen verweilen; sie gehören ohne Frage zu den liebenswürdigsten Sachen, die
                    er geschrieben. Es ist darin keine Zeile, die nicht voller Geist, Klarheit,
                    Heiterkeit und Anmuth wäre.«</p>
                <p>»Und man sieht darin,« sagte ich, »seine Verhältnisse zu allen Großen und
                    Mächtigen der Erde und bemerkt mit Freuden, welche vornehme Figur Voltaire
                    selber spielt, indem er sich den Höchsten gleich zu empfinden scheint und man
                    ihm nie anmerkt, daß irgend eine Majestät seinen freien Geist nur einen
                    Augenblick hat geniren könnnen.«</p>
                <p>»Ja,« sagte Goethe, »vornehm war er. Und bei all seiner Freiheit und Verwegenheit
                    hat er sich immer in den Grenzen des Schicklichen zu halten gewußt, welches fast
                    noch mehr sagen will. Ich kann wohl die Kaiserin von Österreich als eine
                    Autorität in solchen Dingen anführen, die sehr oft gegen mich wiederholt hat,
                    daß in Voltaires Gedichten an fürstliche Personen keine Spur sei, daß er je die
                    Linie der Convenienz überschritten habe.«</p>
                <p>»Erinnern sich Euer Excellenz,« sagte ich, »des kleinen Gedichts, wo er der
                    Prinzeß von Preußen,<pb n="366"/> nachherigen Königin von Schweden, die artige
                    Liebeserklärung macht, indem er sagt, daß er sich im Traum zum Range der Könige
                    habe erhoben gesehen?«</p>
                <p>»Es ist eins seiner vorzüglichsten,« sagte Goethe, indem er recitirte:</p>
                <lb/>
                <p> ›Je vous aimais, princesse, et j'osais voua le dire.</p>
                <p> Les Dieux à mon reveil ne m'ont pas tout ôté,</p>
                <p> Je n'ai perdu que mon empire.‹</p>
                <lb/>
                <p>»Ja, das ist artig! Und dann,« fuhr Goethe fort, »hat es wohl nie einen Poeten
                    gegeben, dem sein Talent jeden Augenblick so zur Hand war wie Voltaire. Ich
                    erinnere mich einer Anekdote, wo er eine Zeit lang zum Besuch bei seiner
                    Freundin Du Chatelet gewesen war und in dem Augenblick der Abreise, als schon
                    der wagen vor der Thür steht, einen Brief von einer großen Anzahl junger Mädchen
                    eines benachbarten Klosters erhält, die zum Geburtstag ihrer Äbtissin den ›Tod
                    Julius Cäsars‹ aufführen wollen und ihn um einen Prolog bitten. Der Fall war zu
                    artig, als daß Voltaire ihn ablehnen konnte; schnell läßt er sich daher Feder
                    und Papier geben und schreibt stehend auf dem Rande eines Kamins das Verlangte.
                    Es ist ein Gedicht von etwa zwanzig Versen, durchaus durchdacht und vollendet,
                    ganz für den gegebenen Fall passend; genug, von der besten Sorte.«</p>
                <p>»Ich bin sehr begierig, es zu lesen,« sagte ich.</p>
                <p>»Ich zweifle,« sagte Goethe, »daß es in Ihrer Sammlung steht, es ist erst
                    kürzlich zum Vorschein<pb n="367"/> gekommen, wie er denn solche Gedichte zu
                    Hunderten gemacht hat, von denen noch manche hier und dort im Privatbesitz
                    verborgen sein mögen.«</p>
                <p>»Ich fand dieser Tage eine Stelle in Lord Byron,« sagte ich, »woraus zu meiner
                    Freude hervorging, welche außerordentliche Achtung auch Byron vor Voltaire
                    gehabt. Auch sieht man es ihm wohl an, wie sehr er Voltaire mag gelesen, studirt
                    und benutzt haben.«</p>
                <p>»Byron,« sagte Goethe, »wußte zu gut, wo etwas zu holen war, und er war zu
                    gescheidt, als daß er aus dieser allgemeinen Quelle des Lichts nicht auch hätte
                    schöpfen sollen.«</p>
                <p>Das Gespräch wendete sich hiernächst ganz auf Byron und einzelne seiner Werke,
                    wobei Goethe häufigen Anlaß fand, manche seiner frühern Äußerungen von
                    Anerkennung und Bewunderung jenes großen Talents zu wiederholen.</p>
                <p>»In alles, was Euer Excellenz übers Byron sagen,« erwiederte ich, »stimme ich von
                    Herzen bei; allein wie bedeutend und groß jener Dichter als Talent auch sein
                    mag, so möchte ich doch sehr zweifeln, daß aus seinen Schriften für reine
                    Menschenbildung ein entschiedener Gewinn zu schöpfen.«</p>
                <p>»Da muß ich Ihnen widersprechen,« sagte Goethe. »Byron's Kühnheit, Keckheit und
                    Grandiosität, ist das nicht alles bildend? Wir müssen uns hüten, es stets im
                    entschieden Reinen und Sittlichen suchen zu wollen. Alles Große bildet, sobald
                    wir es gewahr werden.«</p>
                <pb n="368"/>
                <lb/>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
