<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biedermann 1, Bd. 8</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-04-02" who="gorbunova">Ablegung der Entstehungszeugnisse, Fehlermeldungen korrigiert, Einfügen der Startseite</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1325.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="1"/>
                    
                    <head><date when="1831-01-05">1831, 5. Januar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich von Müller</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich war von 6 bis 8 Uhr Abends bei ihm. Er genehmigte
                    völlig den letzten Testamentsentwurf und <pb n="2"/> zeigte sich sehr dankbar
                    dafür, daß ich ihm diese große Sorge von der Brust nahm. Wir sprachen dann von
                    Sternberg's schöner Beschreibung seiner Fahrt nach Helgoland. Walter Scott's
                    Briefe über Geistererscheinungen und Hexerei hatte Goethe eben gelesen und lobte
                    sie sehr; auch berührte er Niebuhr's gehaltvollen Brief bei Übersendung des
                    zweiten Theils seiner Römischen Geschichte, in deren Vorrede ein Zeitalter der
                    Barbarei als Folge der französischen Revolutionen geweissagt wird. »Der Wahnsinn
                    des französischen Hofes,« äußerte Goethe, »hat den Talisman zerbrochen, der den
                    Dämon der Revolutionen gefesselt hielt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Die Phantasie wird durch Niebuhr's Werk zerstört,« sagte
                    Goethe; »aber die klare Einsicht gewinnt ungemein.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Darauf sprach er von dem merkwürdigen Condolenzbrief des
                    Kaufmanns Massow in Calbe an Goethe und dessen Dankbrief an Vogel.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe meinte: es müsse doch ein innerlicher,
                    empfindungswarmer Mensch sein.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ja, ja, es leben doch hier und da noch gute Menschen,
                    die durch meine Schriften erbaut worden. Wer sie und mein Wesen überhaupt
                    verstehen gelernt, wird doch bekennen müssen, daß er eine gewisse innere
                    Freiheit gewonnen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Abende in Calbe mögen manchmal lang sein; da freut
                    sich denn so einer, wenn er eine Ahnung bekommt, was eigentlich im Menschen
                    steckt. Aber was <pb n="3"/> hilft es ihm wohl? Zum rechten Durchdringen kommt
                    es doch nicht leicht. Ach es ist unsäglich, wie sich die armen Menschen auf der
                    Erde abquälen!«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es schien ihm Bedürfniß diesen Abend recht viel, was mir
                    interessant sein möchte, mitzutheilen. »Man sollte das öfter thun«, sagte er;
                    »oft kann man damit einem Freunde Freude machen und mancher gute Gedanke keimt
                    dabei auf. Nun, <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1878_end"
                        xml:id="graef_1878"/>wenn ich nur erst meine Testamentssorge vom Herzen
                    habe, dann wollen wir wieder frisch auftreten. Zehn neue Bände meiner Schriften
                    sind fast schon parat. <rs>Vom zweiten Theil des ›Faust‹ der fünfte Act und der
                    zweite fast ganz</rs>; der vierte muß noch gemacht werden, doch im Nothfall könnte
                    man ihn sich selbst construiren, da der Schlußpunkt im fünften Act gegeben
                        ist.«<anchor xml:id="graef_1878_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich fand Goethen diesen Abend ganz besonders
                    liebenswürdig und mild, und ich jammerte fast wegeilen zu müssen, um Devrient
                    noch in der ›Aussteuer‹ [von Iffland] zu sehen.</p>
                <pb n="4"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="7"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1329.</num></head> 
                    <head><date when="1831-02-11">1831, 11. Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1881_end"
                        xml:id="graef_1881"/>Heute bei Tische erzählte mir Goethe, daß er den
                    <rs>vierten Act des ›Faust‹ angefangen habe und so fortzufahren gedenke</rs>, welches
                    mich sehr beglückte.<anchor xml:id="graef_1881_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann sprach er mit großem Lobe über Karl Schöne, einen
                    jungen Philologen in Leipzig, der ein Werk über die Costüme in den Stücken des
                    Euripides geschrieben und, bei großer Gelehrsamkeit, doch davon nicht mehr
                    entwickelt habe als eben zu seinen Zwecken nöthig.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich freue mich,« sagte Goethe, »wie er mit productivem
                    Sinn auf die Sache losgeht, während andere Philologen der letzten Zeit sich gar
                    zu viel mit dem Technischen und mit langen und kurzen Silben zu schaffen gemacht
                    haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist immer ein Zeichen einer unproductiven Zeit, wenn
                    sie so ins Kleinliche des Technischen geht, und ebenso ist es ein Zeichen eines
                    unproductiven Individuums, wenn es sich mit dergleichen befaßt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und dann sind auch wieder andere Mängel hinderlich. So
                    finden sich z.B. im Grafen Platen fast alle Haupterfordernisse eines guten
                    Poeten: Einbildungskraft, Erfindung, Geist, Productivität besitzt er im hohen
                    Grade, auch findet sich bei ihm eine vollkommene technische Ausbildung und ein
                    Studium und ein Ernst <pb n="8"/> wie bei wenigen andern, allein ihn hindert
                    seine unselige polemische Richtung.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß er in der großen Umgebung von Neapel und Rom die
                    Erbärmlichkeiten der deutschen Literatur nicht vergessen kann, ist einem so
                    hohen Talent gar nicht zu verzeihen. Der ›Romantische Ödipus‹ trägt Spuren, daß,
                    besonders was das Technische betrifft, gerade Platen der Mann war, um die beste
                    deutsche Tragödie zu schreiben, allein nachdem er in gedachtem Stück die
                    tragischen Motive parodistisch gebraucht hat, wie will er jetzt noch in allem
                    Ernst eine Tragödie machen!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und dann, was nie genug bedacht wird: solche Händel
                    occupiren das Gemüth, die Bilder unserer Feinde werden zu Gespenstern, die
                    zwischen aller freien Production ihren Spuk treiben und in einer ohnehin zarten
                    Natur große Unordnung anrichten. Lord Byron ist an seiner polemischen Richtung
                    zu Grunde gegangen, und Platen hat Ursache, zur Ehre der deutschen Literatur von
                    einer so unerfreulichen Bahn für immer abzulenken.«</p>
                <pb n="9"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="9"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1331.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="9"/>
                    
                    <head><date when="1831-02-13">1831, 13. Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1883_end"
                        xml:id="graef_1883"/>Bei Goethe zu Tische. Er erzählt mir, <rs>daß er im vierten
                    Act des ›Faust‹ fortfahre</rs>, und daß ihm jetzt der Anfang so gelungen, wie er es
                    gewünscht. »Das, was geschehen sollte,« sagte er, »hatte ich, wie Sie wissen,
                    längst; allein mit dem Wie war ich noch nicht ganz zufrieden, und da ist es mir
                    nun lieb, daß mir gute Gedanken gekommen sind. Ich werde nun diese ganze Lücke,
                    von der ›Helena‹ bis zum fertigen fünften Act, durcherfinden und in einem
                    ausführlichen Schema niederschreiben, damit ich sodann mit völligem Behagen und
                    Sicherheit ausführen und an den Stellen arbeiten kann, die mich zunächst
                    anmuthen. Dieser Act bekommt wieder einen ganz eigenen Charakter, sodaß er, wie
                    eine für sich bestehende kleine Welt, das <pb n="10"/> Übrige nicht berührt und
                    nur durch einen leisen Bezug zu dem Vorhergehenden und Folgenden sich dem Ganzen
                    anschließt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Er wird also,« sagte ich, »völlig im Charakter des
                    Übrigen sein; denn im Grunde sind doch der Auerbach'sche Keller, die Hexenküche,
                    der Blocksberg, der Reichstag, die Maskerade, das Papiergeld, das Laboratorium,
                    die Classische Walpurgisnacht, die Helena lauter für sich bestehende kleine
                    Weltenkreise, die, in sich abgeschlossen, wohl aufeinander wirken, aber doch
                    einander wenig angehen. Dem Dichter liegt daran, eine mannigfaltige Welt
                    auszusprechen, und er benutzt die Fabel eines berühmten Helden bloß als eine Art
                    von durchgehender Schnur, um darauf aneinanderzureihen was er Lust hat. Es ist
                    mit der ›Odyssee‹ und dem ›Gil-Blas‹ auch nicht anders.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie haben vollkommen recht,« sagte Goethe; »auch kommt
                    es bei einer solchen Composition bloß darauf an, daß die einzelnen Massen
                    bedeutend und klar seien, während es als ein Ganzes immer incommensurabel
                    bleibt, aber eben deswegen gleich einem unaufgelösten Problem die Menschen zu
                    wiederholter Betrachtung immer wieder anlockt.«<anchor xml:id="graef_1883_end"
                    /></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich erzählte sodann von dem Brief eines jungen Militärs,
                    dem ich nebst andern Freunden gerathen hatte, in ausländische Dienste zu gehen,
                    und der nun, da er die fremden Zustände nicht nach seinem Sinne gefunden, auf
                    alle diejenigen schilt, die ihm gerathen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="11"/> »Es ist mit dem Rathgeben ein eigenes Ding,« sagte Goethe, »und
                    wenn man eine Weile in der Welt gesehen hat, wie die gescheidtesten Dinge
                    mißlingen und das Absurdeste oft zu einem glücklichen Ziele führt, so kommt man
                    wohl davon zurück, jemanden einen Rath ertheilen zu wollen. Imgrunde ist es auch
                    von dem, der einen Rath verlangt, eine Beschränktheit und von dem, der ihn
                    giebt, eine Anmaßung. Man sollte nur Rath geben in Dingen, in denen man selber
                    mitwirken will. Bittet mich ein anderer um guten Rath, so sage ich wohl, daß ich
                    bereit sei ihn zu geben, jedoch nur mit dem Beding, daß er versprechen wolle
                    nicht danach zu handeln.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gespräch lenkte sich auf das Neue Testament, indem
                    ich erzählte, daß ich die Stelle nachgelesen, wo Christus auf dem Meere wandelt
                    und Petrus ihm entgegengeht. »Wenn man die Evangelisten lange nicht gelesen,«
                    sagte ich, »so erstaunt man immer wieder über die sittliche Großheit der
                    Figuren. Man findet in den hohen Anforderungen an unsere moralische Willenskraft
                    auch eine Art von kategorischem Imperativ.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Besonders,« sagte Goethe, »finden Sie den kategorischen
                    Imperativ des Glaubens, welches sodann Mohammed noch weiter getrieben hat.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Übrigens,« sagte ich, »sind die Evangelisten, wenn man
                    sie näher ansieht, voller Abweichungen und Widersprüche, und die Bücher müssen
                    wunderliche Schicksale <pb n="12"/> gehabt haben, ehe sie so beisammengebracht
                    sind, wie wir sie nun haben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es ist ein Meer auszutrinken«, sagte Goethe, »wenn man
                    sich in eine historische und kritische Untersuchung dieserhalb einläßt. Man thut
                    immer besser, sich ohne weiteres an das zu halten, was wirklich da ist, und sich
                    davon anzueignen, was man für seine sittliche Cultur und Stärkung gebrauchen
                    kann. Übrigens ist es hübsch, sich die Localität deutlich zu machen, und da kann
                    ich Ihnen nichts Besseres empfehlen als das herrliche Buch von Röhr über
                    Palästina. Der verstorbene Großherzog hatte über dieses Buch eine solche Freude,
                    daß er es zweimal kaufte, indem er das erste Exemplar, nachdem er es gelesen,
                    der Bibliothek schenkte und das andere für sich behielt, um es immer in seiner
                    Nähe zu haben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich wunderte mich über des Großherzogs Theilnahme an
                    solchen Dingen. »Darin,« sagte Goethe, »war er groß. Er hatte Interesse für
                    alles, wenn es einigermaßen bedeutend war, es mochte nun in ein Fach schlagen in
                    welches es wollte. Er war immer vorschreitend, und was in der Zeit irgend an
                    guten neuen Erfindungen und Einrichtungen hervortrat, suchte er bei sich
                    einheimisch zu machen. Wenn etwas mißlang, so war davon weiter nicht die Rede.
                    Ich dachte oft wie ich dies oder jenes Verfehlte bei ihm entschuldigen wollte,
                    allein er ignorirte jedes Mißlingen auf die heiterste Weise und ging immer
                    sogleich wieder auf <pb n="13"/> etwas Neues los. Es war dieses eine eigene
                    Größe seines Wesens, und zwar nicht durch Bildung gewonnen, sondern
                    angeboren.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Zum Nachtisch betrachteten wir einige Kupfer nach
                    neuesten Meistern, besonders im landschaftlichen Fach, wobei mit Freuden bemerkt
                    wurde, daß daran nichts Falsches wahrzunehmen. »Es ist seit Jahrhunderten so
                    viel Gutes in der Welt,« sagte Goethe, »daß man sich billig nicht wundern
                    sollte, wenn es wirkt und wieder Gutes hervorruft.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es ist nur das Üble,« sagte ich, »daß es so viele
                    falsche Lehren giebt, und daß ein junges Talent nicht weiß, welchem Heiligen es
                    sich widmen soll.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Davon haben wir Proben,« sagte Goethe; »wir haben ganze
                    Generationen an falschen Maximen verloren gehen und leiden sehen, und haben
                    selber darunter gelitten. Und nun in unsern Tagen die Leichtigkeit, jeden
                    Irrthum durch den Druck sogleich allgemein predigen zu können! Mag ein solcher
                    Kunstrichter nach einigen Jahren auch besser denken, und mag er auch seine
                    bessere Überzeugung öffentlich verbreiten, seine Irrlehre hat doch unterdeß
                    gewirkt und wird auch künftig gleich einem Schlingkraut neben dem Guten immer
                    fortwirken. Mein Trost ist nur, daß ein wirklich großes Talent nicht
                    irrezuleiten und nicht zu verderben ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir betrachteten die Kupfer weiter. »Es sind wirklich
                    gute Sachen,« sagte Goethe; »Sie sehen reine<pb n="14"/> hübsche Talente, die
                    was gelernt und die sich Geschmack und Kunst in bedeutendem Grade angeeignet
                    haben. Allein doch fehlt diesen Bildern allen etwas und zwar: das Männliche. –
                    Merken Sie sich dieses Wort, und unterstreichen Sie es. Es fehlt den Bildern
                    eine gewisse zudringliche Kraft, die in früheren Jahrhunderten sich überall
                    aussprach und die dem jetzigen fehlt, und zwar nicht bloß in Werken der Malerei,
                    sondern auch in allen übrigen Künsten. Es lebt ein schwächeres Geschlecht, von
                    dem sich nicht sagen läßt, ob es so ist durch die Zeugung oder durch eine
                    schwächere Erziehung und Nahrung.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Man sieht aber dabei,« sagte ich, »wie viel in den
                    Künsten auf eine große Persönlichkeit ankommt, die freilich in frühern
                    Jahrhunderten besonders zu Hause war. Wenn man in Venedig vor den Werken von
                    Tizian und Paul Veronese steht, so empfindet man den gewaltigen Geist dieser
                    Männer in ihrem ersten Aperçu von dem Gegenstande wie in der letzten Ausführung.
                    Ihr großes energisches Empfinden hat die Glieder des ganzen Bildes durchdrungen,
                    und diese höhere Gewalt der künstlerischen Persönlichkeit dehnt unser eigenes
                    Wesen aus und erhebt uns über uns selbst, wenn wir solche Werke betrachten.
                    Dieser männliche Geist, von dem Sie sagen, findet sich auch ganz besonders in
                    den Rubens'schen Landschaften. Es sind freilich auch nur Bäume, Erdboden,
                    Wasser, Felsen und Wolken, allein seine kräftige Gesinnung ist in die <pb n="15"
                    /> Formen gefahren, und so sehen wir zwar immer die bekannte Natur, allein wir
                    sehen sie von der Gewalt des Künstlers durchdrungen und nach seinem Sinne von
                    Neuem hervorgebracht.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Allerdings,« sagte Goethe, »ist in der Kunst und Poesie
                    die Persönlichkeit alles, allein doch hat es unter den Kritikern und
                    Kunstrichtern der neuesten Zeit schwache Personnagen gegeben, die dieses nicht
                    zugestehen und die eine große Persönlichkeit bei einem Werke der Poesie oder
                    Kunst nur als eine Art von geringer Zugabe wollten betrachtet wissen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Aber freilich, um eine große Persönlichkeit zu empfinden
                    und zu ehren, muß man auch wiederum selber etwas sein. Alle, die dem Euripides
                    das Erhabene abgesprochen, waren arme Heringe und einer solchen Erhebung nicht
                    fähig, oder sie waren unverschämte Charlatane, die durch Anmaßlichkeit in den
                    Augen einer schwachen Welt mehr aus sich machen wollten und auch wirklich
                    machten, als sie waren.«</p>
                <pb n="16"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="19"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1334.</num></head> 
                    <head><date when="1831-02-17">1831, 17. Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Mit Goethe zu Tische. Ich bringe ihm seinen ›Aufenthalt in
                    Karlsbad‹ vom Jahre 1807, dessen Redaction ich am Morgen beendigt. Wir reden
                    über kluge Stellen, die darin als flüchtige Tagesbemerkungen vorkommen. »Man
                    meint immer,« sagte Goethe lachend, »man müsse alt werden um gescheidt zu sein;
                    im Grunde aber hat man bei zunehmenden Jahren zu thun, sich so klug zu erhalten
                    als man gewesen ist. Der Mensch wird in seinen verschiedenen Lebensstufen wohl
                    ein anderer, aber er kann nicht sagen, daß er ein besserer werde, und er kann in
                    gewissen Dingen so gut in seinem zwanzigsten Jahre recht haben als in seinem
                    sechzigsten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Man sieht freilich die Welt anders in der Ebene, anders
                    auf den Höhen des Vorgebirgs, und anders auf den Gletschern des Urgebirgs. Man
                    sieht auf dem einen Standpunkt ein Stück Welt mehr als auf dem andern; aber das
                    ist auch alles, und man kann nicht sagen, daß man auf dem einen mehr recht hätte
                    als auf dem andern. Wenn daher ein Schriftsteller aus verschiedenen Stufen
                    seines Lebens Denkmale zurückläßt, so kommt es vorzüglich darauf an, daß er ein
                    angeborenes Fundament und Wohlwollen besitze, daß er auf jeder Stufe rein
                    gesehen und empfunden, und daß er ohne Nebenzwecke gerade und treu gesagt
                        habe<pb n="20"/> wie er gedacht. Dann wird sein Geschriebenes, wenn es auf
                    der Stufe recht war, wo es entstanden, auch ferner recht bleiben, der Autor mag
                    sich auch später entwickeln und verändern wie er wolle.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich gab diesen guten Worten meine vollkommene
                    Beistimmung. »Es kam mir in diesen Tagen ein Blatt Maculatur in die Hände,« fuhr
                    Goethe fort, »das ich las. Hm! sagte ich zu mir selber, was da geschrieben
                    steht, ist gar nicht so unrecht, du denkst auch nicht anders und würdest es auch
                    nicht viel anders gesagt haben. Als ich aber das Blatt recht besehe, war es ein
                    Stück aus meinen eigenen Werken; denn da ich immer vorwärts strebe, so vergesse
                    ich was ich geschrieben habe, wo ich denn sehr bald in den Fall komme, meine
                    Sachen als etwas durchaus Fremdes anzusehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1885_end" xml:id="graef_1885"/>Ich
                    erkundigte mich nach dem ›Faust‹, und wie er vorrücke. »Der läßt mich nun nicht
                    wieder los,« sagte Goethe, »ich denke und erfinde täglich daran fort. Ich habe
                    nun auch <rs>das ganze Manuscript des zweiten Theils heute heften lassen</rs>, damit es
                    mir als eine sinnliche Masse vor Augen sei. Die Stelle des fehlenden vierten
                    Actes habe ich mit weißem Papier ausgefüllt, und es ist keine Frage, daß das
                    Fertige anlockt und reizt, um das zu vollenden, was noch zu thun ist. Es liegt
                    in solchen sinnlichen Dingen mehr als man denkt, und man muß dem Geistigen mit
                    allerlei Künsten zu Hilfe kommen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="21"/> Goethe ließ den gehefteten neuen ›Faust‹ hereinbringen, und ich war
                    erstaunt über die Masse des Geschriebenen, das im Manuscript als ein guter
                    Folioband mir vor Augen war.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es ist doch alles –« sagte ich – »seit den sechs Jahren
                    gemacht, die ich hier bin, und doch haben Sie bei dem andern Vielen, was seitdem
                    geschehen, nur sehr wenige Zeit darauf verwenden können. Man sieht aber, wie
                    etwas heranwächst, wenn man auch nur hin und wieder etwas hinzuthut.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Davon überzeugt man sich besonders wenn man älter wird,«
                    sagte Goethe, »während die Jugend glaubt es müsse alles an Einem Tage geschehen.
                    Wenn aber das Glück mir günstig ist, und ich mich ferner wohl befinde, so hoffe
                    ich in den nächsten Frühlingsmonaten am vierten Act sehr weit zu kommen. Es war
                    auch dieser Act, wie Sie wissen, längst erfunden, allein da sich das Übrige
                    während der Ausführung so sehr gesteigert hat, so kann ich jetzt von der frühern
                    Erfindung nur das Allgemeinste brauchen, und ich muß nun auch dieses
                    Zwischenstück durch neue Erfindungen so heranheben, daß es dem andern gleich
                    werde.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es kommt doch in diesem zweiten Theil –« sagte ich –
                    »eine weit reichere Welt zur Erscheinung als im ersten.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich sollte denken,« sagte Goethe. »Der erste Theil ist
                    fast ganz subjectiv; es ist alles aus einem befangenern, leidenschaftlichern
                    Individuum hervorgegangen<pb n="22"/> welches Halbdunkel den Menschen auch so
                    wohlthun mag. Im zweiten Theile aber ist fast gar nichts Subjectives, es
                    erscheint hier eine höhere, breitere, hellere, leidenschaftlosere Welt, und wer
                    sich nicht etwas umgethan und einiges erlebt hat, wird nichts damit anzufangen
                    wissen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es sind darin einige Denkübungen,« sagte ich, »und es
                    möchte auch mitunter einige Gelehrsamkeit erfordert werden. Es ist mir nur lieb,
                    daß ich Schellings Büchlein über die Kabiren gelesen, und daß ich nun weiß,
                    wohin Sie in jener famosen Stelle der ›Classischen Walpurgisnacht‹ deuten.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe immer gefunden,« sagte Goethe lachend, »daß es
                    gut sei, etwas zu wissen.«<anchor xml:id="graef_1885_end"/></p>
                <pb n="23"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="30"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1338.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="30"/>
                    
                    <head><date when="1831-02-21">1831, 21. Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Goethe lobte sehr die neueste Rede von Schelling [›an die
                    Studirenden der Ludwig-Maximilians-Universität... am Abend des 30. Decembers
                    1830‹], womit dieser die Münchener Studenten beruhigt. »Die Rede,« sagte er,
                    »ist durch und durch gut, und man freut sich einmal wieder über das vorzügliche
                    Talent, das wir lange kannten und verehrten. Es war in diesem Falle ein
                    trefflicher Gegenstand und ein redlicher Zweck, wo ihm denn das Vorzüglichste
                    gelungen ist. Könnte man von dem Gegenstande und Zweck seiner Kabirenschrift
                    dasselbige sagen, so würden wir ihn auch da rühmen <pb n="31"/> müssen; denn
                    seine rhetorischen Talente und Künste hat er auch da bewiesen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1888_end" xml:id="graef_1888"
                    />Schelling's ›Kabiren‹ brachten das Gespräch auf die <rs>›Classische
                    Walpurgisnacht‹</rs>, und wie sich diese von den Brockenscenen des ersten Theils
                    unterscheide.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Die alte Walpurgisnacht,« sagte Goethe, »ist
                    monarchisch, indem der Teufel dort überall als entschiedenes Oberhaupt
                    respectirt wird; die classische aber ist durchaus republicanisch, indem alles in
                    der Breite nebeneinander steht, sodaß der eine so viel gilt wie der andere, und
                    niemand sich subordinirt und sich um den andern bekümmert.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Auch –« sagte ich – »sondert sich in der classischen
                    alles in scharf umrissene Individualitäten, während auf dem deutschen Blocksberg
                    jedes einzelne sich in eine allgemeine Hexenmasse auflöst.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Deshalb,« sagte Goethe, »weiß auch der Mephistopheles,
                    was es zu bedeuten hat, wenn der Homunculus, ihm von thessalischen Hexen redet.
                    Ein guter Kenner des Alterthums wird bei dem Worte thessalische Hexen sich auch
                    einiges zu denken vermögen, während es dem Ungelehrten ein bloßer Name
                    bleibt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das Alterthum –« sagte ich – »mußte Ihnen doch sehr
                    lebendig sein, um alle jene Figuren wieder so frisch ins Leben treten zu lassen
                    und sie mit solcher Freiheit zu gebrauchen und zu behandeln, wie Sie es gethan
                    haben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ohne eine lebenslängliche Beschäftigung mit der<pb
                        n="32"/> bildenden Kunst,« sagte Goethe, »wäre es mir nicht möglich gewesen.
                    Das Schwierigste indessen war, sich bei so großer Fülle mäßig zu halten und alle
                    solche Figuren abzulehnen, die nicht durchaus zu meiner Intention paßten. So
                    habe ich z.B. von dem Minotaurus, den Harpyien und einigen andern Ungeheuern
                    keinen Gebrauch gemacht.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Aber was Sie in jener Nacht erscheinen lassen,« sagte
                    ich, »ist alles so zusammengehörig und so gruppirt, daß man es sich in der
                    Einbildungskraft leicht und gern zurückruft und alles willig ein Bild macht. Die
                    Maler werden sich so gute Anlässe auch gewiß nicht entgehen lassen; besonders
                    freue ich mich, den Mephistopheles bei den Phorkyaden zu sehen, wo er im Profil
                    die famöse Maske probirt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es stecken darin einige gute Späße,« sagte Goethe,
                    »welche die Welt über kurz oder lang auf manche Weise benutzen wird. Wenn die
                    Franzosen nur erst die ›Helena‹ gewahr werden und sehen, was daraus für ihr
                    Theater zu machen ist! Sie werden das Stück wie es ist verderben, aber sie
                    werden es zu ihren Zwecken klug gebrauchen, und das ist alles was man erwarten
                    und wünschen kann. Der Phorkyas werden sie sicher einen Chor von Ungeheuern
                    beigeben, wie es an einer Stelle auch bereits angedeutet ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es käme darauf an,« sagte ich, »daß ein tüchtiger Poet
                    von der romantischen Schule das Stück durchweg als Oper behandelte, und Rossini
                    sein großes Talent <pb n="33"/> zu einer bedeutenden Composition zusammennähme,
                    um mit der ›Helena‹ Wirkung zu thun. Denn es sind darin Anlässe zu prächtigen
                    Decorationen, überraschenden Verwandlungen, glänzenden Costümen und reizenden
                    Balleten, wie nicht leicht in einem andern Stück, ohne zu erwähnen, daß eine
                    solche Fülle von Sinnlichkeit sich auf dem Fundament einer geistreichen Fabel
                    bewegt, wie sie nicht leicht besser erfunden werden dürfte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wir wollen erwarten,« sagte Goethe, »was uns die Götter
                    Weiteres bringen. Es läßt sich in solchen Dingen nichts beschleunigen. Es kommt
                    darauf an, daß es den Menschen aufgehe, und daß Theaterdirectoren, Poeten und
                    Componisten darin ihren Vortheil gewahr werden.«<anchor xml:id="graef_1888_end"
                    /></p>
                <pb n="34"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="36"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1343.</num></head> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="36"/>
                    
                    <head><date when="1831-03-02">1831, 2. März.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1890_end"
                        xml:id="graef_1890"/>Heute bei Goethe zu Tische <rs>kam das Gespräch bald wieder
                    auf das Dämonische</rs>, und er fügte zu dessen näherer Bezeichnung noch Folgendes
                    hinzu.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das Dämonische,« sagte er, »ist dasjenige, was<pb n="37"
                    /> durch Verstand und Vernunft nicht auszulösen ist. In meiner Natur liegt es
                    nicht, aber ich bin ihm unterworfen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Napoleon,« sagte ich, »scheint dämonischer Art gewesen
                    zu sein.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Er war es durchaus,« sagte Goethe, »im höchsten Grade,
                    sodaß kaum ein anderer ihm zu vergleichen ist. Auch der verstorbene Großherzog
                    war eine dämonische Natur, voll unbegrenzter Thatkraft und Unruhe, sodaß sein
                    eigenes Reich ihm zu klein war, und das größte ihm zu klein gewesen wäre.
                    Dämonische Wesen solcher Art rechneten die Griechen unter die Halbgötter.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Erscheint nicht auch,« sagte ich, »das Dämonische in den
                    Begebenheiten?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ganz besonders,« sagte Goethe, »und zwar in allen, die
                    wir durch Verstand und Vernunft nicht aufzulösen vermögen. Überhaupt manifestirt
                    es sich auf die verschiedenste Weise in der ganzen Natur, in der unsichtbaren
                    wie in der sichtbaren. Manche Geschöpfe sind ganz dämonischer Art, in manchen
                    sind Theile von ihm wirksam.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Hat nicht auch,« sagte ich, »der <rs>Mephistopheles</rs>
                    dämonische Züge?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Nein,« sagte Goethe; »der Mephistopheles ist ein viel zu
                    negatives Wesen, das Dämonische aber äußert sich in einer durchaus positiven
                        Thatkraft.<anchor xml:id="graef_1890_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unter den Künstlern,« fuhr Goethe fort, »findet es sich
                    mehr bei Musikern, weniger bei Malern. Bei <pb n="38"/> Paganini zeigt es sich
                    im hohen Grade, wodurch er denn auch so große Wirkungen hervorbringt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich war sehr erfreut über alle diese Bezeichnungen,
                    wodurch es mir nun deutlicher wurde, was Goethe sich unter dem Begriff des
                    Dämonischen dachte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir reden sodann viel über den vierten Band [von Goethes
                    ›Aus meinem Leben‹, den er zur Durchsicht Eckermann mitgetheilt hatte], und
                    Goethe bittet mich, aufzuzeichnen was noch daran möchte zu thun sein.</p>
                <pb n="39"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="63"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1359.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="63"/>
                    
                    <head><date when="1831-03-27">1831, 27. März.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Das heiterste Frühlingswetter ist nach langem Erwarten
                    endlich eingetreten ..... Goethe ließ in einem Pavillon am Garten decken, und so
                    aßen wir denn heute wieder im Freien. Wir sprachen über die Großfürstin, wie sie
                    im Stillen überallhin wirke und Gutes thue und sich die Herzen aller Unterthanen
                    zu eigen mache.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Die Großherzogin,« sagte Goethe, »hat so viel Geist und
                    Güte als guten Willen; sie ist ein wahrer Segen für das Land. Und wie nun der
                    Mensch überall bald empfindet woher ihm Gutes kommt, und wie <pb n="64"/> er die
                    Sonne verehrt und die übrigen wohlthätigen Elemente, so wundert es mich auch
                    nicht, daß alle Herzen sich ihr mit Liebe zuwenden, und daß sie schnell erkannt
                    wird wie sie es verdient.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich sagte, daß ich mit dem Prinzen ›Minna von Barnhelm‹
                    angefangen, und wie vortrefflich mir dieses Stück erscheine. »Man hat von
                    Lessing behauptet,« sagte ich, »er sei ein kalter Verstandesmensch; ich finde
                    aber in diesem Stück so viel Gemüth, liebenswürdige Natürlichkeit, Herz und
                    freie Weltbildung eines heitern frischen Lebemenschen, als man nur wünschen
                    kann.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie mögen denken,« sagte Goethe, »wie das Stück auf uns
                    junge Leute wirkte, als es in jener dunkeln Zeit hervortrat! Es war wirklich ein
                    glänzendes Meteor. Es machte uns aufmerksam, daß noch etwas Höheres existire,
                    als wovon die damalige schwache literarische Epoche einen Begriff hatte. Die
                    beiden ersten Acte sind wirklich ein Meisterstück von Exposition, wovon man viel
                    lernte und wovon man noch immer lernen kann.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Heutzutage will freilich niemand mehr etwas von
                    Exposition wissen; die Wirkung, die man sonst im dritten Act erwartete, will man
                    jetzt schon in der ersten Scene haben, und man bedenkt nicht, daß es mit der
                    Poesie wie mit dem Seefahren ist, wo man erst vom Ufer stoßen und erst auf einer
                    gewissen Höhe sein muß, bevor man mit vollen Segeln gehen kann.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe ließ etwas trefflichen Rheinwein kommen,<pb n="65"
                    /> womit Frankfurter Freunde ihm zu seinem letzten Geburtstage ein Geschenk
                    gemacht. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1892_end"
                        xml:id="graef_1892"/>Er erzählte mir dabei einige Anekdoten von Merck, der
                    dem verstorbenen Großherzog nicht habe verzeihen können, daß er in der Ruhl bei
                    Eisenach eines Tages einen mittelmäßigen Wein vortrefflich gefunden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Merck und ich,« fuhr Goethe fort, »waren immer
                    miteinander<rs> wie Faust und Mephistopheles</rs>. So moquirte er sich über einen Brief
                    meines Vaters aus Italien, worin dieser sich über die schlechte Lebensweise, das
                    ungewohnte Essen, den schweren Wein und die Moskitos beklagt, und er konnte ihm
                    nicht verzeihen, daß in dem herrlichen Lande und der prächtigen Umgebung ihn so
                    kleine Dinge wie Essen, Trinken und Fliegen hätten incommodiren können.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Alle solche Neckereien gingen bei Merck unstreitig aus
                    dem Fundament einer hohen Cultur hervor, allein da er nicht productiv war,
                    sondern im Gegentheil eine entschieden negative Richtung hatte, so war er immer
                    weniger zum Lobe bereit als zum Tadel, und er suchte unwillkürlich alles hervor,
                    um solchem Kitzel zu genügen.«<anchor xml:id="graef_1892_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen über Vogel und seine administrativen
                    Talente, sowie über *** [Freiherr v. Fritsch] und dessen Persönlichkeit. »***,«
                    sagte Goethe, »ist ein Mann für sich, den man mit keinem andern vergleichen
                    kann. Er war der Einzige, der mit mir gegen den Unfug der Preßfreiheit stimmte;
                    er steht fest, man kann sich an <pb n="66"/> ihm halten, er wird immer auf der
                    Seite des Gesetzlichen sein.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir gingen nach Tische ein wenig im Garten auf und ab und
                    hatten unsere Freude an den blühenden weißen Schneeglöckchen und gelben Crocus.
                    Auch die Tulpen kamen hervor, und wir sprachen über die Pracht und Kostbarkeit
                    der holländischen Gewächse solcher Art. »Ein großer Blumenmaler,« sagte Goethe,
                    »ist gar nicht mehr denkbar: es wird jetzt zu große wissenschaftliche Wahrheit
                    verlangt, und der Botaniker zählt dem Künstler die Staubfäden nach, während er
                    für malerische Gruppirung und Beleuchtung kein Auge hat.«</p>
                <pb n="67"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="77"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1368.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="77"/>
                    
                    <head><date>1831, um Mitte April.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Jakob Schmied</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Von Gotha ging es folgenden Tages über Erfurt, wo die
                    größte Glocke in ganz Deutschland zu sehen ist, nach Weimar. Nun muß ich lachen
                    über meine ans Freche grenzende Kühnheit. Dem ausgesprochenen Grundsatze zufolge
                    mußte ich bei Goethe anfragen lassen. Ich <pb n="78"/> that es nur aus
                    Grundsätzlichkeit und hätte Tausende gegen Eins gewettet, daß man mich
                    zurückwiese. Daher war ich wirklich wie aus den Wolken gefallen, als der
                    Bediente mir die Antwort brachte: Se. Excellenz, der Herr Staatsrath von Goethe,
                    läßt sich Ihnen empfehlen, und Sie möchten gleich zu ihm kommen. Man spricht in
                    ganz Deutschland von der Unzugänglichkeit Goethe's, und ich bengelhafter
                    Candidat, der nicht würdig ist, ihm seine poetischen Schuhriemen aufzulösen, ich
                    sollte so hoch begnadigt werden. Zum Glück hatte ich, wie Du [Schwester Anna]
                    weißt, schon mehrere wichtige Besuche bei hohen Personen gemacht; ohne diesen
                    Umstand hätte ich es kaum wagen dürfen, die unvermuthete Einladung anzunehmen.
                    Ich hatte freilich immer im Plan Goethe zu besuchen, aber je näher ich nach
                    Weimar kam, desto stärker schlug mir das Herz vor dem kühnen Wagniß. Endlich
                    löste sich meine Bestürzung in Jubel auf, ich stellte mich in Wix, Chemise,
                    Schuh, seidene Strümpfe (wozu freilich meine Reisemütze schlecht paßte), und so
                    ausstaffirt begab ich mich nach seinem Hause. Beim Eintritt in dasselbe stellten
                    sich einige Statuen in Lebensgröße meinem Blicke entgegen: Alles in altem
                    griechischen Geschmacke. Der erste Lakai meldete mich beim zweiten, und nachdem
                    ich einige Secunden in einem antik gezierten Vorsaal verweilte und mich über den
                    Mißton, in welchem die Lakaien zum übrigen stimmten, ärgern wollte, – hieß es:
                    Ich möchte eintreten. – Hin waren alle wohlausgedachten <pb n="79"/> Phrasen –
                    hin mein einstudirter Gruß – hin mein Kopf! An diesem allen ist seine Stirne
                    Schuld. Vor dieser kann nichts pariren, was nicht aus dem lebendigen Quell des
                    Busens hervorströmt, – und jede Maske fällt. – So stand ich da, wie mich Gott
                    erschaffen hat – aber in einem so exaltirten Zustande, verbunden mit einer
                    gewissen Geistesgegenwart, die ich gar nicht hinter mir gesucht hätte. Zuerst
                    (eben als ich alles verloren hatte) fand ich nicht gleich Worte, und es mag so
                    etwa vier Pulsschläge gedauert haben, bis der geöffnete Mund zum Sprechen kam.
                    Da ging es aber frisch und lebhaft, und das Herz rächte sich auf die schönste
                    Art an meinem Verstande, den ich vorher allein um sein Gutachten in Beziehung
                    auf die Anrede an Goethe gefragt hatte. Ich weiß recht gut, daß ich keine
                    Dummheiten sagte und auch gar nicht mehr verlegen schien; Goethe selbst mag
                    meinen ganzen Zustand bemerkt haben, und erwiederte mir mit attischer Urbanität.
                    Nun hatte für mich die große Stunde geschlagen, in welcher es mir vergönnt war,
                    vor dem größten Herren zweier Jahrhunderte zu stehen, und von Angesicht zu
                    Angesicht den Mann zu sehen, der als Stern erster Größe der Menschheit
                    voranleuchtet und ihr den Pfad zu ihrer Bestimmung erhellt, und wahrlich!
                    knüpfen sich nicht an den Namen Goethe alle die Ideen, zu deren Entwickelung und
                    Realisirung der Mensch geboren ist? giebt es ein Gefühl, das er nicht fühlte,
                    ein Gut, das er nicht suchte, eine Lebenswahrheit, <pb n="80"/> die nicht vor
                    sein Bewußtsein trat und sein Eigenthum wurde? Und ist nicht er es, aus welchem
                    Tausende von edlen Menschen die Befriedigung ihrer höchsten Bedürfnisse
                    schöpfen? Diesen Mann zu sehen, über Gegenstände ewigen Interesses mit ihm zu
                    sprechen, und ihn mehr als eine halbe Stunde eigen zu besitzen, gewürdigt
                    werden, in freiem, wenn auch bescheidenem, Urtheile über ihn sich gegen ihn
                    selbst äußern zu dürfen und mit Liebe behandelt zu werden, das, meine Theure,
                    ist ein Glück, welches unter Millionen von den Mitlebenden kaum Einem vom Vater
                    gegeben ist, und dieser eine Glück liche bin ich. Und nun, meine Theilnehmende,
                    nun mache ich Dich noch, damit Du ungefähr wissest, wie wichtig unser Thema war,
                    mit einem Punkte bekannt, den ich seit meinem Besuche bei Goethe gegen gar
                    niemand äußerte, indem man mir ununtersucht den Vorwurf der Eitelkeit machen
                    würde. Denke Dir, wie ernst bei aller Heiterkeit Goethe und ich gestimmt waren.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1896_end" xml:id="graef_1896"
                    />Als ich mit aller Wärme von dem Eindruck sprach, welchen sein <rs>›Faust‹</rs> auf mich
                    machte und immer noch macht, da traten ihm, dem greisen Goethe, helle Thränen in
                    sein offenes, schönes Auge, und seine Stimme zeugte von seiner Rührung.<anchor
                        xml:id="graef_1896_end"/> Auch mich überwältigte mein Gefühl und mein Gemüth
                    feierte, als er wieder die Rede ergriff. Dieß ist der dritte Sohn Gottes, der in
                    mein Gemüth herabstieg; der erste war – o den vergeß ich nicht –! der Augenblick
                    der Confirmation, der zweite – der Augenblick, <pb n="81"/> als ich das Gebet
                    vor meiner ersten Predigt begann, und der dritte – jene Minute auf eine solche
                    Weise Goethe gegenüber. Beim Abschied ergriff er meine Hand, drückte sie mit den
                    beiden seinigen und sprach: »Leben Sie wohl, geleitet von Gott und Ihrem Genius
                    des Guten. Fügt es sich, daß Sie bei meinem Leben noch einmal nach Weimar
                    kommen, so besuchen Sie mich, ohne sich vorher anmelden zu lassen.« Eine solche
                    Auszeichnung war nun noch die Krone des Ganzen und, ebenso stolz als demüthig,
                    begab ich mich zu meiner Reisegesellschaft, die aus lauter gemeinen Menschen
                    bestund. O wollte Gott, daß ich nur noch ein einziges Mal seine Stirne sehen
                    könnte und mein Geist sich weidete am Anblicke seines herrlichen Geistes!</p>
                <pb n="82"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="82"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1370.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="82"/>
                    
                    <head><date>1831, 2. Mai.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1900_end"
                        xml:id="graef_1900"/>Goethe erfreute mich mit der Nachricht, daß es ihm in
                    diesen Tagen gelungen, <rs>den bisher fehlenden Anfang des fünften Actes von ›Faust‹
                    so gut wie fertig zu machen</rs>.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Die Intention auch dieser Scenen,« sagte er, »ist über
                    dreißig Jahre alt; sie war von solcher Bedeutung, daß ich daran das Interesse
                    nicht verloren, allein so schwer auszuführen, daß ich mich davor fürchtete. Ich
                    bin nun durch manche Künste wieder in Zug gekommen, und wenn das Glück gut ist,
                    so schreibe ich jetzt den vierten Act hintereinander weg.«<anchor
                        xml:id="graef_1900_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="83"/> Goethe erwähnte darauf eines bekannten Schriftstellers. »Es ist ein
                    Talent,« sagte er, »dem der Parteihaß als Alliance dient und das ohne ihn keine
                    Wirkung gethan haben würde. Man findet häufige Proben in der Literatur, wo der
                    Haß das Genie ersetzt, und wo geringe Talente bedeutend erscheinen, indem sie
                    als Organ einer Partei auftreten. So auch findet man im Leben eine Masse von
                    Personen, die nicht Charakter genug haben, um allein zu stehen; diese werfen
                    sich gleichfalls an eine Partei, wodurch sie sich gestärkt fühlen und nun eine
                    Figur machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Béranger dagegen ist ein Talent, das sich selber genug
                    ist. Er hat daher auch nie einer Partei gedient. Er empfindet zu viele
                    Satisfaction in seinem Innern, als daß ihm die Welt etwas geben oder nehmen
                    könnte.«</p>
                <pb n="84"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="93"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1375.</num></head> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="93"/>
                    
                    <head><date when="1831-06-06">1831, 6. Juni.</date></head>
                
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1914_end"
                        xml:id="graef_1914"/>Goethe <rs>zeigte mir heute den bisher noch fehlenden
                    Anfang des fünften Actes von ›Faust‹</rs>. Ich las bis zu der Stelle, wo die Hütte
                    von Philemon und Baucis verbrannt ist, und Faust in der Nacht, auf dem Balkon
                    seines Palastes stehend, den Rauch riecht, den ein leiser Wind ihm zuweht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Die Namen Philemon und Baucis,« sagte ich, »versetzen
                    mich an die phrygische Küste und lassen mich jenes berühmten alterthümlichen
                    Paares gedenken, aber doch spielt unsere Scene in der neuern Zeit und in einer
                    christlichen Landschaft.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Mein Philemon und Baucis« – sagte Goethe –<pb n="94"/>
                    »hat mit jenem berühmten Paare des Alterthums und der sich daran knüpfenden Sage
                    nichts zu thun. Ich gab meinem Paare bloß jene Namen, um die Charaktere dadurch
                    zu heben. Es sind ähnliche Personen und ähnliche Verhältnisse, und da wirken
                    denn die ähnlichen Namen durchaus günstig.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir redeten sodann über den Faust, den das Erbtheil
                    seines Charakters, die Unzufriedenheit, auch im Alter nicht verlassen hat, und
                    den bei allen Schätzen der Welt und in einem selbstgeschaffenen neuen Reiche ein
                    paar Linden, eine Hütte und ein Glöckchen geniren, die nicht sein sind. Er ist
                    darin dem israelitischen König Ahab nicht unähnlich, der nichts zu besitzen
                    wähnte, wenn er nicht auch den Weinberg Naboth's hätte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Der Faust, wie er im fünften Act erscheint,« sagte
                    Goethe ferner, »soll nach meiner Intention gerade hundert Jahre alt sein, und
                    ich bin nicht gewiß, ob es nicht etwa gut wäre, dieses irgendwo ausdrücklich zu
                    bemerken.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen sodann über den Schluß, und Goethe machte
                    mich auf die Stelle aufmerksam, wo es heißt:</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <p> Gerettet ist das edle Glied</p>
                <p> Der Geisterwelt vom Bösen:</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Wer immer strebend sich bemüht,</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italic"> Den können wir erlösen,</hi>
                </p>
                <p> Und hat an ihm <hi rend="italic">die Liebe</hi> gar</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Von oben</hi> theilgenommen,</p>
                <p> Begegnet ihm die selige Schaar</p>
                <p> Mit herzlichem Willkommen.</p>
                <lb/>
                <pb n="95"/>
                <p>»In diesen Versen«- sagte er – »ist der Schlüssel zu Faust's Rettung enthalten:
                    in Faust selber eine immer höhere und reinere Thätigkeit bis ans Ende, und von
                    oben die ihm zu Hilfe kommende ewige Liebe. Es steht dieses mit unserer
                    religiösen Vorstellung durchaus in Harmonie, nach welcher wir nicht bloß durch
                    eigene Kraft selig werden, sondern durch die hinzukommende göttliche Gnade.</p>
                <p>Übrigens werden Sie zugeben, daß der Schluß, wo es mit der geretteten Seele nach
                    oben geht, sehr schwer zu machen war, und daß ich bei so übersinnlichen, kaum zu
                    ahnenden Dingen mich sehr leicht im Vagen hätte verlieren können, wenn ich nicht
                    meinen poetischen Intentionen durch die scharf umrissenen christlich-kirchlichen
                    Figuren und Vorstellungen eine wohlthätig beschränkende Form und Festigkeit
                    gegeben hätte.«<anchor xml:id="graef_1914_end"/></p>
                <pb n="96"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="100"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1379.</num></head> 
                    <head><date>1831, Juni oder Juli.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1947_end"
                        xml:id="graef_1947"/><rs>Den noch fehlenden vierten Act [von ›Faust, Zweiter
                    Theil‹] vollendete Goethe darauf in den nächsten Wochen</rs> [nach dem 6. Juni],
                    sodaß im August der ganze zweite Theil geheftet und vollkommen fertig dalag.
                    Dieses Ziel, wonach er so lange gestrebt, endlich erreicht zu haben, machte
                    Goethe überaus glücklich. »Mein ferneres Leben,« sagte er, »kann ich nunmehr als
                    ein reines Geschenk ansehen, und es ist jetzt im Grunde ganz einerlei, ob und
                    was ich noch etwa thue.«<anchor xml:id="graef_1947_end"/></p>
                <pb n="101"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="123"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1395.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="123"/>
                    
                    <head><date>1831 (?).</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich Wilhelm Riemer</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1962_end"
                        xml:id="graef_1962"/>»<rs>Der zweite Theil [des ›Faust‹] sollte und konnte nicht
                    so fragmentarisch sein, als der erste</rs>. Der Verstand hat mehr Forderungen daran,
                    als an den ersten, und in diesem Sinne mußte dem vernünftigen Leser<pb n="124"/>
                    entgegengearbeitet werden. Die Fabel mußte sich dem Ideellen nähern und zuletzt
                    darin entfalten, die Behandlung aber des Dichters eigenen Weg nehmen. Es gab
                    noch manche andere, herrliche, reale und phantastische Irrthümer, in welche der
                    arme Mensch sich edler, würdiger, höher, als im ersten gemeinen Theile
                    geschieht, verlieren durfte. Die Behandlung mußte aus dem Specifischen mehr in
                    das Generische gehen; denn Specification und Varietät gehören der Jugend
                    an.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Tizian, der große Colorist, malte im hohen Alter
                    diejenigen Stoffe, die er früher so concret nachzuahmen gewußt hatte, auch nur
                    in abstracto, z.B. den Sammet, nur als Idee davon – eine Anekdote, die Goethe
                    mir mehrmals mit Beziehung auf sich erzählte.<anchor xml:id="graef_1962_end"
                    /></p>
                <pb n="125"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="213"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1435.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="213"/>
                    
                    <head><date>Zwischen 1825 und 1832.</date></head>
                <head>Mit <persName>den russischen Grafen S.</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich kann nicht sagen, daß ich in der Stimmung war, einem
                    großen Manne meine Huldigung zu bringen, als ich wenige Stunden nach meiner
                    Ankunft in Weimar unsere Karten im Hause des Geheimrath v. Goethe abgeben ließ.
                    Von Natur ernst und – ich sage es unbefangen – nicht ohne angeborenen Stolz
                    hielt ich es stets für eine Art Erniedrigung, Männern, welche weder unsere
                    Herren, noch unsere Wohlthäter sind, eine Ehrfurcht zu erweisen, welche sich
                    bloß auf ihre Talente oder allgemeinen Verdienste bezieht. Ebensowenig möchte
                    ich solche Huldigung empfangen, wenn ich durch etwas anderes ausgezeichnet wäre,
                    als meine äußeren Verhältnisse, welche die Gaben zufälligen Glückes sind, und
                    zwar nicht minder, als alle große Talente und Naturgaben. Zudem haben mir
                    Goethes Werke nie ein, der Verehrung ähnliches Gefühl eingeflößt. Seine
                    kernhaften Gedanken, seine muntere Laune, sein tiefer Blick in die menschliche
                    Natur haben oft einen lauten, beifälligen <pb n="214"/> Zuruf in meiner Brust
                    erweckt, aber dieser Beifall hatte wenig Schmeichelhaftes für die Menschheit,
                    und mein Wohlgefallen erstreckte sich nur auf wenige seiner Werke. Die meisten
                    übrigen, besonders die so berufenen ›Wilhelm Meisters Lehr- und Wanderjahre‹
                    waren mir immer höchst zuwider. Goethe ist bewunderswürdig, wo er sich
                    concentrirt in Sprache und Auffassung seines Gegenstandes, wie im ›Faust‹ zwar
                    erinnert er da stark an Shakespeare's unnachahmliches Vorbild, aber es bleibt
                    uns dennoch eine große Eigenthümlichkeit übrig, welche seine Erscheinung
                    weltbedeutend macht. Breitet er sich aber aus und fängt er an zu zergliedern,
                    auszumalen und zu umrahmen, da ward mir seine weitschweifig kalte Behaglichkeit,
                    womit er sich selbst anhört, sein unredliches Gespinnst von unbedeutenden
                    Gedankenfasern, seine Goldschlägerarbeit von nachgeahmten und nachgefühlten
                    Empfindungen in hohem Grabe widerlich. Zwar hörte ich die Deutschen gerade diese
                    Gegenstände meines Mißfallens häufig mit hyperbolischen Redensarten anrühmen,
                    allein ich habe die nationale Empfindelei der Deutschen zu genau kennen gelernt,
                    um mich durch ihren Widerspruch verleiten zu lassen. Kein anderes Volk der Welt
                    vermöchte dieses geistreiche und empfindsame Gefasel seiner Dichter zu genießen,
                    und der triftigste Beweis davon ist, daß es wirklich in keine fremde Sprache
                    übersetzt worden .... Bei diesen Ansichten von Goethes Schriften war ich
                    natürlich, obgleich ich diesen großen <pb n="215"/> Geist hochachte, weit
                    entfernt von dem Enthusiasmus und der Bewunderung, womit, wie ich oft
                    Gelegenheit hatte wahrzunehmen, eine eigene Secte von exaltirten Verehrern
                    dieser Nationalgottheit sich bemerkbar machte. Man hieß sie spottweise
                    Goethekoraxe, und ich hatte die Ehre, von den Häuptern dieser literarischen
                    Partei an Goethe dringend empfohlen zu werden. Sie schienen es ernstlich darauf
                    abgesehen zu haben, aus mir Ungläubigem einen Proselyten zu machen, allein zur
                    Zeit war es ihnen noch so wenig gelungen, daß ich nicht sehr verdrüßlich
                    geworden wäre, wenn Goethe meinen Besuch auf irgend eine höfliche Weise
                    abgelehnt hätte. Meine üble Laune war um so vollkommener, da die deutschen
                    Notabilitäten jeder Art selbst von den Fremden, und zwar ganz besonders von
                    diesen, die Beobachtung eines Ceremoniells verlangen, das mir sehr beschwerlich
                    fiel, da ich mich nicht gern aus meinen bequemen Reisekleidern herausbegab. Mein
                    froher Bruder wurde damit leichter fertig, und als uns endlich die Einladung zu
                    Goethe geworden war, parfumirte und frisirte er sich so sorgfältig, als gälte
                    es, einer schönen Frau einen Morgenbesuch zu machen. Nicht ohne Besorgniß, daß
                    uns die Munterkeit Alexei's Unannehmlichkeiten zuziehen könnte, aber in etwas
                    beruhigt durch seine erprobte Erfahrenheit im guten Ton, fuhr ich mit ihm nach
                    der Villa Goethes. Es begleitete uns dahin der Geheimrath B., der mit Goethe in
                    vertrauten Beziehungen stand und, wie es schien, im freundschaftlichen <pb
                        n="216"/> Auftrage des letzteren den Vermittler zwischen der bewundernden
                    Neugierde der Fremden und der Person des Dichters, der so glücklich ist durch
                    seine Stellung im Staate und in der Gesellschaft gleich ausgezeichnet zu sein,
                    abgab ..... Der Empfang unseres ersten Besuchs war sehr förmlich und steif; die
                    Gravität der sächsischen Dienerschaft und der abgemessene Ernst unsers Wirthes
                    selbst ergötzten meines Bruders heitere Laune nicht wenig. Goethes
                    Persönlichkeit ist bekannt; denn seine Bewunderer haben sie so vollkommen
                    beschrieben, daß keinem Fremden darüber etwas zu sagen übrig bleibt. Er galt mit
                    Recht für einen sehr wohlgemachten Mann mit ausdrucksvoller Physiognomie, was
                    aber seine Manieren betrifft, so fand ich sie erst deutsch und weit entfernt von
                    dem feineren liebenswürdigen Hofton, der in meinem Vaterlande in den höchsten
                    Cirkeln herrscht .....</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Alexei fand Goethes Stolz für tiefbegründet in seinem
                    ganzen Wesen, was ich, bei tieferer Kenntniß seiner Schriften, bestritt. Ich
                    fand einen ebenso großen Widerspruch in seinem äußerlichen Hochmuth, als in dem
                    Grade der Auszeichnung, die er bei unserm Empfange dem Range russischer
                    Edelherren erwies. Dieser Mensch, dachte ich, kann weder sich selbst so
                    hochachten, daß dadurch sein Stolz gerechtfertigt würde, noch eine solche
                    Verehrung für uns empfinden, deren Rang ohne offenkundiges Verdienst ist. Die
                    Folge zeigte, daß ich Goethe in seinem wahren Charakter erkannte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="217"/> So nichtssagend und unbedeutend unsere erste Unterhaltung war, so
                    merkwürdig und unvergeßlich war die Unterredung, welche ich bei meinem
                    Abschiedsbesuch hatte. Den Abend vorher sah er bei sich große Gesellschaft,
                    offenbar nur, um seinen einheimischen Verehrern so seltene Vögel sehen zu
                    lassen, als ein Paar Russen aus der Krim, die seine Schriften gelesen und
                    verstanden hatten. Während wir, besonders mein lustiger Bruder Alexei, ihn in
                    das Verhältniß einer merkwürdigen Reisecuriosität setzten, machte er uns mit
                    großer Gewandtheit selbst zum Gegenstande der Neugierde: wir wurden von allen
                    Seiten mit den sonderbarsten Fragen über Sitten und Gebräuche unseres
                    Vaterlandes bestürmt und hatten kaum Athem genug, sie zu beantworten. Die
                    russische ›Despotie‹ ward mit aller Feinheit in Anregung gebracht und alle die
                    kunterbunten Begriffe von unserer Leibeigenschaft und dergleichen ausgekramt.
                    Ich fand in dem gebildeten Kreise zwar sehr Unterrichtete, – und Goethe selbst
                    war es in hohem Grade – allein der Gesichtspunct, unter dem man die Dinge
                    betrachtete, war ein falscher, daher kam es, daß sich zwischen mir und der
                    Gesellschaft ein höflicher Streit entspann, worin ich – mißverstanden von den
                    Fremdlingen – durch mein energisches Nationalgefühl als Vorfechter der verhaßten
                    Leibeigenschaft figurirte, weil ich den patriarchalischen Charakter des
                    russischen Volkslebens zum Verständniß zu bringen mich bemühte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="218"/> Goethe verhielt sich dabei ziemlich neutral, war aber sichtbar
                    durch unsere Unterhaltung erlustigt und schien sich an unserer Verlegenheit zu
                    weiden. Um mich für diesen Kunstgriff an ihm zu rächen, brachte ich durch eine
                    gewaltsame Wendung das Gespräch auf seine Schriften. Ich fragte ihn geradezu
                    über die kitzlichsten Materien mit einer Unbefangenheit, die mir sogleich über
                    die ganze Gesellschaft ein Übergewicht gab. <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1963_end" xml:id="graef_1963"/>Ich brachte Fragen in
                    Anregung, über welche sich die gelehrten Herren in Deutschland oft wacker
                    gestritten hatten, ohne daß der hohe Meister sich herabgelassen hätte, ihnen aus
                    dem Traum zu helfen. Mein Bruder unterstützte mich hierin in seiner lebhaften,
                    muthwilligen Manier, die, indem sie beleidigte, zugleich versöhnte durch ihre
                    Bonhommie. Wie der ›Westöstliche Diwan‹ zu verstehen sei, <rs>was der ›Faust‹
                    bedeute</rs>, welcher philosophische Gedanke seinen Schriften zu Grunde liege – alles
                    dies wurde so offen und rückhaltslos verhandelt, als ob Goethe hundert Meilen
                    von uns entfernt gewesen wäre. Indessen ließ er sich durch diese Indiscretion
                    nicht außer Fassung bringen; denn sie war ihm, wie ich später hörte, keineswegs
                    neu. Er begnügte sich, lächelnd einige Phrasen mit zweideutigem Sinn zu
                    antworten, und überließ das Wort einem anwesenden Professor aus Leipzig oder
                    Jena, dessen Namen ich vergessen habe. Dieser Mensch hatte es sich zum
                    Hauptgeschäfte seines Lebens gemacht, Goethes Schriften zu interpretiren, und
                    machte nun <pb n="219"/> die umfassendsten Anstalten zu Beantwortung unserer
                    Fragen. Er bewerkstelligte dies mit einem solchen Aufwand unverständlicher
                    Floskeln, philosophischer Kunstausdrücke und gelehrter Gemeinplätze, daß jeder
                    andere Fremde dadurch consternirt werden müßte. Es schien mir nicht
                    unwahrscheinlich, daß Goethe, welcher diesen unleidlichen Schwätzer mit dem
                    beifälligsten Lächeln aufmunterte, sich dessen bediente, um zudringliche Frager
                    abzufertigen, ohne sich selbst auszusetzen. In der That war das Werkzeug zu
                    diesem Zwecke trefflich gewählt; denn es war ebenso schwer, bei dem Geschnarre
                    dieser Disputirmaschine zu Worte zu kommen, als ihr entsprechenderweise zu
                    antworten, wenn man nicht die schwere Menge von Büchern und Journalen gelesen
                    hatte, deren Geist in dem Doctor wohnte. Da ich nichts von seinem Gewäsch
                    verstand, so bat ich ihn mit der Miene der Erbauung, mir den Sinn seiner langen
                    Rede in französischer Sprache auszudrücken, da ich nicht so glücklich sei, mit
                    der neuen Bereicherung der deutschen Sprache durch Tausende corrupter Worte aus
                    dem Griechischen, Lateinischen und Französischen, namentlich mit den terminis
                    technicis der Berliner Philosophie allzuinnig vertraut zu sein, allein der
                    gelehrte Commentator und Panegyriker von Profession erklärte mir rund: man könne
                    in seiner andern Sprache als der deutschen über den großen Meister raisonniren.
                    Während ich mich über diese Behauptung mit allem Anstand moquirte, hatte Goethe
                    das Zimmer verlassen, <pb n="220"/> allein ich bin überzeugt, daß er aus einem
                    Seitengemach den Schluß meiner Unterredung mit dem Doctor belauscht hat. Ich
                    beendigte den Streit mit der Erklärung, daß es unmöglich sei sich zu
                    verständigen, wenn die streitenden Partheien von so ganz entgegengesetzten
                    Ansichten ausgingen; denn so überzeugt der gelehrte Herr Professor sei, daß
                    fremde Nationen Goethes Genie und philosophisch-moralischen Einfluß auf sein
                    Zeitalter gar nicht beurtheilen können, so geneigt sei ich mit Lord Byron und
                    seinen Landsleuten zu glauben, daß Goethe von keiner Nation in der Welt so
                    vollkommen mißverstanden worden sei, als von der deutschen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Kaum hatte ich in Demuth diese kühne Behauptung
                    ausgesprochen, als Goethe mit unbefangener, aber ernster Miene eintrat und die
                    Gesellschaft einlud, sich in ein anderes Zimmer zum Souper zu begeben. Sein
                    Betragen gegen mich schien einige Gereiztheit über das üble Compliment, das ich
                    dem deutschen Volke gemacht, auszudrücken, doch sandte er mir, wie verstohlen,
                    zuweilen Blicke zu, die mir keinen Groll merken ließen; demungeachtet wollte die
                    Unterhaltung nicht mehr ungezwungen werden und ich entfernte mich in der
                    Meinung, daß ich die Gesellschaft und insbesondere den Wirth und beider
                    Nationalgefühl beleidigt hätte. Allein ich wurde bald enttäuscht, und wie ich
                    später Gelegenheit hatte, viele einzelne aus der Gesellschaft zu sprechen, fand
                    ich zu meinem großen Erstaunen, daß eine Äußerung <pb n="221"/> von der Art, wie
                    sie mir in Rußland, Frankreich, England nicht viel geringer, als eine tödtliche
                    Beleidigung angerechnet worden wäre, vielleicht dem anmaßenden Professor allein
                    unangenehm gewesen sei. Alle übrigen versicherten mich, daß leider in meiner
                    Behauptung Wahrheit läge, nur machte ein jeder zu eigenen Gunsten eine Ausnahme.
                    Ich muß jedoch gestehen, daß ich es lieber gesehen hätte, wenn sie selbst ihre
                    nationalen Irrthümer gegen den Fremden vertheidigt hätten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Den nächstfolgenden Morgen erhielt ich von Goethes Hand
                    ein, mit meinem Tauf- und Familiennamen adressirtes Billet, worin er mich in
                    sehr verbindlichen Ausdrücken zu einer Spazierfahrt einlud. Obwohl durch diese
                    unerwartete Höflichkeit überrascht, nahm ich doch die Einladung an und befand
                    mich eine Stunde später mit dem großen Manne allein in einer Chaise. Es war ein
                    herrlicher Morgen und der rüstige Greis zeigte sich von der belebenden Lenzluft
                    jugendlich erfrischt. Sein Gesicht war von ungewöhnlicher Heiterkeit überstrahlt
                    und sein Auge glänzte von der innern Lebendigkeit, die bei seinem hohen Alter
                    nur von seiner mannhaften Gelassenheit gemäßigt wurde. Als er mich begrüßte,
                    sagte er mit vertraulicher Galanterie zu mir: »Herr Graf! Sie haben gestern mit
                    vieler Nachlässigkeit einige Kostbarkeiten fallen lassen, womit wir Deutsche
                    besser hauszuhalten pflegen, und die mich auf die nähere Bekanntschaft eines so
                    reichen Mannes sehr begierig <pb n="222"/> machten.« Und auf welchen Reichthum
                    meinerseits bezieht sich Ihr Interesse, Herr Geheimrath? fragte ich dagegen.
                    »Auf den Ihrer Ideen,« erwiederte er. Ich dankte mit einer Verbeugung für das
                    Compliment, das mir nicht hinlänglich motivirt schien. »Ohne Schmeichelei, Herr
                    Graf!« fuhr er fort, indem er dem Ausdruck meiner Gedanken zuvorkam; »ich habe
                    oft Gelegenheit zwischen den Beifallsbezeigungen alltäglicher Menschen und der
                    allein ehrenden Anerkennung denkender Menschen zu unterscheiden, daß Sie mir
                    ohne Gefahr die Gewandtheit zutrauen können, aus den Unscheinendsten in Sprache
                    und Benehmen den Mann von selbständigem Geiste zu erkennen. Ich befinde mich in
                    dem Falle Voltaire's, der nichts heißer erstrebte, als die Anerkennung
                    derjenigen, die ihm ihren Beifall versagten. Sie werden mir sagen, daß Sie es
                    nicht sind, der mir Beifall versagt, allein schon der äußere Schein einer
                    widersprechenden Gesinnung gegen die öffentliche Meinung – deren Richtigkeit Sie
                    gestern bestritten haben – zeigt mir den Mann von selbständigem Geist und
                    Charakter; denn ein solcher allein wagt es da zu widersprechen, wo alle übrigen
                    einverstanden sind. Ich überlasse es Ihnen zu entscheiden, ob ich Sie richtig
                    beurtheilt habe.« Ich erwiederte, daß sein Urtheil zu schmeichelhaft sei, als
                    daß ich es schlechthin bestätigen könnte, daß ich jedoch zu einem bescheidenen
                    Zweifel geneigt sei, daß einem so großen Mann im Genuß des Weltruhms die Meinung
                    eines <pb n="223"/> reisenden Cavaliers und alltäglichen Curiositätenjägers auch
                    nur im allergeringsten Grade bedeutend sein könne. An diese Initiative knüpfte
                    sich ein höchst interessantes Gespräch über Berühmtheit, Bedeutung und Schicksal
                    der Goethischen Schriften, in dem sich der Dichter mit einer liebenswürdigen
                    Offenheit herausließ, welche mir die innersten Falten seines Charakters öffnete.
                    Ich habe seine wesentlichen Äußerungen unmittelbar nach dieser Spazierfahrt in
                    der folgenden Weise zusammengetragen mit der Absicht, sie einst der
                    Offentlichkeit zu übergeben, wenn der Tod des Sprechers mich erst der Pflichten
                    der Discretion vollkommen entbunden haben würde.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> – – – – – – – – – – – – – – – –</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hier sind seine Worte unzusammenhängend, rhapsodisch,
                    verkürzt und so treu, als sie das Gedächtniß wiedergiebt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Der Ruhm, mein Herr Graf, ist eine herrliche Seelenkost:
                    sie stärkt und erhebt den Geist, erfrischt das Gemüth; das schwache Menschenherz
                    mag sich daher gern daran erlaben. Aber man gelangt gar bald auf dem Wege der
                    Berühmtheit zur Geringachtung derselben. Die öffentliche Meinung vergöttert
                    Menschen und lästert Götter; sie preist oft die Fehler, worüber wir erröthen,
                    und verhöhnt die Tugenden, welche unser Stolz sind. Glauben Sie mir: der Ruhm
                    ist so verletzend fast, als die Verrufenheit. Seit dreißig Jahren kämpfe ich
                    gegen den Überdruß, und Sie würden ihn <pb n="224"/> begreifen, wenn Sie nur
                    wenige Wochen mit ansehen könnten, wie mich täglich eine Anzahl von Fremden zu
                    bewundern verlangt, wovon viele meine Schriften nicht gelesen haben – wie fast
                    alle Franzosen und Engländer – und die meisten mich nicht verstehen. <hi
                        rend="italic">Sinn und Bedeutung meiner Schriften und meines Lebens ist der
                        Triumph des Reinmenschlichen.</hi> Darum entschlage ich mich dessen nie und
                    genieße, was mir das Glück an Ruhm geboten, aber die süßere Frucht ist mir das
                        <hi rend="italic">Verstehen</hi> der gesunden Menschheit. Darum schätze ich
                    sogar den Widerspruch derer höher, welche die rein menschliche Bedeutung der
                    Kunst erfassen, als den kränklichen Enthusiasmus der überschwänglichen Dichter
                    unseres Volkes, welche mich mit Phrasen ersticken; darum auch mag ich Ihnen gern
                    die Wahrheit Ihrer Behauptung, daß Deutschland mich nicht verstanden, in
                    bedingter Weise zugestehen. Es waltet in dem deutschen Volke ein Geist
                    sensueller Exaltation, der mich fremdartig anweht: Kunst und Philosophie stehen
                    abgerissen vom Leben in abstractem Charakter, fern von den Naturquellen, welche
                    sie ernähren sollen. Ich liebe das ächt volkseigene Ideenleben der Deutschen und
                    ergehe mich gern in seinen Irrgängen, aber in steter Begleitung des
                    Lebendignatürlichen. Ich achte das Leben höher, als die Kunst, die es nur
                    verschönert.« –</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie haben recht: Byron hat mich vollkommen verstanden,
                    und ich glaube, ihn zu verstehen. Ich schätze<pb n="225"/> sein Urtheil so hoch,
                    als er das meinige ehrte, doch war ich nicht so glücklich, seine Meinung von mir
                    in ihrem ganzen Umfange kennen zu lernen.« Diese Bemerkung, mit einer besondern
                    Betonung gesprochen, klärte mich vollkommen über das Hauptmotiv des Interesses
                    auf, welches Goethe an meiner Unterhaltung zu nehmen schien. Ich hatte den Abend
                    vorher einige Worte über Byron fallen lassen, welche nicht nur meine nähere
                    Bekanntschaft mit diesem merkwürdigen Manne verriethen; sondern auch vermuthen
                    ließen, daß ich seine Meinung von Goethe näher zu erforschen Gelegenheit gehabt.
                    In der That hatte ich in Venedig zu wiederholten Malen das Glück gehabt, Byron's
                    vertraulichen Umgang zu genießen, nachdem es mir mit Mühe gelungen war, sein
                    Vorurtheil gegen alle Russen, das damals durch die griechischen Händel
                    begünstigt wurde, wenigstens zugunsten meiner Person zu beseitigen.
                    Seltsamerweise waren es nicht eben meine guten Eigenschaften, welche ihn mit
                    meiner Nationalität aussöhnten, sondern mein damaliger Charakter eines jungen
                    Wildfangs, der das Leben und die Kunst mit der größten Heißgier ausbeutete, nur
                    um zu genießen, wenig bekümmert um Erweiterung seiner Fähigkeiten und
                    Kenntnisse. Byron behandelte mich zwar in der Regel ziemlich wie ein ungezogenes
                    Kind, und während seiner Sonderlingslaunen oft mit Rauheit, aber zugleich erwies
                    er mir, dessen Falschheit er zu fürchten keine Ursache hatte, mehr Vertrauen,
                    als irgend einem seiner <pb n="226"/> damaligen Bekannten, die ihn oft aus
                    eigennützigen Beweggründen umschwärmten. Unser Umgang war nicht der
                    gleichgestimmter Kunstverehrer, sondern die Gemeinschaft lebenslustiger
                    Bonvivants, die nie gesättigt werden. Ich lernte aber dadurch viele
                    Particularitäten aus dem Privatleben Byron's kennen, deren Mittheilung an Goethe
                    mit der lebhaftesten Theilnahme aufgenommen wurde und die Selbstcharakteristik
                    meines Wirthes unterbrachen, um sie nur mehr zu vervollständigen. Auch hatte
                    Byron durch seine Gewohnheit, in unsere stehende Unterhaltung über schöne
                    Weiber, welchen wir beide mit Eifer nachstellten, interessante Zwischenreden
                    über die Kunst einzuflechten, mich in das Vertrauen seine literarischen
                    Gesinnungen gezogen und mich so in den Stand gesetzt, Goethes Neugier zu
                    befriedigen. Ich sagte ihm daher, daß ich in der That so glücklich sei, ihm
                    einige Aufschlüsse über Byron's Gesinnungen gegen ihn geben zu können, und gab
                    ihm ein solches Resumé meiner Unterredungen mit Byron über Kunst und Literatur,
                    bei welchem Goethe wirklich sehr oft das Hauptthema war, dessen Beurtheilung
                    Goethe nothwendig in seiner interessanten Selbstcharakteristik weiter führen
                    mußte. Ich ging dabei nicht ganz aufrichtig und uneigennützig zuwerke, und zwar
                    aus Rücksichten des Anstandes und der Schicklichkeit, welche mir nicht
                    erlaubten, mehr, als Byron's Gesinnungen zu hinterbringen; seine Äußerungen
                    hingegen waren meist so beschaffen, daß sie Goethe leicht hatten mißfallen
                    können, obgleich Byron <pb n="227"/> vieles Wohlwollen für ihn gefühlt hat. So
                    sprach er oft von seiner Heuchelei mit vielem Humor, aber wenig Ehrerbietung und
                    sagte einst von ihm: er ist ein alter Fuchs, der nicht aus seinem Bau herausgeht
                    und von da recht anständig predigt. Seine ›Wahlverwandtschaften‹ und ›Werther's
                    Leiden‹ nannte er eine Persiflage der Ehe, wie sie sein dienstbarer Geist
                    Mephistopheles selbst nicht besser hätte schreiben können; der Schluß dieser
                    beiden Romane sei der Gipfel von Ironie. Indessen gab mir die Erinnerung an
                    Byron's Äußerungen über Goethe einen so reichen Stoff zu Schmeicheleien, daß ich
                    ohne Furcht, Goethe zu beleidigen, auch einige Andeutungen über die Abweichung
                    der Meinungen Byron's fallen lassen konnte. Goethe war dadurch so befriedigt,
                    daß er mit einer ungewöhnlichen Wärme die Unterhaltung fortsetzte und den ganzen
                    Tag von dem einen Gegenstande derselben angeregt blieb.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Deutung seiner Philosophie, welche ich ihm bei den
                    vielen Gelegenheiten dazu unverhohlen mittheilte, schien ihm besonders wohl zu
                    gefallen, weil er sie durch Byron's Urtheil, auf das er viel hielt, bestätigt
                    fand. Es kamen Dinge zur Sprache, die Goethe gewiß niemals zu wiederholen gewagt
                    hat. Ich bemerkte ihm diese Vermuthung, und er gestand lächelnd, daß er nicht im
                    Sinne habe, sie Lügen zu strafen. »Aber weil wir einmal im Offenherzigen sind,«
                    sagte er, »so will ich Ihnen nur gestehen, daß ich den Sinn von allem
                    Besprochenen in den Zweiten Theil meines <pb n="228"/> ›Faust‹ gelegt habe und
                    deshalb gewiß bin, daß dieser Schluß nach meinem Tode von meinen Landsleuten für
                    das langweiligste Product meines Lebens wird erklärt werden.«<anchor
                        xml:id="graef_1963_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und wunderbar! Einige Jahre nach dieser Unterredung bekam
                    ich gleichzeitig mit dem zweiten Bande des ›Faust‹ ein angesehenes deutsches
                    Blatt zur Hand, worin es hieß: So wie die physische Erscheinung dieses Buches
                    Goethes körperliches Dasein, so hat der darin wohnende Geist seinen Genius
                    überlebt.</p>
                <pb n="229"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="269"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1464.</num></head> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="269"/>
                    
                    <head><date>1800, Mitte November.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich Schlegel</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Goethe ist hier und hat mir eine Kleinigkeit, die er zum
                    Geburtstag der alten Herzogin gemacht – <pb n="270"/> »Alte und neue Zeit« –
                    gezeigt. Er hat mich über die griechischen Namen consultirt und schien mit
                    denen, die ich ihm vorschlug – »Paläophron und Neoterpe« – zufrieden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1000_end" xml:id="graef_1000"/>Daß
                    <rs>ein gewaltiges griechisches Trauerspiel von ihm zu erwarten ist, in Trimetern
                    und chorähnlichen Chören</rs>, hat Dir Dorothea [Schlegel], glaube ich, schon als
                    Resultat seines letzten Hierseins geschrieben. Er hat einigemal recht viel
                    darüber mit mir gesprochen, indessen habe ich mich doch nicht überwinden können
                    zu fragen nach dem Sujet.<anchor xml:id="graef_1000_end"/><anchor xml:id="N47"/>
                    <ref target="#F47">
                        <hi rend="sup">1</hi>
                    </ref>
                </p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F47"/>
                    <ref target="#N47">1</ref> Das griechische Trauerspiel ist »Helena«.</p>
                <pb n="271"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="358"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1533.</num></head> <milestone
                        unit="page" type="startpage" n="358"/>
                    
                    <head><date>1820, Ende
                        September (?).</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich Förster und dessen
                        Gattin</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1226_end" xml:id="graef_1226"/>Zur Feier des
                    siebzigsten Geburtstages Goethes hatte der
                    Staatsrath Schulz in seinem, in Schönhausen <pb
                        n="359"/> bei Berlin gelegenen Landhause die
                    näheren Freunde und Freundinnen des Dichters zu
                    einem festlichen Mittagsmahle versammelt. Reden,
                    Toaste und Gesänge fehlten nicht und meine Frau
                    trug ein von mir gedichtetes Lied, ›Der Musen und
                    Grazien der Mark Glückwunsch‹, vor.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Als bei einem späteren
                    Besuche in Weimar Goethe meiner Frau Freundliches
                    über ihren Gesang sagte, erwiederte sie ihm,...
                    daß sie von seiner gütigen Gesinnung, überrascht
                    sei, da sie ja in Berlin zuhaus gehöre, wo die
                    Musen und Grazien der Mark sich aber nicht rühmen
                    könnten, in besonderer Gunst bei ihm zu stehen.
                    Goethe nahm den Scherz wohl auf und erwiederte ihn
                    mit der Versicherung, daß er von seinem Unglauben
                    bekehrt worden sei, seitdem ihm eine der Musen und
                    Grazien in Person, und zwar beides in Einer
                    erschienen sei. Die Zeiten, meinte er, seien
                    längst vorüber, wo Nicolai mit Biester und Gedike
                    als die Alleinherrscher im Reiche des guten
                    Geschmackes in Berlin dominirten. »Aber ich bin
                    ja« – fiel ihm meine Frau in die Rede – »eine
                    Tochter Gedike's, habe also auch etwas von jener
                    gefährlichen Erbschaft angetreten.« Goethe, ohne
                    im Geringsten in Verlegenheit gebracht zu sein,
                    entgegnete, ihre beiden Hände fassend und ihr
                    freundlich in die Augen sehend: wie er nicht
                    geglaubt hätte, daß es ihm beschieden sein werde,
                    in seinen alten Tagen noch einmal in die schönste
                    Ausgabe von Gedike's Lesebuch einen, ihn über so
                    <pb n="360"/> manches Wissenswerthe aufklärenden
                    Blick thun zu dürfen. Gegen mich sich wendend,
                    erinnerte Goethe daran: er habe vom Staatsrath
                    Schultz erfahren, daß ich bei einer ihm zu Ehren
                    auf Schultzes Landhause veranstalteten
                    Festlichkeit ein Gedicht vorgetragen habe: ›Die
                    neuen Musen und Grazien in der Mark.‹ »Lassen Sie
                    es doch von Freund Zelter in Musik setzen und
                    singen Sie mir es bei einem nächsten Besuche vor!
                    Er ist den jüngern Musen diese Genugthuung
                    schuldig, da sich die alten dieser Vergünstigung
                    zu erfreuen gehabt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe hatte sich in
                    die Sophaecke zurückgezogen, um nicht von dem
                    Lampenschein geblendet zu werden, gegen welchen er
                    sich außerdem durch einen grünen Schirm zu
                    schützen suchte. Meine Frau sang den ›König in
                    Thule,‹ ›Meine Ruhe ist hin,‹ dann später ›O neige
                    Du Schmerzensreiche‹ u.s.w. Nach einigen
                    freundlichen, »dem seelenvollen und innig
                    leidenschaftlichen« Vortrage der Sängerin
                    gespendeten Worten sprach er sich anerkennend und
                    eingehend über die <rs>Compositionen des Fürsten
                    Radziwill</rs> aus, die ihm ja auch, und zwar
                    vorzüglich die Chöre, von unserm
                    gemeinschaftlichen Freunde Zelter als vorzüglich
                    gelungen gerühmt worden seien. Nur damit erklärte
                    er sich nicht einverstanden, <rs>daß der Componist
                    auch die Selbstgespräche Faust's, welche sich wohl
                    ohne musikalische Beihülfe zur Geltung bringen
                    würden, mit Musik ausgestattet habe</rs>, wodurch das
                    Drama den zwitterhaften <pb n="361"/> Charakter
                    des Melodramas erhalte, welches weder Schauspiel
                    noch Oper, nicht Fisch, nicht Fleisch sei. In
                    dieser Meinung wurde er noch durch die Mittheilung
                    bestärkt, daß wenn der Fürst die Monologe, welche
                    er sicherer als irgend ein Schauspieler, auch mit
                    Verständniß und tiefgefühlter Empfindung spreche
                    und sich selbst auf dem Cello begleite, das
                    Gedicht zur vollen Geltung gelange, wenn aber der
                    Schauspieler die Rolle spreche, Musik und Rede oft
                    auseinandergeriethen, wodurch Zögerung und
                    Fortschreiten an unrechter Stelle unvermeidlich
                    würden. So angemessen der Stimmung die
                    musikalische Begleitung zu Faust's Monolog
                    ›Verlassen hab' ich Feld und Auen‹ u.s.w sei, so
                    störe es jedenfalls, daß der Sprechende, als
                    abhängig, oft an unpassenden Stellen unterbrochen
                    und aufgehalten von der musikalischen Begleitung
                    erscheint. Er sei immer der Meinung gewesen, daß
                    die bezeichneten Stellen keiner musikalischen
                    Beihilfe bedürften, worin er vollkommen dem
                    geistreichen Coleridge zustimme:</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <p> An orphic tale indeed,</p>
                <p> A tale divine of high and passionate
                    thoughts,</p>
                <p> To their own music chaunted.</p>
                <lb/>
                <p> (Der Faust) Ein orphisches Gedicht
                    fürwahr,</p>
                <p> Ein göttliches, voll hoher, leidenschaftlicher
                    Gedanken,</p>
                <p> Ertönend zu der eigenen Musik.</p>
                <lb/>
                <p>Als von einer der anwesenden Damen bemerkt
                    wurde, daß die Musik Beethoven's zu Egmont's
                    Monolog <pb n="362"/> im Kerker und zur
                    Erscheinung Clärchens als Traumbild von
                    unbeschreiblich rührender Wirkung sei, sagte
                    Goethe: »Nun, da möchte ich doch auf den
                    bedeutenden Unterschied der Situation der beiden
                    Scenen aufmerksam machen. Faust kehrt von dem
                    Spaziergange zurück; in ernste Betrachtungen
                    versenkt, verweist er den knurrenden Pudel, der
                    ihn stört, zur Ruh und begiebt sich dann daran,
                    mit Sinnen und Nachdenken sich das Verständniß
                    über die schwerste Stelle des Evangeliums zu
                    erschließen. Dies alles scheint mir zu
                    musikalischen Begleitung nicht geeignet. Da ist es
                    doch etwas anderes, wenn Egmont den langentbehrten
                    Schlaf herbeiwünscht.« Mit einem Ausdrucke
                    tiefempfundenster Wehmuth, die uns alle zu Thänen
                    rührte, recitirte Goethe die Worte: ›Süßer Schlaf!
                    Du kommst, wie ein reines Glück, ungebeten,
                    unerfleht, am willigsten. Du lösest die Knoten der
                    strengen Gedanken, verwischest alle Bilder der
                    Freude und des Schmerzens; ungehindert fließt der
                    Kreis innerer Harmonieen, und eingehüllt in
                    gefälligen Wahnsinn versinken wir und hören auf zu
                    sein.‹ – »Hier hab' ich ausdrücklich angegeben,
                    daß Musik seinen Schlummer begleiten soll, sanft
                    während der Erscheinung des Traumbildes, das
                    verschwindet, als die Trommeln der Wache ertönen,
                    welche Egmont zum Blutgerüst begleiten soll.
                    Hierbei ist allerdings die musikalische Begleitung
                    angezeigt, und Beethoven ist mit bewundernswerthem
                    Genie in meine Intentionen eingegangen.«</p>
                <pb n="363"/>
                <p>An einem der folgenden Tage, an welchem wir
                    wieder eine Einladung zu Frau v. Goethe in den
                    Garten erhalten hatten, fand auch Goethe sich ein
                    und brachte das Gespräch wieder auf die
                    Compositionen des Fürsten Radziwill, theils um
                    meiner Frau, welche von den Verehrerinnen des
                    fürstlichen Componisten nicht der geringsten eine
                    war, etwas Freundliches über ihren Gesang zu
                    sagen, theils – und vielleicht mehr noch – um sie
                    wegen ihrer Schwärmerei für ihre geliebte
                    Vaterstadt Berlin mit dem ihm eigenen
                    liebenswürdigen Humor zu necken,<anchor xml:id="graef_1226_end"/> sagte er: »Berlin
                    mag sich, seitdem ich dort war, und das ist schon
                    lange her, sehr verändert und verschönert haben,
                    allein zwei Dinge würde ich dort gewiß ebenso wie
                    vordem alltäglich wiederfinden: unter den Linden
                    Staubwolken und am Himmel Regenwolken.« – »Was die
                    Staubwolken betrifft,« entgegnete Laura, »so
                    wissen wir uns zu helfen: entweder wir machen uns
                    nichts aus dem Staube oder« – »wir machen uns aus
                    dem Staube« – unterbrach sie Goethe. »Dies
                    letztere Mittel,« fügte Frau Ottilie hinzu, »würde
                    sich doch wohl am meisten empfehlen.« – »Und was
                    die Regenwolken betrifft,« nahm Laura die Rede
                    wieder auf, »so würden Sie bei unserm Freund
                    Zelter und auch sonst überall den Himmel voller
                    Geigen finden, und das Cello des Fürsten Radziwill
                    würde sich gewiß Ihres Beifalls erfreuen.« – Meine
                    Frau erging sich aufs neue in lebhafter
                    Schilderung des fürstlichen Componisten<pb n="364"
                    /> und Virtuosen und fügte dann hinzu: »wir wollen
                    es schon noch durchsetzen, daß Excellenz nach
                    Berlin kommen; ich habe mit Doris und Rosamunde
                    [Zelter's Töchtern] eine kleine Verschwörung
                    gemacht.« – »Und wollen Sie mir davon nicht vorher
                    einen kleinen Wink geben?« fragte Goethe. – »Nicht
                    alles, aber etwas will ich davon verrathen: wir
                    halten die in Aussicht gestellte Sendung der
                    delicaten Teltower Rübchen zurück und liefern Sie
                    nur aus, wenn Sie sie selbst abholen.« – »Da seht
                    ihr guten Kinder nun,« sagte Goethe zu den andern
                    Damen gewendet, »wie gefährlich die lieben
                    Berlinerinnen sind: wenn es ihnen mit ihrem
                    Lockvogel auf dem Cello nicht gelingt, so halten
                    Sie eine Lockspeise bereit, sodaß wir amende doch
                    wohl anbeißen.«</p>
            </div>
            <pb n="379"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1544.</num></head> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="379"/>
                    
                    <head><date>1823, zwischen Ende Mai und Anfang Juli.</date></head>
                <head>Mit <persName>Joseph Stieler</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Im Jahre 1828 erhielt Stieler von König Ludwig den
                    ehrenvollen Auftrag, nach Weimar zu reisen, um den greisen Dichter nach dem
                    Leben zu malen. »Wir müssen eilen,« sagte Goethe, bald nachdem Stieler bei ihm
                    eingetreten war<anchor xml:id="N137"/>
                    <ref target="F137">
                        <hi rend="sup">1</hi>
                    </ref>, »wir müssen eilen, das Gesicht zu bekommen. Der Großherzog ist
                    weggegangen« (mit Bezug auf dessen Tod) »und nicht wiedergekommen; wer verbürgt
                    einem, daß man morgen erwacht?« Goethe war mit dem Portrait äußerst zufrieden
                    und bemerkte <pb n="380"/> nach dessen Vollendung unter anderm scherzhaft: »Ich
                    danke dem König, daß er nicht den Scharfrichter geschickt hat, um meinen Kopf zu
                    besitzen. Hier ist mein Kopf von Ihnen auf eine bequeme Weise
                    abgenommen.«...</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe äußerte einmal zu Stieler in Weimar: »Die Maler
                    sind die Götter der Erde, nichts ist der Dichter: ein Buch muß er schreiben, um
                    vor das Publicum treten zu können; auf einer Tafel mit einem Blick vermag der
                    Künstler sich auszusprechen, die höchste und allgemeinste Wirkung zu erreichen.«
                    – weiter bemerkte er: <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1631_end"
                        xml:id="graef_1631"/>»Die bildende Kunst muß durch die Sinne des Gesichts
                    empfangen werden, sie ist folglich durch die technischen Vollkommenheiten
                    bedingt und ohne Zeichnung und Colorit, Schatten und Licht gar nicht denkbar.
                    Ich schätze wegen letzterem die Engländer (!) sehr. Ich halte diese Vorzüge
                    höher, als einen glücklichen Gedanken, der, wenn er dem Auge nicht gehörig
                    vorgestellt wird, nur der Poesie angehört.« Goethe hatte bei diesem Ausspruch
                    die Cornelius'sche Kunstrichtung im Sinne, die er kurzweg die »altdeutsche«
                    nannte und über die er sich gegen Stieler, der sich dieser Richtung auf's
                    Wärmste annahm, gar nicht sehr günstig äußerte. Dürer, sagte er, würde ein ganz
                    anderer Künstler geworden sein, wenn er in Italien gelebt hätte, und nun lege
                    man sich dieselben Fesseln an, welche Dürer und seine deutschen Kunstgenossen
                    gern würden abgeschüttelt haben, wenn es ihre Zeit<pb n="381"/> erlaubt hätte.
                    Ja, Goethe ging wunderlich genug so weit, den geleckten <rs>Retzsch als Illustrator
                    des ›Faust‹</rs> über Cornelius zu stellen. Er möge den <rs>Cornelius'schen ›Faust‹</rs> nicht
                    leiden, versicherte er; er trete nicht auseinander, er sei ihm zu altdeutsch und
                    Goethe fügte hinzu: »Dieses Gedicht hat man sooft darstellen gesucht, ich halte
                    aber dafür, daß es wenig für die bildende Kunst geeignet ist, weil es zu
                    poetisch ist. Retzsch hat mehr das wirklich Darzustellende ergriffen.«<anchor
                        xml:id="graef_1631_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Einen starken Anknüpfungspunkt mündlichen, wie später
                    schriftlichen Verkehrs zwischen beiden Männern bildete Goethes Farbenlehre. Der
                    Künstler (Stieler) – heißt es in dem Aufsatz [von Marggraff im ›Abendblatt der
                    Münchener Zeitung‹] – hatte längst die praktische Anwendbarkeit der Goethe'schen
                    Lehre erprobt, und es darf uns daher nicht wundernehmen, wenn Goethe in solchen
                    und ähnlichen Erfahrungen die Unumstößlichkeit seines Systems bestätigt
                    fand.</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F137"/>
                    <ref target="N137">1</ref> Selbstverständlich irrige Zeitbestimmung; der
                    Großherzog starb erst während St.'s Anwesenheit</p>
                <pb n="382"/>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
