<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biedermann 1, Bd. 7</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-04-02" who="gorbunova">Ablegung der Entstehungszeugnisse, Fehlermeldungen korrigiert, Einfügen der Startseite</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <div type="conversation">
               
                    <head><num type="biedermann-1">1175.</num></head> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="1"/>
                    
                    <head><date>1829, Ende Januar.</date></head>
                    <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich bin jetzt mehr bei Goethe, als je; seit vierzehn Tagen
                    esse ich jeden Mittag mit ihm allein und erquicke mich an seinen himmlischen
                    Gesprächen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1691_end"
                        xml:id="graef_1691"/>In den letzten Tagen hat Goethe sich einige Male nach
                    Ihnen [Auguste Kladzig] erkundigt, welches ich Ihnen sagen muß. Er erzählte mir
                    nämlich, daß <rs>der »Faust« in Braunschweig auf die Bühne gebracht worden</rs> und
                    zeigte mir einen Brief von Klingemann, worin dieser schrieb, mit wie großem
                    Beifalle das Stück aufgenommen und wie die drei Hauptfiguren – Faust,
                    Mephistopheles und das Gretchen – nach der Vorstellung herausgerufen wurden. Da
                    das Stück nun sich über alle deutsche Bühnen verbreiten wird, und wir es auch
                    hier hoffentlich bald sehen werden, so sprachen wir über die Besetzung. La Roche
                    gaben wir den Mephistopheles und freuten uns, daß dieser bedeutende Künstler
                    eine neue Gelegenheit fände, sein Studium und Talent auf eine Rolle zu
                    verwenden, die ihm zur Entwickelung seiner Kräfte die reichsten <pb n="2"/>
                    Anlässe giebt. Über Faust und Gretchen waren wir nicht entschieden. »Es ist
                    schade,« sagte Goethe, »daß die Kladzig als Künstlerin nicht ausgebildet genug
                    ist; sie ist schön, sie hat den Wuchs, sie hat die Jugend: das wäre ein
                    Gretchen!« – »Ja,« sagte ich, »es ist schade!«<anchor xml:id="graef_1691_end"/>
                    Ich sagte keine Silbe weiter, aber in meinem Innern wirkten Goethes Worte fort,
                    und ich freute mich, daß er Ihrer gedachte.</p>
                <pb n="3"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="9"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1180.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="9"/>
                    
                    <head><date when="1829-02-10">1829, 10. Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1696_end"
                        xml:id="graef_1696"/>Ich fand Goethe umringt von Karten und Plänen in Bezug
                    auf den Bremer Hafenbau, für welches großartige Unternehmen er ein besonderes
                    Interesse zeigte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann viel über Merck gesprochen, von welchem er mir
                    eine poetische Epistel an Wieland vom Jahre 1776 vorliest, in höchst
                    geistreichen aber etwas derben Knittelversen. Der sehr heitere Inhalt geht
                    besonders gegen Jacobi, den Wieland in einer zu günstigen Recension im ›Merkur‹
                    überschätzt zu haben scheint, welches Merck ihm nicht verzeihen kann.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Über den Zustand damaliger Cultur, und wie schwer es
                    gehalten, aus der sogenannten Sturm- und Drangperiode sich zu einer höhern
                    Bildung zu retten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Über seine ersten Jahre in Weimar. Das poetische Talent
                    im Conflikt mit der Realität, die er durch seine Stellung zum Hofe und
                    verschiedenartige Zweige des Staatsdienstes zu höherm Vortheil in sich
                    aufzunehmen genöthigt ist. Deshalb in den ersten zehn Jahren nichts Poetisches
                    von Bedeutung hervorgebracht. Fragmente vorgelesen. Durch Liebschaften
                    verdüstert. Der Vater fortwährend ungeduldig gegen das Hofleben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="10"/> Vortheile, daß er den Ort nicht verändert, und daß er dieselben
                    Erfahrungen nicht nöthig gehabt zweimal zu machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Flucht nach Italien, um sich zu poetischer Productivität
                    wiederherzustellen. Aberglaube, daß er nicht hinkomme, wenn jemand darum wisse.
                    Deshalb tiefes Geheimniß. Von Rom aus an den Herzog geschrieben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Aus Italien zurück mit großen Anforderungen an sich
                    selbst.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Herzogin Amalie. Vollkommene Fürstin mit vollkommen
                    menschlichem Sinne und Neigung zum Lebensgenuß. Sie hat große Liebe zu seiner
                    Mutter und wünscht, daß sie für immer nach Weimar komme. Er ist dagegen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> <rs>Über die ersten Anfänge des ›Faust‹</rs>:</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Der ›Faust‹ entstand mit meinem ›Werther‹; ich brachte
                    ihn im Jahre 1775 mit nach Weimar. Ich hatte ihn auf Postpapier geschrieben und
                    nichts daran gestrichen; denn ich hütete mich, eine Zeile niederzuschreiben, die
                    nicht gut war und die nicht bestehen konnte.«<anchor xml:id="graef_1696_end"
                    /></p>
                <pb n="11"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="11"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1182.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="11"/>
                    
                    <head><date when="1829-02-12">1829, 12. Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Goethe liest mir das frisch entstandene, überaus herrliche
                    Gedicht: ›Kein Wesen kann zu nichts zerfallen –‹. »Ich habe,« sagte er, »dieses
                    Gedicht als Widerspruch der Verse: ›Denn alles muß zu nichts zerfallen, wenn es
                    im Sein beharren will –‹, geschrieben, welche dumm sind, und welche meine
                    Berliner Freunde bei Gelegenheit der Naturforschenden Versammlung zu meinem
                    Ärger in goldenen Buchstaben ausgestellt haben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Über den großen Mathematiker Lagrange, an welchem Goethe
                    vorzüglich den trefflichen Character hervorhebt. »Er war ein guter Mensch,«
                    sagte er, »und eben deswegen groß; denn wenn ein guter Mensch mit Talent begabt
                    ist, so wird er immer zum Heil der Welt sittlich <pb n="12"/> wirken, sei es als
                    Künstler, Naturforscher, Dichter, oder was alles sonst.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist mir lieb,« fuhr Goethe fort, »daß sie Coudray
                    gestern näher kennen gelernt haben. Er spricht sich in Gesellschaft selten aus,
                    aber so unter uns haben Sie gesehen, welch ein trefflicher Geist und Character
                    in dem Manne wohnt. Er hat anfänglich vielen Widerspruch erlitten, aber jetzt
                    hat er sich durchgekämpft und genießt vollkommene Gunst und Vertrauen des Hofes.
                    Coudray ist einer der geschicktesten Architekten unserer Zeit. Er hat sich zu
                    mir gehalten, und ich mich zu ihm, und es ist uns beiden von Nutzen gewesen.
                    Hätte ich den vor funfzig Jahren gehabt!«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Über Goethes eigene architektonische Kenntnisse. Ich
                    bemerke, er müsse viel in Italien gewonnen haben. »Es gab mir einen Begriff vom
                    Ernsten und Großen,« antwortete er, »aber keine Gewandtheit. Der weimarische
                    Schloßbau hat mich vor allem gefördert. Ich mußte mit einwirken und war sogar in
                    dem Fall, Gesimse zeichnen zu müssen. Ich that es den Leuten von Metier
                    gewissermaßen zuvor, weil ich ihnen in der Intention überlegen war.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gespräch kam auf Zelter. »Ich habe einen Brief von
                    ihm,« sagte Goethe; »er schreibt unter anderm, daß die Aufführung des ›Messias‹
                    ihm durch eine seiner Schülerinnen verdorben sei, die eine Arie zu weich, zu
                    schwach, zu sentimental gesungen. <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1697_end" xml:id="graef_1697"/>Das Schwache ist <pb n="13"/>
                    ein Characterzug unsers Jahrhunderts. Ich habe die Hypothese, daß es in
                    Deutschland eine Folge der Anstrengung ist, die Franzosen los zu werden. Maler,
                    Naturforscher, Bildhauer, Musiker, Poeten, es ist, mit wenigen Ausnahmen, alles
                    schwach, und in der Masse steht es nicht besser.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Doch,« sagte ich, »gebe ich die Hoffnung nicht auf, <rs>zum
                    ›Faust‹ eine passende Musik</rs> kommen zu sehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es ist ganz unmöglich,« sagte Goethe. »Das Abstoßende,
                    Widerwärtige, Furchtbare, was sie stellenweise enthalten müßte, ist der Zeit
                    zuwider. Die Musik müßte im Character des ›Don Juan‹ sein; Mozart hätte den
                    ›Faust‹ componiren müssen. Meyerbeer wäre vielleicht dazu fähig, allein der wird
                    sich auf so etwas nicht einlassen; er ist zu sehr mit italienischen Theatern
                        verflochten.«<anchor xml:id="graef_1697_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann, ich weiß nicht mehr in welcher Verbindung und
                    welchem Bezug, sagte Goethe folgendes sehr Bedeutende.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Alles Große und Gescheidte,« sagte er, »existirt in der
                    Minorität. Es hat Minister gegeben, die Volk und König gegen sich hatten und die
                    ihre großen Plane einsam durchführten. Es ist nie daran zu denken, daß die
                    Vernunft popular werde. Leidenschaften und Gefühle mögen populär werden, aber
                    die Vernunft wird immer nur im Besitz einzelner Vorzüglicher sein.«</p>
                <pb n="14"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="18"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1185.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="18"/>
                    <lb/>
                    <head><date when="1829-02-17">1829, 17. Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Viel über den ›Großkophta‹ gesprochen. »Lavater,« sagte
                    Goethe, »glaubte an Cagliostro und dessen Wunder. Als man ihn als einen Betrüger
                    entlarvt hatte, behauptete Lavater, dies sei ein anderer Cagliostro, der
                    Wunderthäter Cagliostro sei eine heilige Person.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1698_end" xml:id="graef_1698"
                    />Lavater war ein herzlich guter Mann, allein er war gewaltigen Täuschungen
                    unterworfen, und die ganz strenge Wahrheit war nicht seine Sache, er belog sich
                    und andere. Es kam zwischen mir und ihm deshalb zum völligen Bruch. Zuletzt habe
                    ich ihn noch in Zürich gesehen, ohne von ihm gesehen zu werden. Verkleidet ging
                    ich in einer Allee, ich sah ihn auf mich zukommen, ich bog außerhalb, er ging an
                    mir vorüber <pb n="19"/> und kannte mich nicht. Sein Gang war wie der eines
                    Kranichs, weswegen er auf dem <rs>Blocksberg</rs> als Kranich vorkommt.«<anchor
                        xml:id="graef_1698_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich fragte Goethe, ob Lavater eine Tendenz zur Natur
                    gehabt, wie man fast wegen seiner ›Physiognomik‹ schließen sollte. »Durchaus
                    nicht,« antwortete Goethe, »seine Richtung ging bloß auf das Sittliche,
                    Religiöse. Was in Lavater's ›Physiognomik‹ über Thierschädel vorkommt, ist von
                    mir.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gespräch lenkte sich auf die Franzosen, auf die
                    Vorlesungen von Guizot, Villemain und Cousin, und Goethe sprach mit hoher
                    Achtung über den Standpunkt dieser Männer, und wie sie alles von einer freien
                    und neuen Seite betrachteten und überall gerade aufs Ziel losgingen. »Es ist,«
                    sagte Goethe, »als wäre man bis jetzt in einen Garten auf Umwegen und durch
                    Krümmungen gelangt; diese Männer aber sind kühn und frei genug, die Mauer dort
                    einzureißen und eine Thür an derjenigen Stelle zu machen, wo man sogleich auf
                    den breitesten Weg des Gartens tritt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von Cousin kamen wir auf indische Philosophie. »Diese
                    Philosophie,« sagte Goethe, »hat, wenn die Nachrichten des Engländers wahr sind,
                    durchaus nichts Fremdes, vielmehr wiederholen sich in ihr die Epochen, die wir
                    alle selber durchmachen. Wir sind Sensualisten, solange wir Kinder sind;
                    Idealisten, wenn wir lieben und in den geliebten Gegenstand Eigenschaften legen,
                    die nicht eigentlich darin sind; die Liebe wankt, <pb n="20"/> wir zweifeln an
                    der Treue und sind Skeptiker, ehe wir es glaubten. Der Rest des Lebens ist
                    gleichgültig; wir lassen es gehen wie es will und endigen mit dem Quietismus,
                    wie die indischen Philosophen auch.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> In der deutschen Philosophie wären noch zwei große Dinge
                    zu thun. Kant hat die ›Kritik der reinen Vernunft‹ geschrieben, womit unendlich
                    viel geschehen, aber der Kreis nicht abgeschlossen ist. Jetzt müßte ein Fähiger,
                    ein Bedeutender die Kritik der Sinne und des Menschenverstands schreiben, und
                    wir würden, wenn dieses gleich vortrefflich geschehen, in der deutschen
                    Philosophie nicht viel mehr zu wünschen haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hegel,« fuhr Goethe fort, »hat in den ›Berliner
                    Jahrbüchern‹ eine Recension über Hamann geschrieben, die ich in diesen Tagen
                    lese und wieder lese und die ich sehr loben muß. Hegel's Urtheile als Kritiker
                    sind immer gut gewesen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Villemain steht in der Kritik gleichfalls sehr hoch. Die
                    Franzosen werden zwar nie ein Talent wieder sehen, das dem von Voltaire
                    gewachsen wäre. Von Villemain aber kann man sagen, daß er in seinem geistigen
                    Standpunkt über Voltaire erhaben ist, sodaß er ihn in seinen Tugenden und
                    Fehlern beurtheilen kann.«</p>
                <pb n="21"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="35"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1189.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="35"/>
                    <lb/>
                    <head><date when="1829-03-23">1829, 23. März.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">»Ich habe unter meinen Papieren ein Blatt gefunden,« sagte
                    Goethe heute, »wo ich die Baukunst <pb n="36"/> eine erstarrte Musik nenne. Und
                    wirklich, es hat etwas; die Stimmung, die von der Baukunst ausgeht, kommt dem
                    Effect der Musik nahe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Prächtige Gebäude und Zimmer sind für Fürsten und Reiche.
                    Wenn man darin lebt, fühlt man sich beruhigt, man ist zufrieden und will nichts
                    weiter.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Meiner Natur ist es ganz zuwider. Ich bin in einer
                    prächtigen Wohnung, wie ich sie in Karlsbad gehabt, sogleich faul und unthätig.
                    Geringe Wohnung dagegen, wie dieses schlechte Zimmer worin wir sind, ein wenig
                    unordentlich ordentlich, ein wenig zigeunerhaft, ist für mich das Rechte; es
                    läßt meiner innern Natur volle Freiheit, thätig zu sein und aus mir selber zu
                    schaffen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1700_end" xml:id="graef_1700"/>Wir
                    sprachen von Schiller's Briefen und dem Leben, das sie miteinander geführt, und
                    wie sie sich täglich zu gegenseitigen Arbeiten gehetzt und getrieben. »Auch an
                    dem <rs>›Faust‹</rs>,« sagte ich, »schien Schiller ein großes Interesse zu nehmen; es ist
                    hübsch, wie er Sie treibt, und sehr liebenswürdig, wie er sich durch seine Idee
                    verleiten läßt, selber am ›Faust‹ fortzuerfinden. Ich habe dabei bemerkt, daß
                    etwas Voreilendes in seiner Natur lag.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie haben recht,« sagte Goethe, »er war so, wie alle
                    Menschen, die zu sehr von der Idee ausgehen. Auch hatte er keine Ruhe und konnte
                    nie fertig werden, wie Sie an den Briefen über den ›Wilhelm Meister‹ sehen, den
                    er bald so und bald anders haben will. Ich <pb n="37"/> hatte nur immer zu thun,
                    daß ich feststand und seine wie meine Sachen von solchen Einflüssen freihielt
                    und schützte.«<anchor xml:id="graef_1700_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe diesen Morgen,« sagte ich, »seine
                    ›Nadowessische Todtenklage‹ gelesen und mich gefreut, wie das Gedicht so
                    vortrefflich ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie sehen,« antwortete Goethe, »wie Schiller ein großer
                    Künstler war und wie er auch das Objective zu fassen wußte, wenn es ihm als
                    Überlieferung vor Augen kam. Gewiß, die ›Nadowessische Todtenklage‹ gehört zu
                    seinen allerbesten Gedichten, und ich wollte nur, daß er ein Dutzend in dieser
                    Art gemacht hätte. Aber können Sie denken, daß seine nächsten Freunde ihn dieses
                    Gedichtes wegen tadelten, indem sie meinten, es trage nicht genug von seiner
                    Idealität? – Ja, mein Guter, man hat von seinen Freunden zu leiden gehabt!
                    Tadelte doch Humboldt auch an meiner Dorothea, daß sie bei dem Überfall der
                    Krieger zu den Waffen gegriffen und dreingeschlagen habe! Und doch, ohne jenen
                    Zug ist ja der Character des außerordentlichen Mädchens, wie sie zu dieser Zeit
                    und zu diesen Zuständen recht war, sogleich vernichtet, und sie sinkt in die
                    Reihe des Gewöhnlichen herab. – Aber Sie werden bei weiterm Leben immer mehr
                    finden, wie wenige Menschen fähig sind, sich auf den Fuß dessen zu setzen, was
                    sein muß, und daß vielmehr alle nur immer das loben und das hervorgebracht
                    wissen wollen, was ihnen selber gemäß ist. Und das waren die Ersten <pb n="38"/>
                    und Besten, und sie mögen nun denken, wie es um die Meinungen der Masse aussah,
                    und wie man eigentlich immer allein stand.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hätte ich in der bildenden Kunst und in den Naturstudien
                    kein Fundament gehabt, so hätte ich mich in der schlechten Zeit und deren
                    täglichen Einwirkungen auch schwerlich oben gehalten; aber das hat mich
                    geschützt, sowie ich auch Schillern von dieser Seite zu Hilfe kam.«</p>
                <pb n="39"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="73"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1198.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="73"/>
                    <lb/>
                    <head><date when="1829-04-10">1829, 10. April.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">»In Erwartung der Suppe will ich Ihnen indeß eine
                    Erquickung der Augen geben.« Mit diesen freundlichen Worten legte Goethe mir
                    einen Band vor mit Landschaften von Claude Lorrain.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> – – – – – – – – – – – – – – – – –</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="74"/> »Da sehen Sie einmal einen vollkommenen Menschen,« sagte Goethe,
                    »der schön gedacht und empfunden hat und in dessen Gemüth eine Welt lag, wie man
                    sie nicht leicht irgendwo draußen antrifft. Die Bilder haben die höchste
                    Wahrheit, aber keine Spur von Wirklichkeit. Claude Lorrain kannte die reale Welt
                    bis ins kleinste Detail auswendig, und er gebrauchte sie als Mittel, um die Welt
                    seiner schönen Seele auszudrücken. Und das ist eben die wahre Idealität, die
                    sich realer Mittel so zu bedienen weiß, daß das erscheinende Wahre eine
                    Täuschung hervorbringt, als sei es wirklich.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich dächte,« sagte ich, »das wäre ein gutes Wort und
                    zwar ebenso gültig in der Poesie wie in den bildenden Künsten.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich sollte meinen,« sagte Goethe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Indessen,« fuhr er fort, »wäre es wohl besser, Sie
                    sparten sich den fernern Genuß des trefflichen Claude zum Nachtisch, denn die
                    Bilder sind wirklich zu gut, um viele davon hintereinander zu sehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich fühle so,« sagte ich, »denn mich wandelt jedesmal
                    eine gewisse Furcht an, wenn ich das folgende Blatt umwenden will. Es ist eine
                    Furcht eigener Art, die ich vor diesem Schönen empfinde, so wie es uns wohl mit
                    einem trefflichen Buche geht, wo gehäufte kostbare Stellen uns nöthigen
                    innezuhalten, und wir nur mit einem gewissen Zaudern weiter gehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe dem König von Bayern geantwortet,«<pb n="75"/>
                    versetzte Goethe nach einer Pause, »und Sie sollen den Brief lesen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das wird sehr lehrreich für mich sein,« sagte ich, »und
                    ich freue mich dazu.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Indeß,« sagte Goethe, »steht hier in der ›Allgemeinen
                    Zeitung‹ ein Gedicht an den König, das der Kanzler mir gestern vorlas, und das
                    Sie doch auch sehen müssen.« Goethe gab mir das Blatt, und ich las das Gedicht
                    imstillen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Nun, was sagen Sie dazu?« sagte Goethe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es sind die Empfindungen eines Dilettanten,« sagte ich,
                    »der mehr guten Willen als Talent hat und dem die Höhe der Literatur eine
                    gemachte Sprache überliefert, die für ihn tönt und reimt, während er selber zu
                    reden glaubt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie haben vollkommen recht,« sagte Goethe; »ich halte
                    das Gedicht auch für ein sehr schwaches Product: es giebt nicht die Spur von
                    äußerer Anschauung, es ist bloß mental, und das nicht im rechten Sinne.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Um ein Gedicht gut zu machen,« sagte ich, »dazu gehören
                    bekanntlich große Kenntnisse der Dinge, von denen man redet, und wem nicht, wie
                    Claude Lorrain, eine ganze Welt zu Gebote steht, der wird, bei den besten
                    ideellen Richtungen, selten etwas Gutes zu Tage bringen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Und das Eigene ist,« sagte Goethe, »daß nur das geborene
                    Talent eigentlich weiß worauf es ankommt,<pb n="76"/> und daß alle übrigen mehr
                    oder weniger in der Irre gehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das beweisen die Ästhetiker,« sagte ich, »von denen fast
                    keiner weiß, was eigentlich gelehrt werden sollte, und welche die Verwirrung der
                    jungen Poeten vollkommen machen. Statt vom Realen zu handeln, handeln sie vom
                    Idealen, und statt den jungen Dichter darauf hinzuweisen, was er nicht hat,
                    verwirren sie ihm das, was er besitzt. Wem z.B. von Haus aus einiger Witz und
                    Humor angeboren wäre, wird sicher mit diesen Kräften am besten wirken, wenn er
                    kaum weiß, daß er damit begabt ist; wer aber die gepriesenen Abhandlungen über
                    so hohe Eigenschaften sich zu Gemüthe führte, würde sogleich in dem unschuldigen
                    Gebrauch dieser Kräfte gestört und gehindert werden, das Bewußtsein würde diese
                    Kräfte paralysiren, und er würde, statt einer gehofften Förderung, sich
                    unsaglich gehindert sehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie haben vollkommen recht, und es wäre über dieses
                    Kapitel vieles zu sagen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe indeß,« fuhr er fort, »das neue Epos von Egon
                    Ebert gelesen, und Sie sollen es auch thun, damit wir ihm vielleicht von hier
                    aus ein wenig nachhelfen. Das ist nun wirklich ein recht erfreuliches Talent,
                    aber diesem neuen Gedicht mangelt die eigentliche poetische Grundlage, die
                    Grundlage des Realen. Landschaften, Sonnen-Auf- und Untergänge, Stellen wo die
                    äußere Welt die seinige war, sind vollkommen <pb n="77"/> gut und nicht besser
                    zu machen. Das übrige aber, was in vergangenen Jahrhunderten hinauslag, was der
                    Sage angehörte, ist nicht in der gehörigen Wahrheit erschienen, und es mangelt
                    diesem der eigentliche Kern. Die Amazonen und ihr Leben und Handeln sind ins
                    Allgemeine gezogen, in das, was junge Leute für poetisch und romantisch halten
                    und was dafür in der ästhetischen Welt gewöhnlich passirt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es ist dies ein Fehler,« sagte ich, »der durch die ganze
                    jetzige Literatur geht. Man vermeidet das specielle Wahre, aus Furcht, es sei
                    nicht poetisch, und verfällt dadurch in Gemeinplätze.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Egon Ebert,« sagte Goethe, »hätte sich sollen an die
                    Überlieferung der Chronik halten, da hätte aus seinem Gedicht etwas werden
                    können. Wenn ich bedenke, wie Schiller die Überlieferung studirte, was er sich
                    für Mühe mit der Schweiz gab, als er seinen ›Tell‹ schrieb, und wie Shakespeare
                    die Chroniken benutzte und ganze Stellen daraus wörtlich in seine Stücke
                    aufgenommen hat, so könnte man einem jetzigen jungen Dichter auch wohl
                    dergleichen zumuthen. In meinem ›Clavigo‹ habe ich aus den Memoiren des
                    Beaumarchais ganze Stellen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es ist aber so verarbeitet,« sagte ich, »daß man es
                    nicht merkt, es ist nicht stoffartig geblieben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »So ist es recht,« sagte Goethe, »wenn es so ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe erzählte mir sodann einige Züge von Beaumarchais.
                    »Er war ein toller Christ,« sagte er, »und<pb n="78"/> Sie müssen seine Memoiren
                    lesen. Prozesse waren sein Element, worin es ihm erst eigentlich wohl wurde. Es
                    existiren noch Reden von Advocaten aus einem seiner Prozesse, die zu dem
                    Merkwürdigsten, Talentreichsten und Verwegensten gehören, was je in dieser Art
                    verhandelt worden. Eben diesen berühmten Prozeß verlor Beaumarchais. Als er die
                    Treppe des Gerichtshofs hinabging, begegnete ihm der Kanzler, der hinauf wollte.
                    Beaumarchais sollte ihm ausweichen, allein dieser weigerte sich und bestand
                    darauf, daß jeder zur Hälfte Platz machen müsse. Der Kanzler, in seiner Würde
                    beleidigt, befahl den Leuten sei nes Gefolgs, Beaumarchais auf die Seite zu
                    schieben, welches geschah, worauf denn Beaumarchais auf der Stelle wieder in den
                    Gerichtssaal zurückging und einen Prozeß gegen den Kanzler anhängig machte, den
                    er gewann.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich freute mich über diese Anekdote, und wir unterhielten
                    uns bei Tische heiter fort über verschiedene Dinge.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe meinen ›Zweiten Aufenthalt in Rom‹ wieder
                    vorgenommen,« sagte Goethe, »damit ich ihn endlich los werde und an etwas
                    anderes gehen kann. Meine gedruckte ›Italienische Reise‹ habe ich, wie Sie
                    wissen, ganz aus Briefen redigirt. Die Briefe aber, die ich während meines
                    zweiten Aufenthalts in Rom geschrieben, sind nicht der Art, um davon
                    vorzüglichen Gebrauch machen zu können: sie enthalten zu viele Bezüge nach Haus,
                    auf meine weimarischen Verhältnisse, <pb n="79"/> und zeigen zu wenig von meinem
                    italienischen Leben. Aber es finden sich darin manche Äußerungen, die meinen
                    damaligen innern Zustand ausdrücken. Nun habe ich den Plan, solche Stellen
                    auszuziehen und einzeln übereinander zu setzen, und sie so meiner Erzählung
                    einzuschalten, auf welche dadurch eine Art von Ton und Stimmung übergehen wird.«
                    Ich fand dieses vollkommen gut und bestätigte Goethe in dem Vorsatz.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Man hat zu allen Zeiten gesagt und wiederholt,« fuhr
                    Goethe fort, »man solle trachten sich selber zu kennen. Dies ist eine seltsame
                    Forderung, der bis jetzt niemand genügt hat, und der eigentlich auch niemand
                    genügen soll. Der Mensch ist mit allem seinem Sinnen und Trachten aufs Äußere
                    angewiesen, auf die Welt um ihn her, und er hat zu thun, diese insoweit zu
                    kennen und sich insoweit dienstbar zu machen, als er es zu seinen Zwecken
                    bedarf. Von sich selber weiß er bloß wenn er genießt oder leidet, und so wird er
                    auch bloß durch Leiden und Freuden über sich belehrt, was er zu suchen oder zu
                    meiden hat. Übrigens aber ist der Mensch ein dunkles Wesen, er weiß nicht woher
                    er kommt noch wohin er geht, er weiß wenig von der Welt und am wenigsten von
                    sich selber. Ich kenne mich auch nicht, und Gott soll mich auch davor behüten.
                    Was ich aber sagen wollte, ist dieses, daß ich in Italien in meinem vierzigsten
                    Jahre klug genug war, um mich selber insoweit zu kennen, <pb n="80"/> daß ich
                    kein Talent zur bildenden Kunst habe, und daß diese meine Tendenz eine falsche
                    sei. Wenn ich etwas zeichnete, so fehlte es mir an genugsamem Trieb für das
                    Körperliche; ich hatte eine gewisse Furcht, die Gegenstände auf mich eindringend
                    zu machen, vielmehr war das Schwächere, das Mäßige nach meinem Sinn. Machte ich
                    eine Landschaft und kam ich aus den schwachen Fernen durch die Mittelgründe
                    heran, so fürchtete ich immer, dem Vordergrund die gehörige Kraft zu geben, und
                    so that denn mein Bild nie die rechte Wirkung. Auch machte ich keine
                    Fortschritte ohne mich zu üben, und ich mußte immer wieder von vorn anfangen,
                    wenn ich eine Zeit lang ausgesetzt hatte. Ganz ohne Talent war ich jedoch nicht,
                    besonders zu Landschaften, und Hackert sagte sehr oft: ›Wenn Sie achtzehn Monate
                    bei mir bleiben wollen, so sollen Sie etwas machen, woran Sie und andere Freude
                    haben.‹«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich hörte dieses mit großem Interesse. »Wie aber,« sagte
                    ich, »soll man erkennen, daß einer zur bildenden Kunst ein wahrhaftes Talent
                    habe?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das wirkliche Talent,« sagte Goethe, »besitzt einen
                    angeborenen Sinn für die Gestalt, die Verhältnisse und die Farbe, sodaß es alles
                    dieses unter weniger Anleitung sehr bald und richtig macht. Besonders hat es den
                    Sinn für das Körperliche, und den Trieb, es durch die Beleuchtung handgreiflich
                    zu machen. Auch in den Zwischenpausen der Übung schreitet es fort und <pb n="81"
                    /> wächst im Innern. Ein solches Talent ist nicht schwer zu erkennen, am besten
                    aber erkennt es der Meister.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe diesen Morgen das Fürstenhaus besucht,« fuhr
                    Goethe sehr heiter fort; »die Zimmer der Großherzogin sind höchst geschmackvoll
                    gerathen, und Coudray hat mit seinen Italienern neue Proben großer
                    Geschicklichkeit abgelegt. Die Maler waren an den Wänden noch beschäftigt; es
                    sind ein paar Mailänder; ich redete sie gleich italienisch an und merkte, daß
                    ich die Sprache nicht vergessen hatte. Sie erzählten mir, daß sie zuletzt das
                    Schloß des Königs von Württemberg gemalt, daß sie sodann nach Gotha verschrieben
                    worden, wo sie indeß nicht hätten einig werden können; man habe zur selben Zeit
                    in Weimar von ihnen erfahren und sie hierher berufen, um die Zimmer der
                    Großherzogin zu decoriren. Ich hörte und sprach das Italienische einmal wieder
                    gern, denn die Sprache bringt doch eine Art von Atmosphäre des Landes mit. Die
                    guten Menschen sind seit drei Jahren aus Italien heraus; sie wollen aber, wie
                    sie sagten, von hier direct nach Haus eilen, nachdem sie zuvor im Auftrag des
                    Herrn von Spiegel noch eine Decoration für unser Theater gemalt haben, worüber
                    Ihr wahrscheinlich nicht böse sein werdet. Es sind sehr geschickte Leute; der
                    eine ist ein Schüler des ersten Decorationsmalers in Mailand [San-Quirico], und
                    Ihr könnt also eine gute Decoration hoffen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="82"/> Nachdem Friedrich den Tisch abgeräumt hatte, ließ Goethe sich einen
                    kleinen Plan von Rom vorlegen. »Für uns andere,« sagte er, »wäre Rom auf die
                    Länge kein Aufenthalt; wer dort bleiben und sich ansiedeln will, muß heirathen
                    und katholisch werden, sonst hält er es nicht aus und hat eine schlechte
                    Existenz. Hackert that sich nicht wenig darauf zu gute, daß er sich als
                    Protestant so lange dort erhalten.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1704_end" xml:id="graef_1704"/>Goethe
                    zeigte mir sodann auch auf diesem Grundriß die merkwürdigsten Gebäude und
                    Plätze. »Dies,« sagte er, »ist der Farnesische Garten.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »War es nicht hier,« sagte ich, »wo Sie die <rs>Hexenscene
                    des ›Faust‹</rs> geschrieben?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Nein,« sagte er, »das war im Garten Borghese.«<anchor xml:id="graef_1704_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich erquickte mich darauf ferner an den Landschaften von
                    Claude Lorrain, und wir sprachen noch manches über diesen großen Meister.
                    »Sollte ein jetziger junger Künstler,« sagte ich, »sich nicht nach ihm bilden
                    können?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wer ein ähnliches Gemüth hätte,« antwortete Goethe,
                    »würde ohne Frage sich an Claude Lorrain auf das trefflichste entwickeln. Allein
                    wen die Natur mit ähnlichen Gaben der Seele im Stich gelassen, würde diesem
                    Meister höchstens nur Einzelheiten absehen und sich deren nur als Phrase
                    bedienen.«</p>
                <pb n="83"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="95"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1204.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="95"/>
                    
                    <head><date>1829, April.</date></head>
                <head>Mit <persName>Hans von Gagern und dessen Sohn Max</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1705_end"
                        xml:id="graef_1705"/>Als mein Vater im April 1829 mich [Max] als einen
                    Göttinger Studenten auf einer Reise nach Berlin <pb n="96"/> mitnahm und in
                    Weimar Goethe vorstellte, kam es zu folgendem Dreigespräch:</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <hi rend="italic">Goethe</hi>. Und was hat denn der junge Herr studirt?</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <hi rend="italic">Ich</hi>. Zur Rechtsgelehrsamkeit kann ich mich schwer
                    bequemen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <hi rend="italic">Goethe</hi>. Ich will es Ihnen denn auch nicht übel nehmen.
                    Man kann aber nebenher auch andere Liebhabereien verfolgen, wie ich deren
                    mehrere habe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <hi rend="italic">Vater</hi>. War das eben nicht ein <rs>Anklang an den ›Faust‹</rs>? O!
                    Sie müssen gestehen, daß Sie dem Teufel darin doch eine gar zu schöne Rolle
                    zugetheilt haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Darauf Goethe mit merkwürdig ernstem Blick aus seinen
                    unvergeßlich schönen braunen Augen: »Ja, es ist etwas von der Hölle
                        darin!«<anchor xml:id="graef_1705_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> .... [Es] wurde bei dieser Begegnung ferner dann auch
                    folgendes verabredet. Goethe versprach dem Freiherrn Hans v. Gagern sein
                    Bildniß, und zwar ein wohlgetroffenes von einem geschickten Künstler
                    [Schmeller], wohl das ähnlichste, das von ihm angefertigt sei; er verlangte
                    dafür aber, daß Baron Gagern sich für ihn gleichfalls zeichnen lasse. Dabei
                    gebrauchte er den Ausdruck: »ich habe einen geschickten Zeichner zur Hand, der
                    diese Aufgabe zur Zufriedenheit lösen wird.« [Schmeller.]</p>
                <pb n="97"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="107"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1213.</num></head> 
                    <head><date>1829, 13. bis 19. August.</date></head>
                <head>Mit <persName>Henry Crabb
                        Robinson</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">I was there [in Weimar] from the 13<hi rend="sup">th</hi>
                    of August till the 19<hi rend="sup">th</hi>.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> I cannot pretend to set down our conversations in the
                    order in which they occurred. On my return from Jena, I was more aware than
                    before that Goethe was grown old; perhaps because he did not exert himself so
                    much. His expression of feeling was, however, constantly tender and kind.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1711_end" xml:id="graef_1711"/>He
                    was alive to his reputation in England, and apparently mortified at the poor
                    account I gave of <rs>Lord Leveson Gower's translation of ›Faust‹</rs>, though I did not
                    choose to tell him that his noble translator, as an apology, said he did it as
                    an exercise while learning the language. On my mentioning that Lord Leveson
                    Grower had not ventured to translate the ›Prologue in Heaven‹ he seemed
                    surprised. »How so? that is quite unobjectionable. The idea is in Job.« He did
                    not perceive that that was the aggravation, not the excuse.<anchor
                        xml:id="graef_1711_end"/> He was surprised, when I told him, that the
                    ›Sorrows of Werter‹ was a mistranslation – sorrow being <hi rend="italic"
                        >Kummer</hi> – <hi rend="italic">Leiden</hi> is sufferings.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> I spoke with especial admiration of his ›Carnival at
                    Rome‹. »I shall be there next winter, and shall be glad if the thing gives me
                    half the pleasure <pb n="108"/> I had in reading the description.« – »Ay, <hi
                        rend="italic">mein Lieber</hi>, but it wont do that! To let you into a
                    secret, nothing can be more wearisome (<hi rend="italic">ennuyant</hi>) than
                    that Carnival. I wrote that account really to relieve myself. My lodgings were
                    in the Corso. I stood on the balcony, and jotted down everything I saw. There is
                    not a single item invented.« And then, smiling, he said: »We poets are much more
                    matter-of-fact people than they who are not poets have any idea of, and it was
                    the truth and realty which made such writing so popular.« .... Speaking this
                    evening of the travels in Switzerland, he said that he still possessed all that
                    he has in print called his, ›<hi rend="italic">Actenstücke</hi>‹ (documents);
                    that is tavernbills, accounts, advertisements &amp;c. And he repeated his
                    remark, that it is by the laborious collection of facts that even a poetical
                    view of nature is to be corrected and authenticated. <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1718_end" xml:id="graef_1718"/>I mentioned <rs>Marlowe's ›Faust‹</rs>.
                    He burst out into an exclamation of praise. »How greatly is it all planned!« He
                    had thought of translating it.<anchor xml:id="graef_1718_end"/> He was fully
                    aware that Shakespeare did not stand alone.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> This, and indeed every evening, I believe, Lord Byron was
                    the subject of his praise. He said: »<hi rend="italic">Es sind keine Flickwörter
                        im Gedichte</hi>.« (There is no padding in his poetry.) And he compared the
                    brilliancy and clearness of his style to a metal wire drawn trough to a steal
                    plate. In the complete <pb n="109"/> edition of Byrons works, including the
                    ›Life‹ by Moore, there is a statement of the connection between Goethe and
                    Byron. At the time of my interviews with Goethe, Byron's ›Life‹ was actually in
                    preparation. Goethe was by no means indifferent to the account which was to be
                    given to the world of his own relations to the English poet, and was desirous of
                    contributing all in his power to its completeness. For that purpose he put into
                    my hands the lithographic dedication of ›Sardanapalus‹ to himself, and all the
                    original papers which had passed between them. He permitted me to take these to
                    my hotel, and to do with them what I pleased; in other words, I was to copy
                    them, and add such recollections as I was able to supply of Goethe's remarks on
                    Byron. These filled a very closely-written folio letter, which I despatched to
                    England; but Moore afterwards assured me that he had never received it.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> One or two of the following remarks will be found as
                    significant as anything Goethe has written of Byron. It was a satisfaction to me
                    to find that Goethe preferred to all the other serious poems of Byron, the
                    ›Heaven and Earth‹, though it seemed almost satire when he exclaimed, »A bishop
                    might have written it!« He added, »Byron should have lived to execute his
                    vocation.« – »And that was?« I asked. »To dramatize the Old Testament. What <pb
                        n="110"/> a subject under his hands would the Tower of Babel have been!« He
                    continued: »You must not take it ill; but Byron was indebted for the profound
                    views he took of the Bible to the ennui he suffered from it at school.« Goethe,
                    it will be remembered, in one of his ironical epigrams, derives his poetry from
                    ennui (<hi rend="italic">Langeweile</hi>); he greets her as the Mother of the
                    Muses. It was with reference to the poems of the Old Testament that Goethe
                    praised the views which Byron took of Nature; they were equally profound and
                    poetical. »He had not,« Goethe said, ›like me, devoted a long life to the study
                    of Nature, and yet in all his works I found by two or three passages I could
                    have wished to alter.‹</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1719_end" xml:id="graef_1719"/>I had the courage to confess my inability to relish the
                    serious poems of Byron, and to intimate my dissatisfaction with the <rs>comparison
                    generally made between Manfred and Faust</rs>. I remarked: »Faust had nothing left
                    but to sell his soul to the devil when he had exhausted all the resources of
                    science in vain; but Manfred's was a poor reason – his passion for Astarte.« He
                    smiled, and said, »That is true.« But then he fell back on the indomitable
                    spirit of Manfred. Even at the last he was not conquered. Power in all its forms
                    Goethe had respect for. This he had in common with Carlyle. And the impudence of
                    Byron's satire he felt and enjoyed. I pointed out ›The Deformed <pb n="111"/>
                    Transformed‹ as being really an imitation of ›Faust‹, and was pleased to find
                    that <rs>Goethe especially praised this piece</rs>.<anchor xml:id="graef_1719_end"/> I read to him the ›Vision of
                    Judgment‹, explaining the obscurer allusions. He enjoyed it as a child might,
                    but his criticisons scarcely went beyond the exclamations – »Too bad!«
                    »Heavenly!« »Unsurpassable!« He praised, however, especially the speeches of
                    Wilkes and Junius, and the concealment of the countenance of the latter. »Byron
                    has surpassed himself.« Goethe praised Stanza IX for its clear description. He
                    repeated Stanza X, and emphatically the last two lines, recollecting that he was
                    himself eighty years of age. Stanza XXIV he declared to be sublime:</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0"> But bringing up the rear of this bright host,</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> A spirit of a different aspect waved</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> His wings, like thunder-clouds above some coast</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Whose barren beach with frequent wrecks is paved;</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> His brow was like the deep when tempest-tossed;</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Fierce and unfathomable thoughts engraved</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Eternal wrath on his immortal face,</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> And where he gazed a gloom pervaded space.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe concurred in my suggested praise of Stanzas Xlll,
                    XIV, XV. Indeed Goethe was in this like Coleridge, that he was by no means
                    addicted to contradiction. This encourages those who might not otherwise venture
                    on obtruding a sentiment. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1721_end"
                        xml:id="graef_1721"/>He did not reject the preference I expressed for <pb
                        n="112"/> Byron's satirical poems, nor my suggestion that to ›Don Juan‹ a
                    motto might have been taken from <rs>Mephistopheles' speech</rs> aside to the student who
                    asked his opinion of medicine:</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <p>
                    <hi rend="italic">Ich bin des trockenen Zeugs doch satt,</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italic"> Ich will den ächten Teufel spielen.</hi><anchor
                        xml:id="graef_1721_end"/>
                </p>
                <lb/>
                <p>Byron's verses on George IV, he said, where the sublime of hatred. I took an
                    opportunity to mention Milton, and found Goethe unacquainted with ›Samson
                    Agonistes‹. I read to him the first part, to the end of the scene with Delilah.
                    He fully conceived the spirit of it, though he did not praise Milton with the
                    warmth with which he eulogized Byron, of whom he said that the like would never
                    come again; he was inimitable. Ariosto was not so daring as Byron in the ›Vision
                    of Judgement‹.</p>
                <p>Goethe said Samson's confession of his guilt was in a better spirit than anything
                    in Byron. »There is fine logic in all the speeches.« On my reading Delilah's
                    vindication of herself, he exclaimed: »That is capital; he has put her in the
                    right.« To one of Samson's speeches he cried out, »Oh, the parson!« He thanked
                    me for making him acquainted with this poem, and said, »It gives me a higher
                    opinion of Milton than I had before. lt lets me more into the nature of his mind
                    than any other of his works.«</p>
                <p>I read to him Coleridges »Fire, Famine, and<pb n="113"/> Slaughter;« his praise
                    was faint. I inquired whether he knew the name of Lamb. »Oh, yes! – Did he not
                    write a pretty sonnet on his own name?« ....</p>
                <p>I informed Goethe of my possession of Wieland's bust by Schadow. He said: »It is
                    like a lost child found. The Duchess Amelia sent for Schadow to do it, and when
                    done, gave it to Wieland. He died when the French were here, and we were all
                    away.[?] Wieland's goods were sold by auction, and we heard that the bust was
                    bought by an Englishman. <hi rend="italic">Vestigia nulla retrorsum</hi>!« I
                    related to him how I had bought it at the recommandation of Flaxman, who deemed
                    it ›a perfect work.‹ Goethe then said: »You must be sensible that it ought to be
                    here. A time will come when you can no longer enjoy it. Take care that it comes
                    here hereafter. This I promised. And I have in my will given it to the Grand
                    Duke, in trust, for the public library at Weimar. Goethe expressed to me his
                    pleasure that I had retained so lively a recollection of Weimar at its ›<hi
                        rend="italic">schöne Zeit</hi>‹, when Schiller, Herder and Wieland all
                    lived. I remember no other mention of Herder, nor did I expect it. Goethe spoke
                    of Wieland as a man of genius, and of Schiller with great regard. He said that
                    Schiller's rendering of the witch-scenes in ›Macbeth‹ was ›detestable‹. But it
                    was his way; you must let every man have his own character.«</p>
                <p>This was a tolerance characteristic of Goethe.</p>
                <pb n="114"/>
                <p>I have already mentioned Goethe's fondness for keeping portrait memorials, and
                    can only consider it as an extreme instance of this that I was desired to go to
                    one Schmeller to have my portrait taken – a head in crayons, frightfully ugly,
                    and very like. The artist told me that he had within a few years done for Goethe
                    more than threehundred. It is the kind of <hi rend="italic">Andenken</hi> he
                    preferred. They are all done in the same style – full face .....</p>
                <p>In this way I spent five evenings with Goethe. When he took leave of me, it was
                    very kindly, and he requested me to write every three or four months, when I
                    came to an interresting place ..... I saw much of his daughter-in-law; he is
                    said to have called her »<hi rend="italic">Ein verrückter Engel</hi>« (a crazy
                    angel), and the epithet is felicitous.</p>
                <pb n="115"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="138"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1222.</num></head> 
                    <head><date when="1829-08-29">1829, 29. August.</date></head>
                
                <head>Mit <persName>Adam
                        Mickiewicz</persName>,Anton Edward Odyniec u.a.<lb/>
                </head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Kaum waren wir aus dem Theater draußen [nach der
                    Aufführung des ›Faust‹] so fragte ich [Odyniec] ihn gleich: »Was nun?« Er hörte
                    es aber nicht, oder wollte es nicht hören – genug, er sagte kein Wort. Ich
                    konnte mich aber nicht halten und begann mich auszusprechen. Auf dem ganzen Wege
                    vom Theater zur Soirée hörte er zwar zu, blieb aber stumm wie eine Mauer. Das
                    verwirrte mich einwenig und kühlte meinen Eifer ab. Und <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#graef_1724_end" xml:id="graef_1724"/>als ihn
                    Goethe fragte, welchen Eindruck er vom <rs>›Faust‹ auf der Bühne</rs>, für die er doch
                    nicht geschrieben wurde, erhalten habe, erging er sich zwar über die einzelnen
                    Scenen, erwähnte aber des Ganzen mit keinem Worte. Und Goethe mochte darüber
                    wohl betroffen sein; denn er sah ihn mit durchdringendem Blicke an, als erwarte
                    er noch etwas und fragte nicht weiter. Auch mich haben einzelne Scenen ungemein
                    interessirt. So lachte ich zum Bersten über die Liebeleien zwischen
                    Mephistopheles und Martha, und die Scene Faust's mit Gretchen im Kerker er
                    schütterte mich so sehr, daß ich trotz alles Schämens und mächtigen Bemühens
                    (ich war nämlich in der Loge bei Herrn Vogel) nicht imstande war nicht nur die
                    Thränen, sondern, was noch schlimmer war, ein lautes Schluchzen zurückzuhalten,
                    was sich mir <pb n="139"/> zum Ärger gewaltsam aus der Brust vordrängte. Frau
                    Rosa hatte nichts Angelegentlicheres, als es bei der Soirée Goethe sogleich zu
                    erzählen, was mir ein solches dankbares Anblicken und Lächeln und zuletzt ein
                    Gespräch (zwar nicht über den ›Faust‹, sondern über das Klima bei uns und in
                    Italien, über den Einfluß, den das Klima auf ihn einst übte und auf jeden
                    Ankömmling aus dem Norden üben muß) verschaffte.<anchor xml:id="graef_1724_end"
                    /></p>
                <pb n="140"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="140"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1224.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="140"/>
                    
                    <head><date>1829, Ende August.</date></head>
                <head>Mit <persName>Karl von Holtei</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Die Aufführung des ›Faust‹ [in Tieck's Bearbeitung]
                    anlangend, fand dieselbe in acht Acten und in einer seltsam gestellten Anordnung
                    statt. Manches von dem, was ich in meiner (verschmähten) Bearbeitung weggelassen
                    und weglassen zu dürfen, ja zu müssen geglaubt, war stehen geblieben und machte,
                    wie ich's vorausgesehen, auf den Bretern keine, oder eine verfehlte Wirkung.
                    Manches aber, was mir wichtig, ja unentbehrlich scheint, war gestrichen. So z.B.
                    Faust's erstes Gespräch mit Wagner, welches seine Stellung <pb n="141"/> zur
                    gelehrten Welt bezeichnet; dann jene Worte des alten Bauers und was darauf
                    folgt, wodurch sein Verhältniß als praktischer Arzt und die daraus
                    entspringenden skeptischen Zweifel angedeutet werden sollen; und dergleichen
                    mehr. In den Liebesscenen war denn auch richtig das ewige Hin und Hergelaufe,
                    was jede Einheit theatralischer Sammlung zerreißt, ungeändert verblieben. Kurz
                    es war halt eben nichts gethan, sondern nur gestrichen, und <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#graef_1726_end" xml:id="graef_1726"/>ich hatte den
                    Muth, meine Kritik der Excellenz deutsch und ehrlich in den Bart zu werfen, auch
                    nicht zu verschweigen, daß ich meine <rs>Umarbeitung</rs> für ungleich dramatischer,
                    concentrirter, besser und wirksamer hielte, worauf denn ein: »Ihr junges Volk
                    versteht es freilich viel besser!« – doch sonder Groll – und am Schlusse das
                    obligate: »Nun, nun! Das ist ja ganz schön« lächelnd erfolgte.<anchor
                        xml:id="graef_1726_end"/></p>
                <pb n="142"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="154"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1231.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="154"/>
                    <lb/>
                    <head><date>1829, 16. October und w.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich Förster</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1618_end"
                        xml:id="graef_1618"/>»Wenn mich auch« – äußerte Goethe heute zu mir – »keine
                    andere Nation mit Besuchern so belästigt und mitunter auch durch die bloße
                    Neugier langweilt, wie die englische, so muß ich doch auch zugeben, und hab' es
                    auch schon selbst oft erfahren, daß kein anderer Landsmann, was splendide
                    Schicklichkeit betrifft, es dem Engländer zuvorthut. Mir hatte vor sechs bis
                    acht Wochen ein mit unserer Literatur sich beschäftigender <rs>Engländer eine
                    Übersetzung meines ›Faust‹</rs> in zierlicher Reinschrift mit dem Ersuchen
                    zugesendet, mich einer Begutachtung derselben zu unterziehen. Mit höflichster
                    Entschuldigung, daß ein Augenleiden mir es nicht gestatte, Handschriftliches zu
                    lesen, bat ich zu entschuldigen, wenn ich seinem Wunsche in nächster Zeit zu
                    entsprechen nicht imstande sein würde. Da erhalte ich nun gestern von dem edlen
                    Lord ein eigens für <pb n="155"/> mich mit splendiden großen Lettern auf Velin
                    gedrucktes Exemplar mit dem Wunsche, daß es mir möglich sein werde, diese
                    Schrift lesen zu können, ohne dadurch meinen Augen zu schaden. Dr. Vogel, der
                    mich heute beim Lesen dieses großartigen Geschenkes fand, will mir nicht
                    gestatten, vor vier bis fünf Wochen meine noch immer entzündete Netzhaut in
                    Versuchung zu führen. Nun möchte ich aber doch dem edlen Lord über seine Arbeit
                    und die mir bewiesene Aufmerksamkeit einige freundliche Worte sagen, und bitte
                    Sie daher, die Übersetzung mit sich zu nehmen, und mir, was Sie darin
                    Bemerkenswerthes finden, mitzutheilen und die betreffenden Stellen
                        vorzulesen.«<anchor xml:id="graef_1618_end"/></p>
                <pb n="156"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="155"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1232.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="155"/>
                    
                    <head><date>1829, 17. October und folgends.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich Förster</persName> u.a.</head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1619_end"
                        xml:id="graef_1619"/>Am folgenden Tage fand ich mich zu der mir bestimmten
                    Stunde ein, <rs>las zuerst die ›Zueignung‹ vor</rs>, welche Goethe sehr gelungen fand und
                    derselben den Vorzug vor einer, ihm ebenfalls in diesen Tagen zugeschickten
                    französischen Übersetzung [von Stapfer] (mit lityhgraphirten Illustrationen in
                    Folio [von Delacroix]) zuerkannte. Als ich ferner mittheilte, wie es mich im
                    hohen Grade befremdet habe, daß die prachtvolle Eröffnungsscene im Himmel in der
                    Übersetzung fehle, da sie mir doch zum Verständniß der Tragödie von <pb n="156"
                    /> höchster Bedeutung, ja unerläßlich zu sein scheine und außerdem als das
                    Erhabenste und Heiligste, was jemals gedichtet worden sei, bewundert werde, mir
                    auch die Schwierigkeit der Übertragung in's Englische nicht unüberwindlich
                    erscheine, bemerkte Goethe: »Nicht die Schwierigkeit der Übersetzung wird den
                    edlen Lord behindert haben, es sind religiöse, oder vielmehr hoch-kirchliche
                    Scrupel; vielleicht nicht seine eigenen, aber die seiner vornehmen Gesellschaft.
                    Nirgendwo giebt es soviel Heuchler und Scheinheilige, wie in England; zu
                    Shakespeare's Zeit mag das doch wohl anders gewesen sein.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weiter hatte ich mitzutheilen, daß mir Gretchens Lied ›Es
                    war ein König in Thule‹ nicht ganz getreu wiedergegeben zu sein scheine.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Stelle:</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <p> Und als er kam zu sterben,</p>
                <p> Zählt' er seine Städt' im Reich,</p>
                <p> Könnt alles seinem Erben,</p>
                <p> Den Becher nicht zugleich</p>
                <lb/>
                <p>hat Mylord übersetzt</p>
                <lb/>
                <p> He called for his confessor,</p>
                <p> Left all to his successor –</p>
                <lb/>
                <p>(Auf dem Sterbebette ließ er seinen Beichtvater – confessor – rufen),
                    wahrscheinlich nur wegen des Reimes auf successor – Nachfolger. Goethe lachte
                    herzlich: »Ließ seinen Beichtvater rufen!« wiederholte <pb n="157"/> er; »wir
                    wollen dem edlen Lord bemerklich machen, daß der König von Thule vor der
                    Sündfluth regierte; Beichtväter gab es damals nicht.«</p>
                <p>Auch über die französische Übersetzung Bericht zu erstatten, übertrug er mir, und
                    da gab es denn auch der Curiosa viele. »Die neueren und neuesten Übersetzer des
                    ›Faust‹« – bemerkte Goethe – »sind, was die Unkunde unserer Sprache betrifft,
                    nicht hinter ihrer geistreichen und berühmten Landsmännin, der Frau v. Stael,
                    zurückgeblieben, welche sich doch ein unbestreitbares Verdienst um die deutsche
                    wie um die französische Nation erworben, indem sie durch ihr Buch Sur la
                    litérature allemande ihren Landsleuten Bekanntschaft mit unseren Leistungen, den
                    Deutschen Anerkennung bei den Franzosen verschafft hat. Wenn man aber einem, mit
                    der französischen und deutschen Sprache vollkommen vertrauten Literatoren den
                    Vers der Madame Stael aufgäbe,</p>
                <lb/>
                <p> Ne m'interprète pas mal, charmante créature!</p>
                <lb/>
                <p>so würde er schwerlich übersetzen, wie es bei mir heißt:</p>
                <lb/>
                <p> Mißhör mich nicht, du holdes Angesicht!</p>
                <lb/>
                <p>Auch hätte Freund August Wilhelm v. Schlegel das lächerliche Mißverständniß
                    beseitigen können, welches dadurch veranlaßt wird, daß Frau v. Stael die Worte
                    Gretchens, als sie in der Kirche ohnmächtig niedersinkt und ausruft:</p>
                <lb/>
                <p> Nachbarin, Euer Fläschchen!</p>
                <pb n="158"/>
                <lb/>
                <p>übersetzt:</p>
                <lb/>
                <p> Ma voisine, une goutte!</p>
                <lb/>
                <p>als ob Gretchen die Nachbarin um ihre Branntweinflasche anspräche, nicht um das
                    Riechfläschchen.«</p>
                <p>Das gab Veranlassung, noch anderer dergleichen belustigender Übersetzungen zu
                    gedenken.</p>
                <lb/>
                <p> Faust: Heiße Magister, heiße Doctor gar!</p>
                <lb/>
                <p>ist übersetzt worden:</p>
                <lb/>
                <p> On me nomme Maître – Docteur Gar.</p>
                <lb/>
                <p>Von Gretchen sagt Faust:</p>
                <lb/>
                <p> Und wie sie kurz angebunden war,</p>
                <p> Das ist nun zum Entzücken gar!</p>
                <lb/>
                <p>Hierbei läßt der Übersetzer das ›gar‹ unberücksichtigt, allein das ›kurz
                    angebunden‹ – d.h. schnippisch – nimmt er für kurz aufgeschürzt und
                    übersetzt:</p>
                <lb/>
                <p> Et sa robe courte, juste,</p>
                <p> Vraiment, c'était à ravir!</p>
                <lb/>
                <p>Ein Engländer sprach seine Verwunderung darüber aus, daß der Vater in der Romanze
                    ›Erlkönig‹ so übermäßig besorgt um den Knaben geschildert werde, da er doch mit
                    einer so zahlreichen Familie gesegnet gewesen. Auf die Bemerkung, daß hiervon in
                    dem Gedichte nichts erwähnt werde, recitirt er mit kaum geöffneten Lippen:</p>
                <lb/>
                <p> Dem Vater grauset, er reitet geschwind,</p>
                <p> Er hält in den Armen das <hi rend="italic">achtzehnte</hi> Kind</p>
                <lb/>
                <pb n="159"/>
                <p>... Auch durch Druckfehler sind sehr sinnentstellende Worte dem Dichter
                    angedichtet worden. In einer, und noch dazu Cotta'schen Ausgabe der Werke hat
                    der Setzer die Worte der an die Lieben in der Heimath denkenden Iphigenia –</p>
                <lb/>
                <p> Zu den Geliebten schweist der Blick-</p>
                <lb/>
                <p>zu verbessern gemeint und gesetzt: zu dem Geliebten u.s.w.<anchor xml:id="N216"/>
                    <ref target="F216">
                        <hi rend="sup">1</hi>
                    </ref> – Aus irgend einem Nachdrucke und noch dazu in Musik gesetzt hörte ich
                    singen im ›König von Thule‹:</p>
                <lb/>
                <p> Die Augen gingen ihm über,</p>
                <p> So oft trank er daraus.</p>
                <lb/>
                <p>... »Bei alledem« – bemerkte ich zu Goethe – »darf es uns Deutschen zu großer
                    Genugthuung gereichen, wenn wir sehen, wie das tiefsinnigste Werk der deutschen
                    Dichtkunst – der ›Faust‹ – wie ein Evangelium durch die ganze Welt seine
                    Völkerwanderung angetreten hat, und wie Dichter und Philosophen der fremden
                    Nationen sich bemühen, in den Geist desselben einzudringen.« – Mit zustimmendem
                    Kopfnicken äußerte Goethe: »Nun ja! wir sind so etwas deutscher Sauerteig
                    gewesen; das fängt schon an zu gähren; sie mögen es draußen und drüben mit ihrer
                    Masse durchkneten und sich daraus ein Backwerk nach <pb n="160"/> ihrem
                    Geschmack zurechtmachen. Unterdessen werden wir zuhaus uns nach und nach in
                    diesem wunderlichen Labyrinthe zurechtfinden lernen.«</p>
                <p>Die dem Dichter zuletzt zugesandte französische Übersetzung war in Folio und mit
                    Lithographien illustrirt. »Lassen Sie nun einmal die Auffassung eines Franzosen
                    mit der eines Deutschen und zwar eines, wie sich diese Herren zu sein rühmen
                    dürfen, von ächtem Schrot und Korn vergleichen.« Er bat seinen Hausfreund
                    Schuchardt, die Mappe mit Cornelius' Zeichnungen zum ›Faust‹ aus dem Schranke zu
                    nehmen, und wir legten die Scenen, welche gleichmäßig von den französischen und
                    deutschen Künstlern gewählt worden waren, nebeneinander. »Ich sollte wohl« –
                    äußerte Goethe, »mich hierbei eines Urtheils enthalten; denn dasselbe könnte
                    leicht als captivirt erscheinen durch das sinnig und poetisch concipirte,
                    fleißig und correct ausgeführte Blatt, mit welchem der ehrenwerthe Künstler mir
                    sein Werk zugeeignet hat. Nur diese eine Bemerkung will ich mir erlauben, daß in
                    einigen Zeichnungen der Franzos für einen Deutschen und umgekehrt der Deutsche
                    in einigen seiner Zeichnungen für einen Franzosen gelten könnte. So z.B.
                    sogleich das erste Blatt, wo beide die Scene illustriren, in welcher Faust dem,
                    aus der Kirche sittsam nachhaus gehenden Gretchen seinen Arm anbietet.
                    Cornelius' Faust würde weit eher für einen französischen Cavalier der Pariser
                    Boulevards, als für einen deutschen Doctor der Philosophie <pb n="161"/> gelten
                    können, während wir dem Faust des Franzosen etwa vor dem Münster in Straßburg zu
                    der Zeit, als es noch zu Deutschland gehörte, zu begegnen meinen.« – Als einer
                    der Anwesenden hierbei in Anregung brachte, daß der Dichter doch dem so vielfach
                    an ihn gerichteten Ansuchen, seinen ›Faust‹ für die Darstellung auf der Bühne
                    einzurichten, nachkommen möchte, unterbrach ihn Goethe mit der sehr bestimmt
                    ausgesprochenen Erwiederung, daß er hierzu nie rathen<anchor xml:id="N217"/>
                    <ref target="F217">
                        <hi rend="sup">2</hi>
                    </ref> und noch weniger seine Hand dazu bieten werde. »Von meinem lieben Freunde
                    Zelter« – sagte Goethe – »habe ich ausführliche und befriedigende Nachrichten
                    über die Compositionen des Fürsten Radziwill und über die Proben und ersten
                    Versuche, später auch über die gelugenen Aufführung in Euren königlichen
                    Schlössern und fürstlichen Palästen erhalten, die mich wohl verlocken könnten;
                    indessen wollen wir es noch weiter bedenken.«<anchor xml:id="graef_1619_end"
                    /></p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F216"/>
                    <ref target="N216">1</ref> Mickiewicz erhielt das gedrucke Gedicht »Am
                    achtundzwanzigsten August 1826« handschriftlich unterzeichnet: »Weimar, 28. Aug.
                    1829. J. W. v. Goethe.«</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F217"/>
                    <ref target="N217">2</ref> C'est un sépia représentant un Paysage au centre
                    duquel est l'entrée d'une hutte de bûcheron. Un cours d'eau, quelques arbres,
                    des accidents de terrain, un coin de ciel disputé, répandant sur cette
                    composition vivement touchée un caractère de violence qui n'est pas sans
                    grandeur.</p>
                <pb n="162"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="161"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1233.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="161"/>
                    
                    <head><date when="1829-12-06">1829, 6. December.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1744_end"
                        xml:id="graef_1744"/>Heute nach Tische <rs>las Goethe mir die erste Scene vom
                    zweiten Act des ›Faust‹</rs>.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> – – – – – – – – – – – – – – – – –</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="162"/> Ich freute mich an der jugendlich productiven Kraft und wie alles
                    so knapp beisammen war. »Da die Conception so alt ist,« sagte Goethe, »und ich
                    seit funfzig Jahren darüber nachdenke, so hat sich das innere Material so sehr
                    gehäuft, daß jetzt das Ausscheiden und Ablehnen die schwere Operation ist. Die
                    Erfindung des ganzen zweiten Theils ist wirklich so alt wie ich sage. Aber daß
                    ich ihn erst jetzt schreibe, nachdem ich über die weltlichen Dinge so viel
                    klarer geworden, mag der Sache zu gute kommen. Es geht mir damit wie einem, der
                    in seiner Jugend sehr viel kleines Silber und Kupfergeld hat, das er während dem
                    Lauf seines Lebens immer bedeutender einwechselt, sodaß er zuletzt seinen
                    Jugendbesitz in reinen Goldstücken vor sich sieht.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen über die Figur des Baccalaureus. »Ist in
                    ihm,« sagte ich, »nicht eine gewisse Classe ideeller Philosophen gemeint?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Nein,« sagte Goethe, »es ist die Anmaßlichkeit in ihm
                    personificirt, die besonders der Jugend eigen ist, wovon wir in den ersten
                    Jahren nach unserm Befreiungskriege so auffallende Beweise hatten. Auch glaubt
                    jeder in seiner Jugend, daß die Welt eigentlich erst mit ihm angefangen, und daß
                    alles eigentlich um seinetwillen da sei. Sodann hat es im Orient wirklich einen
                    Mann gegeben, der jeden Morgen seine Leute um sich versammelte und sie nicht
                    eher an die Arbeit gehen ließ, als bis er der Sonne geheißen <pb n="163"/>
                    aufzugehen. Aber hierbei war er so klug, diesen Befehl nicht eher auszusprechen,
                    als bis die Sonne wirklich auf dem Punkt stand, von selber zu erscheinen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen noch vieles über den ›Faust‹ und dessen
                    Composition sowie über verwandte Dinge.<anchor xml:id="graef_1744_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe war eine Weile in stilles Nachdenken versunken;
                    dann begann er folgendermaßen:</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wenn man alt ist,« sagte er, »denkt man über die
                    weltlichen Dinge anders, als da man jung war. So kann ich mich des Gedankens
                    nicht erwehren, daß die Dämonen, um die Menschheit zu necken und zum besten zu
                    haben, mitunter einzelne Figuren hinstellen, die so anlockend sind, daß jeder
                    nach ihnen strebt, und so groß, daß niemand sie erreicht. So stellten sie den
                    Rafael hin, bei dem Denken und Thun gleich vollkommen war; einzelne treffliche
                    Nachkommen haben sich ihm genähert, aber erreicht hat ihn niemand. So stellten
                    sie den Mozart hin als etwas Unerreichbares in der Musik. Und so in der Poesie
                    Shakespeare. Ich weiß, was Sie mir gegen diesen sagen können, aber ich meine nur
                    das Naturell, das große Angeborene der Natur. So steht Napoleon unerreichbar da.
                    Daß die Russen sich gemäßigt haben und nicht nach Konstantinopel hineingegangen
                    sind, ist zwar sehr groß, aber auch ein solcher Zug, findet sich in Napoleon,
                    denn auch er hat sich gemäßigt und ist nicht nach Rom gegangen.«</p>
                <pb n="164"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="165"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1235.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="165"/>
                    
                    <head><date when="1829-12-16">1829, 16. December.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1755_end"
                        xml:id="graef_1755"/>Heute nach Tische <rs>las Goethe mir die zweite Scene des
                    zweiten Actes von ›Faust‹</rs>, wo Mephistopheles zu Wagner geht, der durch chemische
                    Künste einen Menschen zu machen im Begriff ist. Das Werk gelingt, der Homunculus
                    erscheint in der Flasche als leuchtendes Wesen und ist sogleich thätig. Wagner's
                    Fragen über unbegreifliche Dinge lehnt er ab, das Raisonniren ist nicht seine
                    Sache; er will handeln, und da ist ihm das Nächste unser Held Faust, der in
                    seinem paralysirten Zustande einer höhern Hilfe bedarf. Als ein Wesen, dem die
                    Gegenwart durchaus klar und durchsichtig ist, sieht der Homunculus das Innere
                    des schlafenden Faust, <pb n="166"/> den ein schöner Traum von der Leda
                    beglückt, wie sie in anmuthiger Gegend badend von Schwänen besucht wird. Indem
                    der Homunculus diesen Traum ausspricht, erscheint vor unserer Seele das
                    reizendste Bild. Mephistopheles sieht davon nichts, und der Homunkulus
                    verspottet ihn wegen seiner nordischen Natur.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Überhaupt,« sagte Goethe, »werden Sie bemerken, daß der
                    Mephistopheles gegen den Homunculus in Nachtheil zu stehen kommt, der ihm an
                    geistiger Klarheit gleicht und durch seine Tendenz zum Schönen und förderlich
                    Thätigen so viel vor ihm voraus hat. Übrigens nennt er ihn Herr Vetter; denn
                    solche geistige Wesen wie der Homunculus, die durch eine vollkommene
                    Menschwerdung noch nicht verdüstert und beschränkt worden, zählte man zu den
                    Dämonen, wodurch denn unter beiden eine Art von Verwandtschaft existirt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Gewiß,« sagte ich, »erscheint der Mephistopheles hier in
                    einer untergeordneten Stellung, allein ich kann mich des Gedankens nicht
                    erwehren, daß er zur Entstehung des Homunculus heimlich gewirkt hat, so wie wir
                    ihn bisher kennen und wie er auch in der Helena immer als heimlich wirkendes
                    Wesen erscheint. Und so hebt er sich denn imganzen wieder und kann sich in
                    seiner superioren Ruhe im einzelnen wohl etwas gefallen lassen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie empfinden das Verhältniß sehr richtig,« sagte
                    Goethe; »es ist so, und ich habe schon gedacht, ob ich <pb n="167"/> nicht dem
                    Mephistopheles, wie er zu Wagner geht und der Homunculus im Werden ist, einige
                    Verse in den Mund legen soll, wodurch seine Mitwirkung ausgesprochen und dem
                    Leser deutlich würde.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das könnte nicht schaden,« sagte ich. »Angedeutet jedoch
                    ist es schon, indem Mephistopheles die Scene mit den Worten schließt:</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <p> Am Ende hängen wir doch ab</p>
                <p> Von Creaturen, die wir machten.«</p>
                <lb/>
                <p>»Sie haben recht,« sagte Goethe, »dies könnte dem Aufmerkenden fast genug sein;
                    indeß will ich doch noch auf einige Verse sinnen.«</p>
                <p>»Aber,« sagte ich, »jenes Schlußwort ist ein großes, das man nicht so leicht
                    ausdenken wird.«</p>
                <p>»Ich dächte,« sagte Goethe, »man hätte eine Weile daran zu zehren. Ein Vater, der
                    sechs Söhne hat, ist verloren, er mag sich stellen wie er will. Auch Könige und
                    Minister, die viele Personen zu großen Stellen gebracht haben, mögen aus ihrer
                    Erfahrung sich etwas dabei denken können.«</p>
                <p>Faust's Traum von der Leda trat mir wieder vor die Seele, und ich übersah dieses
                    im Geist als einen höchst bedeutenden Zug in der Composition.</p>
                <p>»Es ist wunderbar,« sagte ich, »wie in einem solchen Werke die einzelnen Theile
                    aufeinander sich beziehen, aufeinander wirken und einander ergänzen und heben.
                    Durch diesen Traum von der Leda hier im zweiten <pb n="168"/> Act gewinnt später
                    die Helena erst das eigentliche Fundament. Dort ist immer von Schwänen und einer
                    Schwanerzeugten die Rede, aber hier erscheint diese Handlung selbst, und wenn
                    man nun mit dem sinnlichen Eindruck solcher Situation später zur Helena kommt,
                    wie wird dann alles deutlicher und vollständiger erscheinen!«</p>
                <p>Goethe gab mir recht, und es schien ihm lieb, daß ich dieses bemerkte. »So auch,«
                    sagte er, »werden Sie finden, daß schon immer in diesen frühern Acten das
                    Classische und Romantische anklingt und zur Sprache gebracht wird, damit es, wie
                    auf einem steigenden Terrain, zur Helena hinaufgehe, wo beide Dichtungsformen
                    entschieden hervortreten und eine Art von Ausgleichung finden.«</p>
                <p>»Die Franzosen,« fuhr Goethe fort, »fangen nun auch an über diese Verhältnisse
                    richtig zu denken. ›Es ist alles gut und gleich,‹ sagen sie, ›Classisches wie
                    Romantisches, es kommt nur darauf an, daß man sich dieser Formen mit Verstand zu
                    bedienen und darin vortrefflich zu sein vermöge. So kann man auch in beiden
                    absurd sein, und dann taugt das eine so wenig wie das andere.‹ Ich dächte, das
                    wäre vernünftig und ein gutes Wort, womit man sich eine Weile beruhigen
                        könnte.«<anchor xml:id="graef_1755_end"/></p>
                <pb n="169"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="169"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1236.</num></head> 
                    <head><date when="1829-12-20">1829, 20. December.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Bei Goethe zu Tische. Wir sprachen vom Kanzler [v.
                    Müller], und ich fragte Goethe, ob er ihm bei seiner Zurückkunft aus Italien
                    keine Nachricht von Manzoni mitgebracht. »Er hat mir über ihn geschrieben,«
                    sagte Goethe. »Der Kanzler hat Manzoni besucht, er lebt auf seinem Landgute in
                    der Nähe von Mailand und ist zu meinem Bedauern fortwährend kränklich.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es ist eigen« sagte ich, »daß man so häufig bei
                    ausgezeichneten Talenten, besonders bei Poeten findet, daß sie eine schwächliche
                    Constitution haben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Das Außerordentliche, was solche Menschen leisten,«
                    sagte Goethe, »setzt eine sehr zarte Organisation voraus, damit sie seltener
                    Empfindungen fähig sein und die Stimme der Himmlischen vernehmen mögen. Nun ist
                    eine solche Organisation im Conflict mit der Welt und den Elementen leicht
                    gestört und verletzt, und wer nicht, wie Voltaire, mit großer Sensibiliät eine
                    außerordentliche Zähheit verbindet, ist leicht einer fortgesetzten Kränklichkeit
                    unterworfen. Schiller war noch beständig krank. Als ich ihn zuerst kennen
                    lernte, glaubte ich, er lebte keine vier Wochen. Aber auch er hatte eine gewisse
                    Zähheit; er hielt sich noch die vielen Jahre und hätte sich bei gesunderer
                    Lebensweise noch länger halten können.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="170"/> Wir sprachen vom Theater, und inwiefern eine gewisse Vorstellung
                    gelungen sei.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe Unzelmann in dieser Rolle gesehen,« sagte
                    Goethe, »bei dem es einem immer wohl wurde, und zwar durch die große Freiheit
                    seines Geistes, die er uns mittheilte. Denn es ist mit der Schauspielkunst wie
                    mit allen übrigen Künsten: was der Künstler thut oder gethan hat, setzt uns in
                    die Stimmung, in der er selber war, da er es machte. Eine freie Stimmung des
                    Künstlers macht uns frei, dagegen eine beklommene macht uns bänglich. Diese
                    Freiheit im Künstler ist gewöhnlich dort, wo er ganz seiner Sache gewachsen ist,
                    weshalb es uns denn bei niederländischen Gemälden so wohl wird, indem jene
                    Künstler das nächste Leben darstellten, wovon sie vollkommen Herr waren. Sollen
                    wir nun im Schauspieler diese Freiheit des Geistes empfinden, so muß er durch
                    Studium, Phantasie und Naturell vollkommen Herr seiner Rolle sein, alle
                    körperlichen Mittel müssen ihm zu Gebote stehen, und eine gewisse jugendliche
                    Energie muß ihn unterstützen. Das Studium ist indessen nicht genügend ohne
                    Einbildungskraft, und Studium und Einbildungskraft nicht hinreichend ohne
                    Naturell. Die Frauen thun das meiste durch Einbildungskraft und Temperament,
                    wodurch denn die Wolff so vortrefflich war.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir unterhielten uns ferner über diesen Gegenstand, wobei
                    die vorzüglichsten Schauspieler der weimarischen <pb n="171"/> Bühne zur Sprache
                    kamen und mancher einzelnen Rolle mit Anerkennung gedacht wurde.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1757_end" xml:id="graef_1757"/>Mir
                    trat indeß der <rs>›Faust‹</rs> wieder vor die Seele, und ich gedachte des Homunculus,
                    und wie man diese Figur <rs>auf der Bühne</rs> deutlich machen wolle. »Wenn man auch das
                    Persönchen selber nicht sähe,« sagte ich, »doch das Leuchtende in der Flasche
                    müßte man sehen, und das Bedeutende, was er zu sagen hat, müßte doch so
                    vorgetragen werden, wie es von einem Kinde nicht geschehen kann.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wagner,« sagte Goethe, »darf die Flasche nicht aus den
                    Händen lassen, und die Stimme müßte so kommen, als wenn sie aus der Flasche
                    käme. Es wäre eine Rolle für einen Bauchredner, wie ich deren gehört habe, und
                    der sich gewiß gut aus der Affaire ziehen würde.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> So auch gedachten wir des großen Carnevals, und inwiefern
                    es möglich, es auf der Bühne zur Erscheinung zu bringen. »Es wäre doch noch ein
                    wenig mehr,« sagte ich, »wie der Markt von Neapel.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es würde ein sehr großes Theater erfordern,« sagte
                    Goethe, »und es ist fast nicht denkbar.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich hoffe es noch zu erleben,« war meine Antwort.
                    »Besonders freue ich mich auf den Elefanten, von der Klugheit gelenkt, die
                    Viktoria oben, und Furcht und Hoffnung in Ketten an den Seiten. Es ist doch eine
                    Allegorie wie sie nicht leicht besser existiren möchte.« <pb n="172"/> »Es wäre
                    auf der Bühne nicht der erste Elefant,« sagte Goethe. »In Paris spielt einer
                    eine völlige Rolle; er ist von einer Volkspartei und nimmt dem einen König die
                    Krone ab und setzt sie dem andern auf, welches freilich grandios sein muß.
                    Sodann, wenn am Schlusse des Stücks der Elefant herausgerufen wird, erscheint er
                    ganz allein, macht seine Verbeugung und geht wieder zurück. Sie sehen also, daß
                    bei unserem Carneval auf den Elefanten zu rechnen wäre. Aber das Ganze ist viel
                    zu groß und erfordert einen Regisseur, wie es deren nicht leicht giebt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es ist aber so voller Glanz und Wirkung,« sagte ich,
                    »daß eine Bühne es sich nicht leicht wird entgehen lassen. Und wie es sich
                    aufbaut und immer bedeutender wird! Zuerst schöne Gärtnerinnen und Gärtner, die
                    das Theater decoriren und zugleich eine Masse bilden, sodaß es den immer
                    bedeutender werdenden Erscheinungen nicht an Umgebung und Zuschauern mangelt;
                    dann, nach dem Elefanten, das Drachengespann aus dem Hintergrunde durch die
                    Lüfte kommend, über den Köpfen hervor; ferner die Erscheinung des großen Pan,
                    und wie zuletzt alles in scheinbarem Feuer steht und schließlich von
                    herbeiziehenden feuchten Nebelwolken gedämpft und gelöscht wird! Wenn das alles
                    so zur Erscheinung käme, wie Sie es gedacht haben, das Publicum müßte vor
                    Erstaunen dasitzen und gestehen, daß es ihm an Geist und Sinnen fehle, den
                    Reichthum solcher Erscheinungen würdig aufzunehmen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="173"/> »Geht nur,« sagte Goethe, »und laßt mir das Publicum, von dem ich
                    nichts hören mag. Die Hauptsache ist, daß es geschrieben steht; mag nun die Welt
                    damit gebaren, so gut sie kann, und es benutzen, so weit sie es fähig ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen darauf über den Knaben Lenker.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Daß in der Maske des Plutus der Faust steckt, und in der
                    Maske des Geizes der Mephistopheles, werden Sie gemerkt haben. Wer aber ist der
                    Knabe Lenker?« Ich zauderte und wußte nicht zu antworten. »Es ist der
                    Euphorion!« sagte Goethe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wie kann aber dieser,« fragte ich, »schon hier im
                    Carneval erscheinen, da er doch erst im dritten Act geboren wird?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Der Euphorion,« antwortete Goethe, »ist kein
                    menschliches, sondern nur ein allegorisches Wesen. Es ist in ihm die Poesie
                    personificirt, die an keine Zeit, an keinen Ort und an keine Person gebunden
                    ist. Derselbige Geist, dem es später beliebt Euphorion zu sein, erscheint jetzt
                    als Knabe Lenker, und er ist darin den Gespenstern ähnlich, die überall
                    gegenwärtig sein und zu jeder Stunde hervortreten können.«<anchor
                        xml:id="graef_1757_end"/></p>
                <pb n="174"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="173"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1237.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="173"/>
                    <lb/>
                    <head><date when="1829-12-27">1829, 27. December.</date></head>
                
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName> und <persName>August von Goethe</persName>
                </head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1759_end"
                        xml:id="graef_1759"/>Heute nach Tische <rs>las Goethe mir die Scene vom
                    Papiergelde</rs>.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="174"/> »Sie erinnern sich,« sagte er, »daß bei der Reichsversammlung das
                    Ende vom Liede ist, daß es an Geld fehlt, welches Mephistopheles zu verschaffen
                    verspricht. Dieser Gegenstand geht durch die Maskerade fort, wo Mephistopheles
                    es anzustellen weiß, daß der Kaiser in der Maske des großen Pan ein Papier
                    unterschreibt welches, dadurch zu Geldeswerth erhoben, tausendmal vervielfältigt
                    und verbreitet wird.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> In dieser Scene nun wird die Angelegenheit vor dem Kaiser
                    zur Sprache gebracht, der noch nicht weiß, was er gethan hat. Der Schatzmeister
                    übergiebt die Banknoten und macht das Verhältniß deutlich. Der Kaiser,
                    anfänglich erzürnt, dann bei näherer Einsicht in den Gewinn hoch erfreut, macht
                    mit der neuen Papiergabe seiner Umgebung reichliche Geschenke und läßt im
                    Abgehen noch einige tausend Kronen fallen, die der dicke Narr zusammenrafft und
                    sogleich geht, um das Papier in Grundbesitz zu verwandeln.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Indem Goethe die herrliche Scene las, freute ich mich
                    über den glücklichen Griff, daß er das Papiergeld von Mephistopheles herleitet
                    und dadurch ein Hauptinteresse des Tages so bedeutend verknüpft und
                    verewigt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Kaum war die Scene gelesen und manches darüber hin- und
                    hergesprochen, als Goethes Sohn herunterkam und sich zu uns an den Tisch setzte.
                    Er erzählte uns von Coopers letztem Roman, den er gelesen und den er in seiner
                    anschaulichen Art auf das beste referirte. <pb n="175"/> Von unserer gelesenen
                    Scene verriethen wir nichts, aber er selbst fing sehr bald an viel über
                    preußische Tresorscheine zu reden, und daß man sie über den Werth bezahle.
                    Während der junge Goethe so sprach, blickte ich den Vater an mit einigem
                    Lächeln, welches er erwiederte, und wodurch wir uns zu verstehen gaben, wie sehr
                    das Dargestellte an der Zeit sei.<anchor xml:id="graef_1759_end"/></p>
              
            </div>
            <pb n="175"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1238.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="175"/>
                    
                    <head><date when="1829-12-30">1829, 30. December.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1764_end"
                        xml:id="graef_1764"/>Heute nach Tische <rs>las Goethe mir die fernere Scene</rs>.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Nachdem sie nun am kaiserlichen Hofe Geld haben,« sagte
                    er, »wollen sie amüsirt sein. Der Kaiser wünscht Paris und Helena zu sehen, und
                    zwar sollen sie durch Zauberkünste in Person erscheinen. Da aber Mephistopheles
                    mit dem griechischen Alterthum nichts zu thun und über solche Figuren keine
                    Gewalt hat, so bleibt dieses Werk Fausten zugeschoben, dem es auch vollkommen
                    gelingt. Was aber Faust unternehmen muß, um die Erscheinung möglich zu machen,
                    ist noch nicht ganz vollendet, und ich lese es Ihnen das nächste Mal. Die
                    Erscheinung von Paris und Helena selbst aber sollen Sie heute hören.«<anchor
                        xml:id="graef_1764_end"/></p>
                <pb n="176"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="177"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1240.</num></head> 
                    <head><date when="1830-01-03">1830, 3. Januar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1768_end"
                        xml:id="graef_1768"/>Goethe zeigte mir das englische Taschenbuch ›Keepsake‹
                    für 1830, mit sehr schönen Kupfern und einigen höchst interessanten Briefen von
                    Lord Byron, die ich zum Nachtisch las. Er selbst hatte derweil <rs>die neueste
                    französische Übersetzung seines ›Faust‹ von Gérard</rs> zur Hand genommen, worin er
                    blätterte und mitunter zu lesen schien.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es gehen mir wunderliche Gedanken durch den Kopf,« sagte
                    er, »wenn ich bedenke, daß dieses Buch noch jetzt in einer Sprache gilt, in der
                    vor fünfzig Jahren Voltaire geherrscht hat. Sie können sich hierbei nicht
                    denken, was ich mir denke, und haben keinen Begriff von der Bedeutung, die
                    Voltaire und seine großen Zeitgenossen in meiner Jugend hatten, und wie sie die
                    ganze sittliche Welt beherrschten. Es geht aus meiner Biographie nicht deutlich
                    hervor, was diese Männer für einen Einfluß auf meine Jugend gehabt, und was es
                    mich gekostet, mich gegen sie zu wehren und mich auf eigene Füße in ein wahres
                    Verhältniß zur Natur zu stellen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen über Voltaire Ferneres, und Goethe recitirte
                    mir das Gedicht ›Les Systèmes‹, woraus ich mir abnahm, wie sehr er solche Sachen
                    in seiner Jugend mußte studirt und sich angeeignet haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="178"/> Die erwähnte Übersetzung von Gérard, obgleich größtentheils in
                    Prosa, lobte Goethe als sehr gelungen. »Im Deutschen,« sagte er, »mag ich den
                    ›Faust‹ nicht mehr lesen, aber in dieser französischen Übersetzung wirkt alles
                    wieder durchaus frisch, neu und geistreich.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der ›Faust‹,« fuhr er fort, »ist doch ganz etwas
                    Inkommensurables, und alle Versuche, ihn dem Verstande näher zu bringen, sind
                    vergeblich. Auch muß man bedenken, daß der erste Theil aus einem etwas dunkeln
                    Zustande des Individuums hervorgegangen. Aber eben dieses Dunkel reizt die
                    Menschen, und sie mühen sich daran ab, wie an allen unauflösbaren
                        Problemen.«<anchor xml:id="graef_1768_end"/></p>
            </div>
            <pb n="178"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1241.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="178"/>
                    
                    <head><date when="1830-01-10">1830, 10. Januar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1776_end"
                        xml:id="graef_1776"/>Heute zum Nachtisch bereitete Goethe mir einen hohen
                    Genuß, indem <rs>er mir die Scene vorlas, wo Faust zu den Müttern geht</rs>.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Neue, Ungeahnte des Gegenstandes, sowie die Art und
                    Weise wie Goethe mir die Scene vortrug, ergriff mich wundersam, sodaß ich mich
                    ganz in die Lage von Faust versetzt fühlte, den bei der Mittheilung des
                    Mephistopheles gleichfalls ein Schauer überläuft.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich hatte das Dargestellte wohl gehört und wohl
                    empfunden, aber es blieb mir so vieles räthselhaft, daß <pb n="179"/> ich mich
                    gedrungen fühlte, Goethe um einigen Aufschluß zu bitten. Er aber, in seiner
                    gewöhnlichen Art, hüllte sich in Geheimnisse, indem er mich mit großen Augen
                    anblickte und mir die Worte wiederholte:</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <p> Die Mütter! Mütter! 's klingt so wunderlich!</p>
                <lb/>
                <p>»Ich kann Ihnen weiter nichts verrathen,« sagte er darauf, »als daß ich beim
                    Plutarch gefunden, daß im griechischen Alterthume von Müttern als Gottheiten die
                    Rede gewesen. Dies ist alles, was ich der Überlieferung verdanke, das übrige ist
                    meine eigene Erfindung. Ich gebe Ihnen das Manuscript mit nach Hause, studiren
                    Sie alles wohl und sehen Sie zu, wie Sie zurechtkommen.«<anchor
                        xml:id="graef_1776_end"/></p>
                <pb n="180"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="183"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1245.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="183"/>
                    
                    <head><date when="1830-01-24">1830, 24. Januar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">»Ich habe dieser Tage einen Brief von unserm berühmten
                    Salzbohrer in Stotternheim [Salinendirector Glenck] erhalten,« sagte Goethe,
                    »der einen merkwürdigen Eingang hat und wovon ich Ihnen erzählen muß.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> ›Ich habe eine Erfahrung gemacht‹, schreibt er, ›die mir
                    nicht verloren sein soll.‹ Was aber folgt auf solchen Eingang? Es handelt sich
                    um nichts Geringeres als den Verlust von wenigstens tausend Thalern. Den<pb
                        n="184"/> Schacht, wo es durch weichern Boden und Gestein zwölfhundert Fuß
                    tief zum Steinsalz hinabgeht, hat er unvorsichtigerweise an den Seiten nicht
                    unterstützt; der weichere Boden hat sich abgelöst und die Grube unten so
                    verschlämmt, daß es jetzt einer höchst kostspieligen Operation bedarf, um den
                    Schlamm herauszubringen. Er wird sodann die zwölfhundert Fuß hinunter metallene
                    Röhren einsetzen, um für die Folge vor einem ähnlichen Unglück sicher zu sein.
                    Er hätte es gleich thun sollen, und er hätte es auch sicher gleich gethan, wenn
                    solche Leute nicht eine Verwegenheit besäßen, wovon man keinen Begriff hat, die
                    aber dazu gehört, um eine solche Unternehmung zu wagen. Er ist aber durchaus
                    ruhig bei dem Unfall und schreibt ganz getrost: ›Ich habe eine Erfahrung
                    gemacht, die mir nicht verloren sein soll.‹ Das nenne ich doch noch einen
                    Menschen, an dem man Freude hat, und der, ohne zu klagen, gleich wieder thätig
                    ist und immer auf den Füßen steht. Was sagen Sie dazu, ist es nicht artig?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es erinnert mich an Sterne,« antwortete ich, »welcher
                    beklagt, sein Leiden nicht wie ein vernünftiger Mann benutzt zu haben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es ist etwas Ähnliches,« sagte Goethe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Auch muß ich an Behrisch denken,« fuhr ich fort, »wie er
                    Sie belehrt was Erfahrung sei, welches Kapitel ich gerade dieser Tage zu
                    abermaliger Erbauung gelesen: ›Erfahrung aber ist, daß man erfahrend erfährt,
                        <pb n="185"/> was erfahren zu haben man nicht gern erfahren haben
                    möchte.‹«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ja,« sagte Goethe lachend, »das sind die alten Späße,
                    womit wir so schändlich unsere Zeit verdarben!«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Behrisch,« fuhr ich fort, »scheint ein Mensch gewesen zu
                    sein voller Anmuth und Zierlichkeit. Wie artig ist der Spaß im Weinkeller, wo er
                    abends den jungen Menschen verhindern will, zu seinem Liebchen zu gehen, dieses
                    auf die heiterste Weise voll bringt, indem er seinen Degen umschnallt, bald so
                    und bald so, sodaß er alle zum Lachen bringt und den jungen Menschen die Stunde
                    des Rendezvous darüber vergessen macht.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ja,« sagte Goethe, »es war artig; es wäre eine der
                    anmuthigsten Scenen auf der Bühne, wie denn Behrisch überall für das Theater ein
                    guter Charakter war.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir wiederholten darauf gesprächsweise alle die
                    Wunderlichkeiten, die von Behrisch in Goethes ›Leben‹ erzählt werden. Seine
                    graue Kleidung, wo Seide, Sammt und Wolle gegeneinander eine abstechende
                    Schattierung gemacht, und wie er darauf studirt habe, immer noch ein neues Grau
                    auf seinen Körper zu bringen; dann wie er die Gedichte geschrieben, den Setzer
                    nachgeäfft und den Anstand und die Würde des Schreibenden hervorgehoben; auch
                    wie es sein Lieblingszeitvertreib gewesen, im Fenster zu liegen, die
                    Vorbeigehenden zu mustern und ihren Anzug in Gedanken so zu verändern, <pb
                        n="186"/> daß es höchst lächerlich gewesen sein würde, wenn die Leute sich
                    so gekleidet hätten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Und dann sein gewöhnlicher Spaß mit dem Postboten,«
                    sagte Goethe, »wie gefällt Ihnen der, ist der nicht auch lustig?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Der ist mir unbekannt,« sagte ich, »es steht davon
                    nichts in Ihrem Leben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Wunderlich!« sagte Goethe. »So will ich es Ihnen denn
                    erzählen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn wir zusammen im Fenster lagen, und Behrisch in der
                    Straße den Briefträger kommen sah, wie er von einem Hause ins andere ging, nahm
                    er gewöhnlich einen Groschen aus der Tasche und legte ihn bei sich ins Fenster.
                    ›Siehst du den Briefträger?‹ sagte er dann zu mir gewendet, ›er kommt immer
                    näher und wird gleich hier oben sein, das sehe ich ihm an. Er hat einen Brief an
                    dich, und was für einen Brief, keinen gewöhnlichen Brief, er hat einen Brief mit
                    einem Wechsel – mit einem Wechsel! ich will nicht sagen wie stark. – Siehst du,
                    jetzt kommt er herein. Nein! – Aber er wird gleich kommen. Da ist er wieder.
                    Jetzt! – Hier, hier herein, mein Freund! hier herein! – Er geht vorbei! Wie
                    dumm! O wie dumm! Wie kann einer nur so dumm sein und so unverantwortlich
                    handeln! So unverantwortlich in doppelter Hinsicht: unverantwortlich gegen dich,
                    indem er dir den Wechsel nicht bringt, den er für dich in Händen hat, und ganz
                    unverantwortlich gegen sich selbst, indem er sich um<pb n="187"/> einen Groschen
                    bringt, den ich schon für ihn zurechtgelegt hatte und den ich nun wieder
                    einstecke.‹ So steckte er denn den Groschen mit höchstem Anstande wieder in die
                    Tasche, und wir hatten etwas zu lachen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich freute mich dieses Scherzes, der den übrigen
                    vollkommen gleichsah. Ich fragte Goethe, ob er Behrisch später nie
                    wiedergesehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe ihn wiedergesehen,« sagte Goethe, »und zwar
                    bald nach meiner Ankunft in Weimar, ungefähr im Jahre 1776, wo ich mit dem
                    Herzog eine Reise nach Dessau machte, wohin Behrisch von Leipzig aus als
                    Erzieher des Erbprinzen [vielmehr des Grafen Waldersee] berufen war. Ich fand
                    ihn noch ganz wie sonst, als seinen Hofmann und vom besten Humor.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Was sagte er dazu,« fragte ich, »daß Sie in der
                    Zwischenzeit so berühmt geworden?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »›Hab' ich es dir nicht gesagt?‹ war sein Erstes, ›war es
                    nicht gescheidt, daß du damals die Verse nicht drucken ließest, und daß du
                    gewartet hast, bis du etwas ganz Gutes machtest? Freilich, schlecht waren damals
                    die Sachen auch nicht; denn sonst hätte ich sie nicht geschrieben. Aber wären
                    wir zusammengeblieben, so hättest du auch die andern nicht sollen drucken
                    lassen; ich hätte sie dir auch geschrieben und es wäre ebenso gut gewesen.‹ Sie
                    sehen, er war noch ganz der Alte. Er war bei Hofe sehr gelitten, ich sah ihn
                    immer an der fürstlichen Tafel.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="188"/> Zuletzt habe ich ihn im Jahre 1801 gesehen, wo er schon alt war,
                    aber immer noch in der besten Laune. Er bewohnte einige sehr schöne Zimmer im
                    Schlosse, deren eins er ganz mit Geranien angefüllt hatte, womit man damals eine
                    besondere Liebhaberei trieb. Nun hatten aber die Botaniker unter den Geranien
                    einige Unterscheidungen und Abtheilungen gemacht und einer gewissen Sorte den
                    Namen Pelargonien beigelegt. Darüber konnte sich nun der alte Herr nicht
                    zufrieden geben, und er schimpfte auf die Botaniker. ›Die dummen Kerle!‹ sagte
                    er; ›ich denke, ich habe das ganze Zimmer voll Geranien, und nun kommen sie und
                    sagen, es seien Pelargonien. Was thu' ich aber damit, wenn es keine Geranien
                    sind, und was soll ich mit Pelargonien!‹ So ging es nun halbe Stunden lang fort,
                    und Sie sehen, er war sich vollkommen gleich geblieben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1785_end" xml:id="graef_1785"/>Wir
                    sprachen sodann über die <rs>›Classische Walpurgisnacht‹</rs>, deren Anfang Goethe mir
                    vor einigen Tagen gelesen. »Der mythologischen Figuren, die sich hierbei
                    zudrängen,« sagte er, »sind eine Unzahl; aber ich hüte mich und nehme bloß
                    solche, die bildlich den gehörigen Eindruck machen. Faust ist jetzt mit dem
                    Chiron zusammen, und ich hoffe, die Scene soll mir gelingen. Wenn ich mich
                    fleißig dazuhalte, kann ich in ein paar Monaten mit der ›Walpurgisnacht‹ fertig
                    sein. Es soll mich nun aber auch nichts wieder vom ›Faust‹ abbringen; denn es
                    wäre doch toll genug, wenn ich es <pb n="189"/> erlebte ihn zu vollenden! Und
                    möglich ist es; der fünfte Act ist so gut wie fertig, und der vierte wird sich
                    sodann wie von selber machen.«<anchor xml:id="graef_1785_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe sprach darauf über seine Gesundheit und pries sich
                    glücklich, sich fortwährend vollkommen wohl zu befinden. »Daß ich mich jetzt so
                    gut halte,« sagte er, »verdanke ich Vogel; ohne ihn wäre ich längst abgefahren.
                    Vogel ist zum Arzt wie geboren und überhaupt einer der genialsten Menschen, die
                    mir je vorgekommen sind. Doch wir wollen nicht sagen wie gut er ist, damit er
                    uns nicht genommen werde.«</p>
                <pb n="190"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="195"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1250.</num></head> 
                    <head><date when="1830-01-31">1830, 31. Januar.</date></head>
                
                <head>Mit <persName>Friedrich
                        Soret</persName> und <persName>Erbgroßherzog Karl Alexander</persName>
                </head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Besuch bei Goethe in Begleitung des Prinzen. Er empfing
                    uns in seinem Arbeitszimmer.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen über die verschiedenen Ausgaben seiner
                    Werke, wobei es mir auffallend war, von ihm zu hören, daß er den größten Theil
                    dieser Editionen selber nicht besitze. Auch die erste Ausgabe seines ›Römischen
                    Carneval‹, mit Kupfern nach eigenen Originalzeichnungen, besitze er nicht. Er
                    habe, sagte er, in einer Auktion sechs Thaler dafür geboten, ohne sie zu
                    erhalten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Er zeigte uns darauf das erste Manuscript seines ›Götz
                    von Berlichingen‹, ganz in der ursprünglichen Gestalt wie er es vor länger als
                    funfzig Jahren auf Anregung seiner Schwester in wenigen Wochen geschrieben. Die
                    schlanken Züge der Handschrift trugen schon ganz den freien klaren Charakter,
                    wie ihn seine deutsche Schrift später immer behalten und auch noch jetzt hat.
                    Das Manuscript war sehr reinlich, man las ganze Seiten ohne die geringste
                    Correktur, sodaß man es eher für eine Copie als für einen ersten raschen Entwurf
                    hätte halten sollen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1789_end" xml:id="graef_1789"/><rs>Seine
                    frühesten Werke hat Goethe, wie er uns sagte, alle mit eigener Hand geschrieben</rs>,
                    auch seinen ›Werther‹; doch ist das Manuscript verloren gegangen. <pb n="196"/>
                    In späterer Zeit dagegen hat er fast alles dictirt, und nur Gedichte und
                    flüchtig notirte Pläne finden sich von seiner eigenen Hand. Sehr oft hat er
                    nicht daran gedacht, von einem neuen Product eine Abschrift nehmen zu lassen;
                    vielmehr hat er häufig die kostbarste Dichtung dem Zufall preisgegeben, indem er
                    öfter als einmal das einzige Exemplar, das er besaß, nach Stuttgart in die
                    Druckerei schickte.<anchor xml:id="graef_1789_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nachdem wir das Manuscript des ›Berlichingen‹ genugsam
                    betrachtet, zeigte Goethe uns das Original seiner ›Italienischen Reise‹. In
                    diesen täglich niedergeschriebenen Beobachtungen und Bemerkungen finden sich in
                    Bezug auf die Handschrift dieselbigen guten Eigenschaften wie bei seinem ›Götz‹.
                    Alles ist entschieden, fest und sicher, nichts ist corrigirt, und man sieht, daß
                    dem Schreibenden das Detail seiner augenblicklichen Notizen immer frisch und
                    klar vor der Seele stand. Nichts ist veränderlich und wandelbar, ausgenommen das
                    Papier, das in jeder Stadt, wo der Reisende sich aufhielt, in Format und Farbe
                    stets ein anderes wurde.</p>
                <pb n="197"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="202"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1255.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="202"/>
                    
                    <head><date when="1830-02-10">1830, 10. Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Mit Goethe zu Tische. Er sprach mit wahrer Anerkennung
                    über das Festgedicht Riemer's zur Feier des 2. Februar. »Überall,« fügte Goethe
                    hinzu, »was <pb n="203"/> Riemer macht, kann sich vor Meister und Gesellen sehen
                    lassen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1799_end" xml:id="graef_1799"/><rs>Wir
                    sprachen sodann über die ›Classische Walpurgisnacht‹</rs>, und daß er dabei auf Dinge
                    komme, die ihn selber überraschen. Auch gehe der Gegenstand mehr auseinander als
                    er gedacht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich habe jetzt etwas über die Hälfte,« sagte er, »aber
                    ich will mich dazuhalten, und hoffe bis Ostern fertig zu sein. Sie sollen früher
                    nichts weiter davon sehen, aber sobald es fertig ist, gebe ich es Ihnen mit nach
                    Hause, damit Sie es in der Stille prüfen. Wenn Sie nun den achtunddreißigsten
                    und neununddreißigsten Band zusammenstellten, sodaß wir Ostern die letzte
                    Lieferung absenden könnten, so wäre es hübsch, und wir hätten den Sommer zu
                    etwas Großem frei. Ich würde im ›Faust‹ bleiben und den vierten Act zu
                    überwinden suchen.« Ich freute mich dazu und versprach ihm meinerseits jeden
                        Beistand.<anchor xml:id="graef_1799_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe schickte darauf seinen Bedienten, um sich nach der
                    Großherzogin-Mutter zu erkundigen, die sehr krank geworden und deren Zustand ihm
                    bedenklich schien.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie hätte den Maskenzug nicht sehen sollen,« sagte er,
                    »aber fürstliche Personen sind gewohnt ihren Willen zu haben, und so ist denn
                    alles Protestiren des Hofs und der Ärzte vergeblich gewesen. Dieselbige
                    Willenskraft, mit der sie Napoleon widerstand, setzt sie auch ihrer körperlichen
                    Schwäche entgegen; und so sehe <pb n="204"/> ich es schon kommen, sie wird
                    hingehen, wie der Großherzog, in voller Kraft und Herrschaft des Geistes, wenn
                    der Körper schon aufgehört haben wird zu gehorchen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe schien sichtbar betrübt und war eine Weile stille.
                    Bald aber sprachen wir wieder über heitere Dinge, und er erzählte mir von einem
                    Buche, zur Rechtfertigung von Hudson Lowe [von diesem selbst] geschrieben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Es sind darin Züge der kostbarsten Art,« sagte er, »die
                    nur von unmittelbaren Augenzeugen herrühren können. Sie wissen, Napoleon trug
                    gewöhnlich eine dunkelgrüne Uniform. Von vielem Tragen und Sonne war sie zuletzt
                    völlig unscheinbar geworden, sodaß die Nothwendigkeit gefühlt wurde, sie durch
                    eine andere zu ersetzen. Er wünschte dieselbe dunkelgrüne Farbe, allein auf der
                    Insel waren keine Vorräthe dieser Art; es fand sich zwar ein grünes Tuch, allein
                    die Farbe war unrein und fiel ins Gelbliche. Eine solche Farbe auf seinen Leib
                    zu nehmen, war nun dem Herrn der Welt unmöglich, und es blieb ihm nichts übrig,
                    als seine alte Uniform wenden zu lassen und sie so zu tragen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was sagen Sie dazu? Ist es nicht ein vollkommen
                    tragischer Zug? Ist es nicht rührend, den Herrn der Könige zuletzt soweit
                    reducirt zu sehen, daß er eine gewendete Uniform tragen muß? Und doch, wenn man
                    bedenkt, daß ein solches Ende einen Mann traf, der das Leben und Glück von
                    Millionen mit <pb n="205"/> Füßen getreten hatte, so ist das Schicksal, das ihm
                    widerfuhr, immer noch sehr milde; es ist eine Nemesis, die nicht umhin kann, in
                    Erwägung der Größe des Helden immer noch ein wenig galant zu sein. Napoleon
                    giebt uns ein Beispiel, wie gefährlich es sei, sich ins Absolute zu erheben und
                    alles der Ausführung einer Idee zu opfern.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen noch manches dahin Bezügliche, und ich ging
                    darauf ins Theater.</p>
                <pb n="206"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="206"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1258.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="206"/>
                    
                    <head><date when="1830-02-14">1830, 14. Februar.</date></head>
                <head>Nach dem Tode der Großherzogin Luise</head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Diesen Mittag auf meinem [Eckermann's] Wege zu Goethe, der
                    mich zu Tische eingeladen hatte, traf<pb n="207"/> mich die Nachricht von dem
                    soeben erfolgten Tode der Großherzogin-Mutter. Wie wird das bei seinem hohen
                    Alter auf Goethe wirken? war mein erster Gedanke, und so betrat ich mit einiger
                    Apprehension das Haus. Die Dienerschaft sagte mir, daß seine Schwiegertochter
                    soeben zu ihm gegangen sei, um ihm die betrübende Botschaft mitzutheilen. Seit
                    länger als funfzig Jahren, sagte ich mir, ist er dieser Fürstin verbunden
                    gewesen, er hat ihrer besondern Huld und Gnade sich zu erfreuen gehabt, ihr Tod
                    muß ihn tief berühren. Mit solchen Gedanken trat ich zu ihm ins Zimmer; allein
                    ich war nicht wenig überrascht, ihn vollkommen heiter und kräftig mit seiner
                    Schwiegertochter und seinen Enkeln am Tisch sitzen und seine Suppe essen zu
                    sehen, als ob eben nichts passirt wäre. Wir sprachen ganz heiter fort über
                    gleichgültige Dinge. Nun fingen alle Glocken der Stadt an zu läuten; Frau von
                    Goethe blickte mich an und wir redeten lauter, damit die Töne der Todesglocken
                    sein Inneres nicht berühren und erschüttern möchten; denn wir dachten, er
                    empfände wie wir. Er empfand aber nicht wie wir, es stand in seinem Innern
                    gänzlich anders. Er saß vor uns gleich einem Wesen höherer Art, von irdischen
                    Leiden unberührbar. Hofrath Vogel ließ sich melden; er setzte sich zu uns und
                    erzählte die einzelnen Umstände von dem Hinscheiden der hohen Verewigten,
                    welches Goethe in seiner bisherigen vollkommensten Ruhe und Fassung aufnahm.
                    Vogel ging wieder, und wir setzten unser <pb n="208"/> Mittagsessen und
                    Gespräche fort. Auch vom ›Chaos‹ war viel die Rede und Goethe pries die
                    Betrachtungen über das Spiel in der letzten Nummer als ganz vorzüglich. Als Frau
                    von Goethe mit ihren Söhnen hinaufgegangen war, blieb ich mit Goethe allein.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1803_end" xml:id="graef_1803"/><rs>Er
                    erzählte mir von seiner ›Classischen Walpurgisnacht‹</rs>, daß er damit jeden Tag
                    weiter komme, und daß ihm wunderbare Dinge über die Erwartung gelängen.<anchor
                        xml:id="graef_1803_end"/> Dann zeigte er mir einen Brief des Königs von
                    Bayern, den er heute erhalten, und den ich mit großem Interesse las. Die edle
                    treue Gesinnung des Königs sprach sich in jeder Zeile aus, und Goethen schien es
                    besonders wohlzuthun, daß der König gegen ihn sich fortwährend so gleich bleibe.
                    Hofrath Soret ließ sich melden und setzte sich zu uns. Er kam mit beruhigenden
                    Trostesworten der kaiserlichen Hoheit an Goethe, die dazu beitrugen, dessen
                    heiter gefaßte Stimmung noch zu erhöhen. Goethe setzt seine Gespräche fort; er
                    erwähnt die berühmte Ninon de Lenclos, die in ihrem sechzehnten Jahre bei großer
                    Schönheit dem Tode nahe gewesen und die Umstehenden in völliger Fassung mit den
                    Worten getröstet habe: ›Was ist's denn weiter? Lasse ich doch lauter Sterbliche
                    zurück!‹ Übrigens habe sie fortgelebt und sei neunzig Jahre alt geworden,
                    nachdem sie bis in ihr achtzigstes Hunderte von Liebhabern beglückt und zur
                    Verzweiflung gebracht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe spricht darauf über Gozzi und dessen Theater <pb
                        n="209"/> zu Venedig, wobei die improvisirenden Schauspieler bloß die Sujets
                    erhielten. Gozzi habe die Meinung gehabt, es gebe nur sechsunddreißig tragische
                    Situationen; Schiller habe geglaubt, es gebe mehr, allein es sei ihm nicht
                    einmal gelungen, nur so viele zu finden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann manches Interessante über Grimm, dessen Geist und
                    Charakter und sehr geringes Vertrauen zum Papiergelde.</p>
                <pb n="210"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="220"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1264.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="220"/>
                    
                    <head><date when="1830-02-21">1830, 21. Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Mit Goethe zu Tische. Er zeigt mir die Luftpflanze, die
                    ich mit großem Interesse betrachte. Ich bemerke darin ein Bestreben, ihre
                    Existenz so lange wie möglich fortzusetzen, ehe sie einem folgenden Individuum
                    erlaubt sich zu manifestiren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1808_end" xml:id="graef_1808"/>»Ich
                    habe mir vorgenommen,« sagte Goethe darauf, »in vier Wochen so wenig den ›Temps‹
                    als ›Globe‹ zu lesen. Die Sachen stehen so, daß sich innerhalb dieser Periode
                    etwas ereignen muß, und so will ich die Zeit erwarten, bis mir von außen eine
                    solche Nachricht kommt. Meine <rs>›Classische Walpurgisnacht‹</rs> wird dabei
                        gewinnen,<anchor xml:id="graef_1808_end"/> und ohnehin sind jenes
                    Interessen, wovon <pb n="221"/> man nichts hat, welches in manchen Fällen nicht
                    genug bedacht wird.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Er giebt mir sodann einen Brief von Boisserée aus
                    München, der ihm Freude gemacht und den ich gleichfalls mit hohem Vergnügen
                    lese. Boisserée spricht besonders über den ›Zweiten Aufenthalt in Rom‹, sowie
                    über einige Punkte des letzten Heftes von ›Kunst und Alterthum‹. Er urtheilt
                    über diese Dinge so wohlwollend als gründlich, und wir finden Veranlassung, über
                    die seltene Bildung und Thätigkeit dieses bedeutenden Mannes viel zu reden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe erzählte mir darauf von einem neuen Bilde von
                    Cornelius als sehr brav durchdacht und ausgeführt, und es kommt zur Sprache, daß
                    die Gelegenheit zur guten Färbung eines Bildes in der Composition liege.</p>
                <pb n="222"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="223"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1266.</num></head> 
                    <head><date when="1830-02-24">1830, 24. Februar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Mit Goethe zu Tische. Wir sprechen über den Homer. Ich
                    bemerke, daß sich die Einwirkung der Götter unmittelbar ans Reale anschließe. –
                    »Es ist unendlich zart und menschlich,« sagte Goethe, »und ich danke Gott, daß
                    wir aus den Zeiten heraus sind, wo die Franzosen diese Einwirkung der Götter
                    Maschinerie nannten. Aber freilich, so ungeheuere Verdienste nachzuempfinden,
                    bedurfte einiger Zeit; denn es erforderte eine gänzliche Umwandlung ihrer
                    Cultur.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1812_end" xml:id="graef_1812"/>Goethe
                    sagte mir sodann, <rs>daß er in die Erscheinung der Helena noch einen Zug
                    hineingebracht</rs>, um ihre Schönheit zu erhöhen, welches durch eine Bemerkung von
                    mir veranlaßt worden und meinem Gefühl zur Ehre gereiche.<anchor
                        xml:id="graef_1812_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nach Tische zeigte Goethe mir den Umriß eines Bildes von
                    Cornelius, den Orpheus vor Plutos Throne darstellend, um die Eurydice zu
                    befreien. Das Bild erschien uns wohl überlegt und das Einzelne vortrefflich
                    gemacht, doch wollte es nicht recht befriedigen und dem Gemüth kein rechtes
                    Behagen geben. Viel leicht, dachten wir, bringt die Färbung eine größere
                    Harmonie hinein; vielleicht auch wäre der folgende Moment günstiger gewesen, wo
                    Orpheus über das Herz des Pluto bereits gesiegt hat und ihm die Eurydice
                    zurückgegeben <pb n="224"/> wird. Die Situation hätte sodann nicht mehr das
                    Gespannte, Erwartungsvolle, vielmehr würde sie vollkommene Befriedigung
                    gewähren.</p>
                <pb n="225"/>
                <lb/>
            </div><pb n="224"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1267.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="224"/>
                    
                    <head><date>1830, 9. Mai.</date></head>
                <head>Mit <persName>Andreas Eduard Kozmian</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Auf der Rückreise aus Paris im Jahre 1830 verdankte ich es
                    der gütigen Vermittlung der Frau v. Goethe, daß mir ihr Schwiegervater den Tag
                    und die Stunde bestimmte, da er mich bei sich empfangen wolle, und mich davon
                    mittels folgender Worte benachrichtigte, die er mit Bleistift eigenhändig auf
                    seine Visitenkarte geschrieben hatte: »wünscht, da er heute verhindert ist,
                    Herrn v. Kozmian morgen Sonntags um 12 Uhr bei sich zu sehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich verfehlte nicht die Mittagsstunde, welche mir
                    bestimmt worden. In Goethes Wohnung angelangt, fand ich ihn meinen Besuch
                    erwartend in eben jenem Zimmer, worin er das Jahr vorher seine versammelten
                    Gäste empfangen hatte. Als er mich mit einnehmender Freundlichkeit bewillkommt,
                    dankte ich ihm in französischer Sprache – denn in der deutschen fühlte ich mich
                    nicht sicher genug, mit Goethe zu sprechen – für die theuersten Erinnerungen
                    meiner Reise, welche ich ihm zu verdanken hätte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Mit Befriedigung sehe ich immer Fremde bei mir,<pb
                        n="225"/> welche mich besuchen wollen,« – erwiederte Goethe auch in
                    französischer Sprache, die er mit Leichtigkeit handhabte. – »Ihre Gesellschaft
                    vertritt gewissermaßen die Annehmlichkeit des Reisens, die ich mir in meinem
                    Alter nicht erlauben darf. Ich unterrede mich mit Ihnen, und so reise ich auch,
                    ohne den Platz zu verlassen. Heute zum Beispiel wandr' ich in Polen« – sagte er
                    lächelnd.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Diese Worte dienten als Einleitung zu einem Gespräche
                    über mein Vaterland, dessen Vergangenheit und Gegenwart, und weiter über seine
                    Literatur. Ich sprach von dem neuen Geiste, von der neuen Richtung der
                    polnischen Literatur und Kritik, von dem Führer der neuen Schule, welchen Goethe
                    vor einigen Monaten in Weimar kennen gelernt hatte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich bedaure,« sagte Goethe, »daß der Schatz Ihrer ältern
                    und neuern Literatur für mich unerreichbar ist; mit Vergnügen würde ich ihre
                    heutige Entwickelung und die Richtung, welche diese genommen hat, verfolgen.
                    Edel sind solche Bestrebungen, die Literatur national und von den Fesseln der
                    Nachahmung frei zu machen. Mögen aber die jungen Dichter Übertreibungen aus dem
                    Wege gehen! Mögen sie die Fehler und Irrthümer vermeiden, die allen Neophyten
                    eigen sind: mögen sie vor übermäßigem Eifer, vor Fanatismus in ihrem Glauben auf
                    der Hut sein! Mögen sie neue Muster schaffen, jedoch die alten dabei spottender
                    Verachtung nicht preisgeben!«...</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="226"/> »Wie ich glaube,« fuhr Goethe fort, »wird die neu erstehende
                    Schule besonders an nationalen Stoffen Gefallen finden. In alten Geschichten,
                    Überlieferungen, Vorstellungen, sogar Vorurtheilen, wird sie auf Poesie treffen.
                    Jede Nation hat ihre poetische Flur – warum auf fremden nach Blumen suchen, wenn
                    die heimische so üppigen Wuchs darbeut? Auch die Vergangenheit Polens ist reich
                    an Poesie. Seine Geschichte enthält manche Ereignisse, manchen Character, wohl
                    imstande, einen Dichter zu begeistern. So bin ich z.B. erstaunt, daß noch keiner
                    Ihrer Dichter das Leben Kasimir's, ›der Mönch‹ zubenannt, behandelt hat. Man
                    könnte daraus eine Dichtung oder ein historisches Drama voll ergreifender
                    Gemälde bilden. Man muß sich nur diesen Jüngling vorstellen! Die nichtswürdige
                    Mutter hat ihn aus dem Vaterlande entführt, in ihm Haß gegen seine Landsleute
                    und seine Heimath zu erwecken versucht; er, der Krone beraubt, tritt trotz
                    königlichen Geblütes, trotz Jugendreiz und -kraft, auf Drängen eben jener
                    Mutter, ohne Beruf in ein Kloster. Man muß sich seinen Seelenkampf vorstellen,
                    den Kampf religiöser Gefühle mit den sprossenden Leidenschaften der Jugend; wie
                    er diese überwindet und für immer von der Welt scheidet, unter den Ordensbrüdern
                    von Clugny sich verliert, selbst den alten Namen ändert und ein Mönch des elften
                    Jahrhunderts wird. Da widerhallt das Kloster von der Kunde, daß Boten eines
                    fernen Volkes gekommen seien, welche ihren Fürsten suchen. Kasimir, <pb n="227"
                    /> in der klösterlichen Demuth verharrend, wollte sich noch verborgen halten.
                    Die polnischen Abgesandten können ihn unter der zahlreichen Schaar der Mönche
                    nicht erkennen, aber ihre Thränen, ihr Bericht von dem Unglück des Landes
                    erwecken in dem jungen Fürsten neue Gefühle: eine Zähre erglänzt im Auge eines
                    der Mönche und verräth Kasimir; die Abgesandten erkennen ihn. Länger kann er
                    sich nicht verbergen; er beugt das Haupt vor dem Willen Gottes, giebt seinen
                    Namen kund und sieht zu seinen Füßen Krone und Scepter. Allein der Klosterabt
                    weigert sich ihn freizulassen. Es eilen also die Abgesandten nach Rom, bringen
                    vom heiligen Vater die mit bedeutenden Opfern erkaufte Lösung der Gelübde und
                    geleiten den jungen Fürsten zum Throne seiner Väter. Sobald er im Lande
                    erschienen, eilt das gemeine Volk ihm entgegen; Väter, Mütter, Kinder umringen,
                    begrüßen ihn mit Jubel, und er, von höherer Macht unterstützt, schlichtet – kaum
                    daß sein Fuß den Heimathboden berührt – die inneren Zwistigkeiten, zügelt die
                    Feinde, straft die Aufrührer, befestigt Frieden und Ordnung und eröffnet eine
                    Reihe glorreicher Herrscher. Ist dies für eine Dichtung oder für ein
                    historisches Drama kein gar poesiereicher Stoff?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ohne Zweifel« – entgegnete ich – »müßte er, so aufgefaßt
                    und ausgeführt, zu einem schönen Werke werden, allein um daranzugehen bedürfe es
                    der Kraft des Dichters des ›Götz von Berlichingen‹; vielleicht<pb n="228"/> wäre
                    dieser Gegenstand seiner Feder nicht unwürdig?«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Eine neue, so großartige Arbeit« – sagte Goethe –
                    »könnte ich nicht unternehmen; denn wo ist die Garantie, daß ich sie vollende?
                    Übrigens gehört dieser geschichtliche Stoff von rechtswegen einem polnischen
                    Autor.« – Indem wir über Literatursprachen, fragte mich Goethe nach den neuen
                    französischen Producten. Aufmerksam hörte er meinen Bericht an über die erste
                    Vorstellung des Shakespeare'schen ›Othello‹ in französischer Sprache auf
                    Corneille's und Racine's Bühne, ebenso über die Aufführung von ›Hernani‹ [von
                    Hugo], den er noch nicht kannte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Victor Hugo« – sagte Goethe – »besitzt ausgezeichnete
                    Fähigkeiten; ohne Zweifel erneut und erfrischt er die französische Poesie,
                    allein man muß fürchten, daß wenn nicht er, so doch seine Schüler und Nachahmer
                    in der Richtung, welche sie zu schaffen gewagt, zu weit gehen dürften. Die
                    französische Nation ist die Nation der Extreme; sie kennt in nichts Maß. Mit
                    gewaltiger moralischer und physischer Kraft ausgestattet, könnte das
                    französische Volk die Welt heben, wenn es den Centralpunkt zu finden vermöchte,
                    es scheint aber nicht zu wissen, daß wenn man große Lasten heben will, man ihre
                    Mitte auffinden muß. Es ist dies das einzige Volk auf Erden, in dessen
                    Geschichte wir die Bartholomäusnacht und die Feier der ›Vernunft‹, den
                    Despotismus Ludwig's XIV. und die Orgien der Sansculotten, <pb n="229"/> beinahe
                    in demselben Jahre die Einnahme von Moskau und die Capitulation von Paris
                    finden. Somit muß man fürchten, daß auch in der Literatur nach dem Despotismus
                    eines Boileau Zügellosigkeit und Verwerfung aller Gesetze eintrete.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Auch ich« – sagte ich – »theile diese Furcht, allein ich
                    kann nicht verschweigen, daß die Formen, die einst imschwange gewesen, heute als
                    Muster nicht mehr dienen können. Die tragischen Werke der französischen Meister
                    lesen wir immer mit Freude, aber auf der Scene dargestellt, interessiren sie das
                    heutige Publicum nicht. Stünde Racine auf, so würde er heute selbst die Fehler
                    vermeiden, welche wir in seinen Werken finden.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Glauben Sie mir« – sagte Goethe – »wünschen wir uns
                    einen neuen Racine selbst mit den Fehlern des alten! Die Meisterwerke der
                    französischen Bühne bleiben Meisterwerke für immer. Ihre Darstellung hat mich
                    selbst in jungen Jahren, noch in Frankfurt, höchst interessirt; damals faßte ich
                    zuerst den Gedanken, Dramen zu schreiben. Die heutige Schule kann für die
                    Literatur viel thun, allein niemals soviel, als die frühere gethan hat.«...</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich durch längeres Reden die theuern Augenblicke des
                    Dichters nicht in Anspruch nehmen wollte erhob ich mich, um zu gehen, aber
                    Goethe beliebte mich noch zurückzuhalten und that weitere Fragen inbetreff
                    Frankreichs, dessen bedeutenderer Schriftsteller und des <pb n="230"/> Zustandes
                    der Künste. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1846_end"
                        xml:id="graef_1846"/>Als ich der <rs>ausgezeichneten Bilder Scheffer's erwähnte,
                    welche Faust und Gretchen darstellen</rs>, fragte er mich, welchen Charakter der
                    Maler ihnen gegeben, ob er des Dichters Absicht verstanden, und ob dies Faust
                    und Gretchen Goethe's oder Scheffer's seien.<anchor xml:id="graef_1846_end"
                    /></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nach dieser einstündigen Unterredung nahm ich von dem
                    Dichter Abschied.</p>
            </div>
            <pb n="230"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1268.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="230"/>
                    
                    <head><date when="1830-03-01">1830, 1. März.</date></head>
                <head>Mittag bei Goethe</head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Bei Goethe zu Tische mit Hofrath Voigt aus Jena. Die
                    Unterhaltung geht um lauter naturhistorische Gegenstände, wobei Hofrath Voigt
                    die vielseitigsten Kenntnisse entwickelt. Goethe erzählt, daß er einen Brief
                    erhalten mit der Einwendung, daß die Kotyledonen keine Blätter seien, und zwar
                    weil sie kein Auge hinter sich hätten. Wir überzeugen uns aber an verschiedenen
                    Pflanzen, daß die Kotyledonen allerdings Augen hinter sich haben, so gut wie
                    jedes folgende Blatt. Voigt sagt, daß das Aperçu von der Metamorphose der
                    Pflanze eine der fruchtbarsten Entdeckungen sei, welche die neuere Zeit im Fache
                    der Naturforschung erfahren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir reden über Sammlungen ausgestopfter Vögel, wobei
                    Goethe erzählt, daß ein Engländer mehrere Hunderte lebendiger Vögel in großen
                    Behältern gefüttert <pb n="231"/> habe. Von diesen seien einige gestorben, und
                    er habe sie ausstopfen lassen. Diese ausgestopften hätten ihm nun so gefallen,
                    daß ihm der Gedanke gekommen, ob es nicht besser sei, sie alle todtschlagen und
                    ausstopfen zu lassen; welchen Gedanken er denn auch alsobald ausgeführt
                    habe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hofrath Voigt erzählt, daß er im Begriff sei Cuviers
                    ›Naturgeschichte‹ in fünf Bänden zu übersetzen und mit Ergänzungen und
                    Erweiterungen herauszugeben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1817_end" xml:id="graef_1817"/>Nach
                    Tische, als Voigt gegangen war, zeigte Goethe mir das <rs>Manuscript seiner
                    ›Walpurgisnacht‹</rs> und ich bin erstaunt über die Stärke, zu der es in den wenigen
                    Wochen herangewachsen.<anchor xml:id="graef_1817_end"/></p>
                <pb n="232"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="236"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1272.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="236"/>
                    
                    <head><date when="1830-03-06">1830, 6. März.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich Soret</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1824_end"
                        xml:id="graef_1824"/>Goethe liest seit einiger Zeit die ›Memoiren‹ von
                    Saint-Simon.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Mit dem Tode von Ludwig dem Vierzehnten,« sagte er mir
                    vor einigen Tagen, »habe ich jetzt halt gemacht. Bis dahin hat mich das Dutzend
                    Bände in hohem Grade interessirt, und zwar durch den Contrast der
                    Willensrichtungen des Herrn und der aristokratischen Tugend des Dieners. Aber
                    von dem Augenblick an, wo jener Monarch abgeht, und eine andere Personnage
                    auftritt, die zu schlecht ist, als daß Saint-Simon sich zu seinem Vortheil neben
                    ihr ausnehmen könnte, machte die Lectüre mir keine Freude mehr; der Widerwille
                    trat ein, und ich verließ das Buch da, wo mich der ›Tyrann‹ verließ.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="237"/> Auch den ›Globe‹ und den ›Temps‹, den Goethe seit mehreren Monaten
                    mit dem größten Eifer las, hat er seit etwa vierzehn Tagen zu lesen aufgehört.
                    Sowie die Nummern bei ihm unter Kreuzband ankommen, legt er sie uneröffnet
                    beiseite. Indeß bittet er seine Freunde, ihm zu erzählen was in der Welt
                    vorgeht. Er ist seit einiger Zeit sehr <rs>productiv und ganz vertieft im zweiten
                    Theile seines ›Faust‹</rs>. Besonders ist es die ›Classische Walpurgisnacht‹, die ihn
                    seit einigen Wochen ganz hinnimmt und die dadurch auch rasch und bedeutend
                    heranwächst. In solchen durchaus productiven Epochen liebt Goethe die Lectüre
                    überhaupt nicht, es wäre denn daß sie als etwas Leichtes und Heiteres ihm als
                    ein wohlthätiges Ausruhen diente, oder auch daß sie mit dem Gegenstande, den er
                    eben unter Händen hat, in Harmonie stände und dazu behilflich wäre. Er meidet
                    sie dagegen ganz entschieden, wenn sie so bedeutend und aufregend wirkte, daß
                    sie seine ruhige Production stören und sein thätiges Interesse zersplittern und
                    ablenken könnte. Das letztere scheint jetzt mit dem ›Globe‹ und ›Temps‹ der Fall
                    zu sein. »Ich sehe,« sagte er, »es bereiten sich in Paris bedeutende Dinge vor;
                    wir sind am Vorabend einer großen Explosion. Da ich aber darauf keinen Einfluß
                    habe, so will ich es ruhig abwarten, ohne mich von dem spannenden Gange des
                    Dramas unnützerweise täglich aufregen zu lassen. Ich lese jetzt so wenig den
                    ›Globe‹ als den ›Temps‹, und <pb n="238"/> meine ›Walpurgisnacht‹ rückt dabei
                    gar nicht schlecht vorwärts.«<anchor xml:id="graef_1824_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Er sprach darauf über den Zustand der neuesten
                    französischen Literatur, die ihn sehr interessirt. »Was die Franzosen,« sagte
                    er, »bei ihrer jetzigen literarischen Richtung für etwas Neues halten, ist im
                    Grunde weiter nichts als der Wiederschein desjenigen, was die deutsche Literatur
                    seit funfzig Jahren gewollt und geworden. Der Keim der historischen Stücke, die
                    bei ihnen jetzt etwas Neues sind, findet sich schon seit einem halben
                    Jahrhundert in meinem ›Götz‹. Übrigens,« fügte er hinzu, »haben die deutschen
                    Schriftsteller niemals daran gedacht und nie in der Absicht geschrieben, auf die
                    Franzosen einen Einfluß ausüben zu wollen. Ich selbst habe immer nur mein
                    Deutschland vor Augen gehabt, und es ist erst seit gestern oder ehegestern, daß
                    es mir einfällt meine Blicke westwärts zu wenden, um auch zu sehen wie unsere
                    Nachbarn jenseits des Rheins von mir denken. Aber auch jetzt haben sie auf meine
                    Productionen keinen Einfluß. Selbst Wieland, der die französischen Formen und
                    Darstellungsweisen nachgeahmt, ist im Grunde immer deutsch geblieben und würde
                    sich in einer Übertragung schlecht ausnehmen.«</p>
                <pb n="239"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="239"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1273.</num></head> 
                    <head><date when="1830-03-07">1830, 7. März.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1826_end"
                        xml:id="graef_1826"/>Um 12 Uhr zu Goethe, den ich heute besonders frisch und
                    kräftig fand. Er eröffnete mir, daß er seine <rs>›Classische Walpurgisnacht‹</rs> habe
                    zurücklegen müssen, um die letzte Lieferung fertig zu machen. »Hierbei aber,«
                    sagte er, »bin ich klug gewesen, daß ich aufgehört habe, wo ich noch in gutem
                    Zuge war und noch viel bereits Erfundenes zu sagen hatte. Auf diese Weise läßt
                    sich viel leichter wieder anknüpfen, als wenn ich so lange fortgeschrieben hätte
                    bis es stockte.« Ich merkte mir dieses als eine gute Lehre.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es war die Absicht gewesen, vor Tische eine Spazierfahrt
                    zu machen, allein wir fanden es beiderseits so angenehm im Zimmer, daß die
                    Pferde abbestellt wurden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unterdessen hatte der Bediente Friedrich eine große von
                    Paris angekommene Kiste ausgepackt. Es war eine Sendung vom Bildhauer David, in
                    Gips abgegossene Portraits, Basreliefs, von siebenundfunfzig berühmten Personen.
                    Friedrich trug die Abgüsse in verschiedenen Schiebläden herein und es gab große
                    Unterhaltung, alle die interessanten Persönlichkeiten zu betrachten. Besonders
                    erwartungsvoll war ich auf Mérimée; der Kopf erschien so kräftig und verwegen
                    wie sein Talent, und Goethe bemerkte, daß er etwas <pb n="240"/> Humoristisches
                    habe. Victor Hugo, Alfred de Bigny, Emile Deschamps zeigten sich als reine,
                    freie, heitere Köpfe. Auch erfreuten uns die Portraits der Demoiselle Gay, der
                    Madame Tastu und anderer junger Schriftstellerinnen. Das kräftige Bild von
                    Fabvier erinnerte an Menschen früherer Jahrhunderte, und wir hatten Genuß, es
                    wiederholt zu betrachten. So gingen wir von einer bedeutenden Person zur andern,
                    und Goethe konnte nicht umhin wiederholt zu äußern, daß er durch diese Sendung
                    von David einen Schatz besitze, wofür er dem trefflichen Künstler nicht genug
                    danken könne. Er werde nicht unterlassen, diese Sammlung Durchreisenden
                    vorzuzeigen und sich mündlich über einzelne ihm noch unbekannte Personen
                    unterrichten zu lassen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Auch Bücher waren in der Kiste verpackt gewesen, die er
                    in die vordern Zimmer tragen ließ, wohin wir folgten und uns zu Tische setzten.
                    Wir waren heiter und sprachen von Arbeiten und Vorsätzen hin und her. »Es ist
                    nicht gut, daß der Mensch allein sei,« sagte Goethe, »und besonders nicht, daß
                    er allein arbeite; vielmehr bedarf er der Theilnahme und Anregung, wenn etwas
                    gelingen soll. Ich verdanke Schillern die ›Achilleïs‹ und viele meiner Balladen,
                    wozu er mich getrieben, und Sie können es sich zurechnen, wenn ich den zweiten
                    Theil des ›Faust‹ zustande bringe. Ich habe es Ihnen schon oft gesagt, aber ich
                    muß es wiederholen, damit Sie es wissen.« Ich freute <pb n="241"/> mich dieser
                    Worte, im Gefühl, daß daran viel Wahres sein möge.<anchor
                        xml:id="graef_1826_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Beim Nachtisch öffnete Goethe eins der Packete. Es waren
                    die Gedichte von Émile Deschamps, begleitet von einem Brief, den Goethe mir zu
                    lesen gab. Hier sah ich nun zu meiner Freude, welcher Einfluß Goethen auf das
                    neue Leben der französischen Literatur zugestanden wird, und wie die jungen
                    Dichter ihn als ihr geistiges Oberhaupt verehren und lieben. So hatte in Goethes
                    Jugend Shakespeare gewirkt. Von Voltaire läßt sich nicht sagen, daß er auf junge
                    Poeten des Auslandes einen Einfluß der Art gehabt, daß sie sich in seinem Geist
                    versammelten und ihn als ihren Herrn und Meister erkannten. Überall war der
                    Brief von Émile Deschamps mit sehr liebenswürdiger, herzlicher Freiheit
                    geschrieben. »Man blickt in den Frühling eines schönen Gemüths,« sagte
                    Goethe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ferner befand sich unter der Sendung von David ein Blatt
                    mit dem Hute Napoleons in den verschiedensten Stellungen. »Das ist etwas für
                    meinen Sohn,« sagte Goethe und sendete das Blatt schnell hinauf. Es verfehlte
                    auch seine Wirkung nicht, indem der junge Goethe sehr bald herunterkam und
                    voller Freude diese Hüte seines Helden für das Nonplusultra seiner Sammlung
                    erklärte. Ehe fünf Minuten vergingen, befand sich das Bild unter Glas und Rahmen
                    und an seinem Ort unter den übrigen Attributen und Denkmälern des Helden.</p>
                <pb n="242"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="263"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1279.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="263"/>
                    
                    <head><date when="1830-03-17">1830, 17. März.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Mit Goethe zu Tische. Ich sprach mit ihm über eine Stelle
                    in seinen Gedichten, ob es heißen müsse: ›Wie es dein Priester Horaz in der
                    Entzückung verhieß‹, wie in allen ältern Ausgaben steht; oder: ›Wie es dein
                    Priester Properz u.s.w.,‹ welches die neue Ausgabe hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Zu dieser letztern Lesart,« sagte Goethe, »habe ich mich
                    durch Göttling verleiten lassen. Priester Properz klingt zudem schlecht, und ich
                    bin daher für die frühere Lesart.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="264"/>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1832_end" xml:id="graef_1832"/>»So,«
                    sagte ich, »stand auch in dem <rs>Manuscript Ihrer ›Helena‹</rs>, daß Theseus sie
                    entführet als ein zehnjährig schlankes Reh. Auf Göttling's Einwendungen dagegen
                    haben Sie nun drucken lassen: ein siebenjährig schlankes Reh, welches gar zu
                    jung ist, sowohl für das schöne Mädchen als für die Zwillingsbrüder Kastor und
                    Pollux, die sie befreien. Das Ganze liegt ja so in der Fabelzeit, daß niemand
                    sagen kann wie alt sie eigentlich war, und zudem ist die ganze Mythologie so
                    versatil, daß man die Dinge brauchen kann wie es am bequemsten und hübschesten
                    ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie haben Recht,« sagte Goethe; »ich bin auch dafür, daß
                    sie zehn Jahre alt gewesen sei, als Theseus sie entführte, und ich habe daher
                    auch später geschrieben: vom zehnten Jahre an hat sie nichts getaugt. In der
                    künftigen Ausgabe mögt Ihr daher aus dem siebenjährigen Reh immer wieder ein
                    zehnjähriges machen.«<anchor xml:id="graef_1832_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Zum Nachtisch zeigte Goethe mir zwei frische Hefte von
                    Neureuther nach seinen Balladen, und wir bewunderten vor allem den freien
                    heitern Geist des liebenswürdigen Künstlers.</p>
                <pb n="265"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="275"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1282.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="275"/>
                    
                    <head><date when="1830-03-21">1830, 21. März.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Mit Goethe zu Tische. Er spricht zunächst über die Reise
                    seines Sohnes, und daß wir uns über den Erfolg keine zu große Illusion machen
                    sollen. »Man kommt gewöhnlich zurück wie man gegangen ist,« sagte er, »ja man
                    muß sich hüten, nicht mit Gedanken zurückzukommen, die später für unsere
                    Zustände nicht passen. So brachte ich aus Italien den Begriff der schönen
                    Treppen zurück, und ich habe dadurch offenbar mein Haus verdorben, indem dadurch
                    die Zimmer alle kleiner ausgefallen sind als sie hätten sollen. Die Hauptsache
                    ist, daß man lerne sich selbst zu beherrschen. Wollte ich mich ungehindert gehen
                    lassen, so läge es wohl in mir, mich selbst und meine Umgebung zu Grunde zu
                    richten.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen sodann über krankhafte körperliche<pb
                        n="276"/> Zustände und über die Wechselwirkung zwischen Körper und
                    Geist.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1834_end" xml:id="graef_1834"/>»Es
                    ist unglaublich,« sagte Goethe, »wie viel der Geist zur Erhaltung des Körpers
                    vermag. Ich leide oft an Beschwerden des Unterleibs, allein der geistige Wille
                    und die Kräfte des obern Theils halten mich im Gange. Der Geist muß nur dem
                    Körper nicht nachgeben! So arbeite ich bei hohem Barometerstande leichter als
                    bei tiefem; da ich nun dieses weiß, so suche ich bei tiefem Barometer durch
                    größere Anstrengung die nachtheilige Einwirkung aufzuheben, und es gelingt
                    mir.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> In der Poesie jedoch lassen sich gewisse Dinge nicht
                    zwingen, und man muß von guten Stunden erwarten, was durch geistigen Willen
                    nicht zu erreichen ist. So lasse ich mir jetzt in meiner <rs>›Walpurgisnacht‹</rs> Zeit,
                    damit alles die gehörige Kraft und Anmuth erhalten möge. Ich bin gut vorgerückt
                    und hoffe es zu vollenden, bevor Sie gehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was darin von Piquen vorkommt, habe ich so von den
                    besondern Gegenständen abgelöst und ins Allgemeine gespielt, daß es zwar dem
                    Leser nicht an Beziehungen fehlen, aber niemand wissen wird, worauf es
                    eigentlich gemeint ist. Ich habe jedoch gestrebt, daß alles, im antiken Sinne,
                    in bestimmten Umrissen dastehe, und daß nichts Vages, Ungewisses vorkomme,
                    welches dem romantischen Verfahren gemäß sein mag.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="277"/> Der Begriff von classischer und romantischer Poesie, der jetzt
                    über die ganze Welt geht und so viel Streit und Spaltungen verursacht,« fuhr
                    Goethe fort, »ist ursprünglich von mir und Schiller ausgegangen. Ich hatte in
                    der Poesie die Maxime des objectiven Verfahrens und wollte nur dieses gelten
                    lassen, Schiller aber, der ganz subjectiv wirkte, hielt seine Art für die
                    rechte, und um sich gegen mich zu wehren, schrieb er den Aufsatz über naive und
                    sentimentale Dichtung. Er bewies mir, daß ich selber wider Willen romantisch sei
                    und meine ›Iphigenie‹, durch das Vorwalten der Empfindung, keineswegs so
                    classisch und im antiken Sinne sei, als man vielleicht glauben möchte. Die
                    Schlegel ergriffen die Idee und trieben sie weiter, sodaß sie sich denn jetzt
                    über die ganze Welt ausgedehnt hat und nun jedermann von Classicismus und
                    Romanticismus redet, woran vor funfzig Jahren niemand dachte.«<anchor
                        xml:id="graef_1834_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich lenkte das Gespräch wieder auf den Cyklus der zwölf
                    Figuren, und Goethe sagte mir noch einiges zur Ergänzung.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Den Adam müßte man bilden wie ich gesagt, jedoch nicht
                    ganz nackt, indem ich ihn mir am besten nach dem Sündenfall denke; man müßte ihn
                    mit einem dünnen Rehfellchen bekleiden. Und zugleich, um auszudrücken, daß er
                    der Vater der Menschheit, so würde man wohlthun, ihm seinen ältesten Sohn
                    beizugeben, einen trotzigen, kühn um sich blickenden Knaben, einen <pb n="278"/>
                    kleinen Hercules, in der Hand eine Schlange erdrückend.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Auch wegen Noah habe ich einen andern Gedanken gehabt,
                    der mir besser gefällt; ich würde ihn nicht dem indischen Bacchus anähneln,
                    sondern ich würde ihn als Winzer darstellen, wobei man sich eine Art von Erlöser
                    denken könnte, der, als erster Pfleger des Weinstocks, die Menschheit von der
                    Qual der Sorgen und Vedrängnisse freimachte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich war beglückt über diese guten Gedanken und nahm mir
                    vor, sie zu notiren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe zeigte mir sodann das Blatt von Neureuther zu
                    seiner Legende vom Hufeisen. »Der Künstler,« sagte ich, »hat dem Heiland nur
                    acht Jünger beigegeben.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Und schon diese acht,« fiel Goethe ein, »waren ihm zu
                    viel, und er hat sehr klug getrachtet, sie durch zwei Gruppen zu trennen und die
                    Monotonie eines geistlosen Zugs zu vermeiden.«</p>
                <pb n="279"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="280"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1285.</num></head> 
                    <head><date when="1830-03-24">1830, 24. März.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter
                        Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Bei Goethe zu Tische in den heitersten Gesprächen.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1838_end" xml:id="graef_1838"/>Er
                    erzählt mir von einem französischen Gedicht, das als Manuscript in der Sammlung
                    von David mitgekommen, unter dem Titel: ›Le rire de Mirabeau‹ [von
                    Cordellier-Delaroue]. »Das Gedicht ist voller Geist und Verwegenheit,« sagte
                    Goethe, »und Sie müssen es sehen. Es ist als hätte der <rs>Mephistopheles</rs> dem Poeten
                    dazu die Tinte präparirt. Es ist groß, wenn er es geschrieben ohne den <rs>›Faust‹</rs>
                    gelesen zu haben, und ebenso groß, wenn er ihn gelesen.«<anchor
                        xml:id="graef_1838_end"/></p>
                <pb n="281"/>
                <lb/>
            </div> 
            <pb n="303"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1298.</num></head>
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="303"/>
                    
                    <head><date>1830, 21. Mai bis Anfang Juni.</date></head>
                <head>Mit <persName>Felix Mendelsohn-Bartholdy</persName> u.a.</head>
                
                <div><head>
                    <lb/>a.<lb/>
                </head>
                
                    <p rend="indentchar-m4n0">Zur Erzählung wieder zu kommen, schickte ich den Brief
                        von Zelter sogleich hinein zu Goethe. Der ließ mich zu Tische bitten. Da
                        fand ich ihn denn im Äußern unverändert, anfangs aber etwas still und wenig
                        theilnehmend; ich glaube, er wollte mal zusehen, wie ich mich wohl nehmen
                        möchte; mir war es verdrießlich, und ich dachte, er wäre jetzt immer so. Da
                        kam zum Glück die Rede auf die Frauenvereine in Weimar und auf das »Chaos«,
                        eine tolle Zeitung, die die Damen unter sich herausgeben, und zu deren
                        Mitarbeiter <pb n="304"/> ich mich aufgeschwungen habe. Aufeinmal fing der
                        Alte an, lustig zu werden und die beiden Damen [Ottilie und deren Schwester]
                        zu necken mit der Wohlthätigkeit und dem Geistreichthum und den
                        Subscriptionen und der Krankenpflege, die er ganz besonders zu hassen
                        scheint, forderte mich auf, auch mit loszuziehen; und da ich mir das nicht
                        zweimal sagen ließ, so wurde er erst wieder ganz wie sonst und dann noch
                        freundlicher und Vertraulicher, als ich ihn bis jetzt kannte. Da ging's denn
                        über alles her. Von der ›Räuberbraut‹ von Ries meinte er: die enthielte
                        alles, was ein Künstler jetzt brauche, um glücklich zu sehen: einen Räuber
                        und eine Braut. Dann schimpfte er auf die allgemeine Sehnsucht der jungen
                        Leute, die so melancholisch wären; dann erzählte er Geschichten von einer
                        jungen Dame, der er einmal die Cour gemacht hätte, und die auch einiges
                        Interesse an ihm genommen habe; dann kamen die Ausstellungen und der Verkauf
                        von Handarbeiten für Verunglückte, wo die Weimaranerinnen die Verkäuferinnen
                        machen, und wo er behauptete, daß man gar nichts bekommen könnte, weil die
                        jungen Leute alles unter sich vorher bestimmten und dann versteckten bis die
                        rechten Käufer kämen u.s.w.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Nach Tische fing er dann aufeinmal an: »Gute Kinder –
                        hübsche Kinder – muß immer lustig sein – tolles Volk!« und dazu machte er
                        Augen, wie der alte Löwe, wenn er einschlafen will. Dann mußte ich <pb
                            n="305"/> ihm vorspielen, und er meinte: wie das so sonderbar sei, daß
                        er so lange keine Musik gehört habe; nun hätten wir die Sache immer
                        weitergeführt und er wisse nichts davon; ich müsse ihm darüber viel
                        erzählen: »denn wir wollen doch auch einmal vernünftig miteinander darüber
                        sprechen.« Dann sagte er zu Ottilie: »Du hast nun schon gewiß Deine weisen
                        Einrichtungen getroffen, das hilft aber nichts gegen meine Befehle, und die
                        sind, daß Du heut hier Deinen Thee machst, damit wir wieder zusammen sind.«
                        Als die nun frug, ob es nicht zu spät werden würde, da Riemer zu ihm käme
                        und mit ihm arbeiten wolle, so meinte er: »Da Du Deinen Kindern heut früh
                        ihr Latein geschenkt hast, damit sie den Felix spielen hörten, so könntest
                        Du mir doch auch einmal meine Arbeit erlassen.« Dann lud er mich auf den
                        heutigen Tag wieder zu Tisch ein, und ich spielte ihm abends viel vor; meine
                        drei ›Walliser oder Walliserinnen‹<anchor xml:id="N229"/>
                        <ref target="F229">
                            <hi rend="sup">1</hi>
                        </ref> machen hier viel Glück, und ich suche mein Englisch wieder vor.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich Goethe gebeten hatte, mich Du zu nennen, ließ
                        er mir den folgenden Tag durch Ottilie sagen: dann müsse ich aber länger
                        bleiben, als zwei Tage, wie ich gewollt hätte, sonst könne er sich nicht
                        wieder daran gewöhnen. Wie er mir das nun noch selbst sagte und meinte: ich
                        würde wohl nichts versäumen,<pb n="306"/> wenn ich etwas länger bliebe, und
                        mich einlud, jeden Tag zum Essen zu kommen, wenn ich nicht anderswo sein
                        wollte; wie ich denn nun bis jetzt auch jeden Tag da war und ihm gestern von
                        Schottland, Hengstenberg, Spontini und Hegel's Ästhetik erzählen mußte; wie
                        er mich dann nach Tiefurt mit den Damen schickte, mir aber verbot, nach
                        Berka zu fahren, weil da ein schönes Mädchen wohne und er mich nicht in's
                        Unglück stürzen wolle; und wie ich dann so dachte, das sei nun der Goethe,
                        von dem die Leute einst behaupten würden, er sei gar nicht Eine Person,
                        sondern er bestehe aus mehreren kleinen Goethiden – da wäre ich wohl recht
                        toll gewesen, wenn mich die Zeit gereicht hätte. Heute [24. Mai] soll ich
                        ihm Sachen von Bach, Haydn und Mozart vorspielen und ihn dann so weiter
                        führen bis jetzt – wie er sagte.</p></div>
                
                <div><head>b.</head><lb/>

                    <p rend="indentchar-m4n0">Gestern [24. Mai] Abend war ich in einer Gesellschaft
                        bei Goethe und spielte den ganzen Abend allein: Concertstück, Aufforderung,
                        Polonaise in C von Weber, drei wälsche Stück, schottische Sonate. Um zehn
                        war es aus, ich blieb aber natürlich unter dummem Zeug, Tanzen, Singen
                        u.s.w. bis zwölf, lebe überhaupt ein Heidenleben. Der Alte geht immer um
                        neun Uhr auf sein Zimmer, und sowie er fort ist, tanzen wir auf den Bänken
                        und sind noch nie vor Mitternacht auseinandergegangen.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0">
                        <pb n="307"/> Morgen wird mein Portrait [gezeichnet von Schmeller für
                        Goethes Bildnißsammlung] fertig; es wird eine große, schwarze, sehr ähnliche
                        Kreidezeichnung, aber ich sehe sehr brummig aus. Goethe ist so freundlich
                        und liebevoll mit mir, daß ich's gar nicht zu danken und zu verdienen weiß.
                        Vormittags muß ich ihm ein Stündchen Clavier vorspielen von allen
                        verschiedenen großen Componisten nach der Zeitfolge und muß ihm erzählen,
                        wie sie die Sache weitergebracht hätten, und dazu sitzt er in einer dunkeln
                        Ecke wie ein Jupiter tonans und blitzt mit den alten Augen. An den Beethoven
                        wollte er gar nicht heran, ich sagte ihm aber, ich könne ihm nicht helfen,
                        und spielte ihm nun das erste Stück der C-Moll-Symphonie vor. Das berührte
                        ihn ganz seltsam. Er sagte erst: »Das bewegt aber gar nichts, das macht nur
                        staunen; das ist grandios!« Und dann brummte er so weiter und fing nach
                        langer Zeit wieder an: »Das ist sehr groß, ganz toll! Man möchte sich
                        fürchten, das Haus fiele ein. Und wenn das nun alle die Menschen zusammen
                        spielen!« – Und bei Tische, mitten in einem anderen Gespräch, fing er wieder
                        damit an.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Daß ich nun alle Tage bei ihm esse, wißt Ihr schon.
                        Da frägt er mich denn sehr genau aus und wird nach Tische immer so munter
                        und mittheilend, daß wir meistens noch über eine Stunde allein im Zimmer
                        sitzen bleiben, wo er ganz ununterbrochen spricht. Das ist eine einzige
                        Freude, wie er einmal <pb n="308"/> mir Kupferstiche holt und erklärt, oder
                        über »Hernani« und Lamartine's Elegien urtheilt, oder über Theater, oder
                        über hübsche Mädchen. Abends hat er schon mehreremal Leute gebeten, was
                        jetzt bei ihm die höchste Seltenheit ist, sodaß die meisten Gäste ihn seit
                        Langem nicht gesehen hatten. Dann muß ich viel spielen, und er macht mir vor
                        den Leuten Complimente, wobei »ganz stupend« sein Lieblingswort ist. Heute
                        hat er mir eine Menge Schönheiten von Weimar zusammengebeten, weil ich doch
                        auch mit den jungen Leuten leben müsse. Komme ich dann in solcher
                        Gesellschaft an ihn heran, so sagt er: »Meine Seele! Du mußt zu den Frauen
                        hingehen und da recht schönthun.«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe übrigens viel Lebensart und ließ gestern
                        fragen, ob ich doch nicht vielleicht zu oft käme. Da brummte er aber Ottilie
                        an, die es bestellte und sagte: er müsse erst ordentlich anfangen mit mir zu
                        sprechen; denn ich sei über meine Sache so klar, und da müsse er ja vieles
                        von mir lernen. Ich wurde noch einmal so lang, als Ottilie mir das
                        wiedersagte, und da er mir's gestern gar selbst wiederholte und meinte, es
                        sei ihm noch vieles auf dem Herzen, über das ich ihn aufklären müsse, <hi
                            rend="italic">so sagte</hi> ich »O ja!« und <hi rend="italic"
                            >dachte</hi>: es soll mir eine unvergeßliche Ehre sein.</p></div> 
                
                <div><head>c.</head><lb/>
                
                
                    <p rend="indentchar-m4n0">Einige Tage nach meinem letzten Briefe aus Weimar
                        wollte ich, wie ich Euch geschrieben hatte, hierher abreisen und sagte das
                        auch bei Tisch an Goethe, der dazu ganz still war. Nach Tische aber zog er
                        aus der Gesellschaft Ottilie in ein Fenster und sagte ihr: »Du machst, daß
                        er hier bleibt!« Die versuchte denn nun mich zu bereden, ging mit mir in dem
                        Garten auf und ab, ich aber wollte ein fester Mann sein und blieb bei meinem
                        Entschlusse. Da kam der alte Herr selbst und sagte: das wäre ja nichts mit
                        dem Eilen; er hätte mir noch viel zu erzählen, ich ihm noch viel
                        vorzuspielen, und was ich ihm da vom Zweck meiner Reise sagte, das sei gar
                        nichts. Weimar sei eigentlich jetzt das Ziel meiner Reise gewesen, und was
                        ich hier entbehrte, das ich an meinen tables d'hôte finden würde, könne er
                        nicht einsehen; ich solle noch viel Gasthäuser zu sehen bekommen. – So
                        ging's weiter, und da mich das rührte, und Ottilie und Ulrike auch noch
                        halsen und mir begreiflich machten, wie der alte Herr niemals die Leute zum
                        Bleiben, und nur desto öfter zum Gehen nöthigte, und wie keinem die Zahl der
                        frohen Tage so bestimmt vorgeschrieben sei, daß er einpaar sicher frohe
                        wegwerfen dürfte, und wie sie mich dann bis Jena begleiten würden, so wollte
                        ich wieder nicht ein fester Mann sein und blieb. Selten in meinem Leben habe
                        ich einen Entschluß so wenig bereut, wie diesen; denn <pb n="310"/> der
                        folgende Tag war der allerschönste, den ich je dort im Hause erlebt habe.
                        Nach einer Spazierfahrt des Morgens fand ich den alten Goethe sehr heiter;
                        er kam in's Erzählen hinein, gerieth von der »Stummen von Portici« auf
                        Walter Scott, von dem auf die hübschen Mädchen in Weimar, von den Mädchen
                        auf die Studenten, auf »die Räuber« und so auf Schiller, und nun sprach er
                        wohl über eine Stunde ununterbrochen heiter fort: über Schiller's Leben,
                        über seine Schriften und seine Stellung in Weimar. So gerieth er auf den
                        seligen Großherzog zu sprechen und auf das Jahr 1775, das er einen geistigen
                        Frühling in Deutschland nannte, und von dem er meinte: es würde es kein
                        Mensch so schön beschreiben können, wie er; dazu sei auch der 2. [5.?] Band
                        seines Lebens bestimmt, aber man käme ja nicht dazu vor Botanik und
                        Wetterkunde und all dem anderen dummen Zeug, das einem kein Mensch danken
                        will; erzählte dann Geschichten aus der Zeit seiner Theaterdirection; und
                        als ich ihm danken wollte, meinte er: »Ist ja nur zufällig; das kommt alles
                        so beiläufig zum Vorschein, hervorgerufen durch Ihre liebe Gegenwart.« Die
                        Worte klangen mir wundersüß. Kurz, es war eins von den Gesprächen, die man
                        in seinem Leben nicht vergessen kann.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0">
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1848_end" xml:id="graef_1848"
                        />Den andern Tag schenkte er mir <rs>einen Bogen seines Manuscripts von ›Faust‹</rs>
                        und hatte darunter geschrieben:</p>
                    <lb/>
                    <p rend="indentchar-m4n0">
                        <pb n="311"/> [Dem lieben jungen Freunde Felix Mendelsohn-Bartholdy, kräftig
                        zartem Beherrscher des Piano's, zur freundlichen Erinnerung froher Maitage
                        1830.]</p>
                    <lb/>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> </p>
                    <p rend="right">J. W. von. Goethe.<anchor xml:id="graef_1848_end"/></p>
                    <p>und gab mir dann noch drei Empfehlungen hierher [nach München] mit.</p>
                    <p>...Nur noch den Abschied vom alten Herrn! Ganz im Anfang meines Aufenthalts
                        in Weimar hatte ich von einer betenden Bauernfamilie von Adrian von Ostade
                        gesprochen, die vor neun Jahren großen Eindruck auf mich gemacht habe. Als
                        ich nun Morgens hineinkomme, um mich ihm zu empfehlen, sitzt er vor einer
                        großen Mappe und meint: »Ja, ja! da geht man nun fort! Wollen sehen, daß wir
                        uns aufrecht erhalten bis zur Rückkunft, aber ohne Frömmigkeit wollen wir
                        hier nicht auseinandergehn, und da müssen wir uns denn das Gebet noch
                        einigemale zusammen ansehen.« Dann sagte er mir, ich solle ihm zuweilen
                        schreiben,... und dann küßte er mich, und da fuhren wir weg.</p></div>
                
                <div><head>d.</head><lb/>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Da ich eben auf Hensel anspiele, so muß ich ihm doch
                    erzählen, wie mich Goethe sehr nach ihm frug und wiederholt sich nach seiner
                    Beschäftigung erkundigte; das grüne Freundbuch muß ich ihm mehrere Tage
                    dalassen, und er lobte es dann sehr. Die Lammgruppe in meinem Stammbuch sah er
                    sich an und brummte: <pb n="312"/> »Die haben's gut! Und sieht so zierlich und
                    hübsch aus! Und so bequem und doch schön und anmuthig!« So ging's dann weiter.
                    Kurz, o Hensel! er ist – mit Dir zu reden – sehr für Dich.</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F229"/>
                    <ref target="N229">1</ref> Drei im Jahre 1829 für das Album von drei jungen
                    Engländerinnen componirte Clavierstücke – später als Opus 16 herausgegeben.</p></div>
                <pb n="313"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="314"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1301.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="314"/>
                    
                    <head><date when="1830-06-08">1830, 8. Juni.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich von Müller</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Nachmittags von 4 bis 6 Uhr war ich bei ihm, wo ich ihn
                    sehr heiter und mittheilend fand. »Ich bin wohl spät vernünftig geworden, aber
                    ich bin es nun doch.« Er theilte mir die Reiseroute seines Sohnes an den
                    Comersee und die Borromäischen Inseln mit. <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1850_end" xml:id="graef_1850"/>»Eckermann versteht am besten
                    literarische Productionen mir zu extorquiren durch den verständigen Antheil, den
                    er an dem bereits Geleisteten, bereits Begonnenen nimmt. So ist er vorzüglich
                    <rs>Ursache, daß ich den ›Faust‹ fortsetze</rs>, daß die zwei ersten Acte des zweiten
                    Theils beinahe fertig sind.«<anchor xml:id="graef_1850_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich nahm Anlaß ihn an die Vollendung des vierten Theils
                    seiner Memoiren zu erinnern. Er sagte: »In ruhigen vier Wochen könnte ich wohl
                    damit zu Stande kommen, aber jetzt beschäftigt mich meine neue Edition der
                    Pflanzen-Metamorphose allzusehr. Übrigens wird der vierte Theil nur das Jahr
                    1775 umfassen, aber einen wichtigen, inhaltvollen, gleichsam bräutlichen Zustand
                    derselben darstellen, eine Hauptkrisis meines Lebens.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das ›Glaubensbekenntniß eines Denkgläubigen‹<pb n="315"/>
                    nannte er, obwohl nicht mißbilligend, eine betrübende Erscheinung, weil sie auf
                    Halbheit und kümmerlicher Accommodation beruhe. Man müsse entweder den Glauben
                    an die Tradition festhalten, ohne sich auf ihre Kritik einzulassen, oder wenn
                    man sich der Kritik ergebe, jenen Glauben aufgeben. Ein drittes sei nicht
                    gedenkbar. »Mir bleibt Christus immer ein höchst bedeutendes, aber
                    problematisches Wesen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Menschheit steckt jetzt in einer religiösen Krisis;
                    wie sie durchkommen will, weiß ich nicht, aber sie muß und wird durchkommen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Seit die Menschen einsehen lernen, wie viel dummes Zeug
                    man ihnen aufgeheftet, und seit sie anfangen zu glauben, daß die Apostel und
                    Heiligen auch nicht bessere Kritik als solche Bursche wie Klopstock, Lessing und
                    wir andern armen Hundsfötter gewesen, muß es natürlich wunderlich in den Köpfen
                    sich kreuzen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mein Vater war ein tüchtiger Mann, aber freilich fehlte
                    ihm Gewandtheit und Beweglichkeit des Geistes. Er ließ mich mit meinen Possen
                    gewähren; obgleich alterthümlicher gesinnt in religiöser Hinsicht, nahm er doch
                    kein Arg an meinen Speculationen und Ansichten, sondern erfreute sich seines
                    Sohnes als eines wunderlichen Kauzes. Er tadelte nur den Leichtsinn und die
                    geringe Achtung, mit denen ich meine Leistungen behandelte; zu mancher kleinen
                    Zeichnung zog er selbst die Einfassungslinie, oder klebte sie auf und gab Rahmen
                    dazu.«</p>
                <pb n="316"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="316"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1303.</num></head> 
                    <milestone unit="page" type="startpage" n="316"/>
                    
                    <head><date when="1830-06-28">1830, 28. Juni.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich von Müller</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Über drei Stunden weilte ich bei ihm. Er war heiterer
                    Laune und sehr mittheilend, zeigte mir eine Menge eigener Zeichnungen. »Es kann
                    nicht Alles gerathen wie es sollte; das ist eben das Leben; was ist's nun
                    weiter? Erhard, der Arzt, den Varnhagen<anchor xml:id="N231"/>
                    <ref target="F231">
                        <hi rend="sup">1</hi>
                    </ref> trefflich schildert, war eben auch ein hübsches Talent, <pb n="317"/> ein
                    guter Kopf, aber einer von den unzulänglichen Menschen, die einem so viel Qual
                    machen, weil sie sich einbilden etwas zu sein, etwas zu können, etwas zu sollen,
                    dem sie nicht gewachsen sind, und aus ihrer Sphäre herausgehen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Als ich mich über Varnhagen's Productivität wunderte,
                    sagte er: »O Gott, der Tag ist lang, man kann entsetzlich viel thun, wenn man
                    mit Folge arbeitet und Langeweile flieht.« Als ich ihm Elsholtzens
                        »Hofdame«<anchor xml:id="N232"/>
                    <ref target="F232">
                        <hi rend="sup">2</hi>
                    </ref> gab, entgegnete er: »Die guten Menschen, wenn sie nur auch was Gutes
                    machen könnten!«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Dann erzählte er vom Aufbau des Klosters im Park und von
                    der Wiederauffindung des darauf bezüglichen Sigmund v. Seckendorfischen
                        Gedichtes.<anchor xml:id="N233"/>
                    <ref target="F233">
                        <hi rend="sup">3</hi>
                    </ref>
                </p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Bonnet nannte er den wackern, guten Naturhans! <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#graef_1855_end" xml:id="graef_1855"/>»Voltaire,
                    einer der größten Geister, hatte im hohen Alter die Schwachheit, noch ein neues
                    Trauerspiel von sich aufführen zu lassen; ich dagegen spüre immer mehr Neigung,
                    <rs>das Beste was ich gemacht und noch machen kann</rs>, zu secretiren.«<anchor
                        xml:id="graef_1855_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Er erzählte von der ehemaligen Freitagsabendgesellschaft
                    bei sich zu literarischen Zwecken. Der Herzog habe öfters beigewohnt und einst,
                    als ihm eine Vorlesung des Staatsraths, damaligen Hofmedicus Hufeland sehr
                    gefallen, alsobald beschlossen, ihn zum Professor <pb n="318"/> in Jena zu
                    machen. Überhaupt habe der Herzog eine wahre Passion für Jena gehabt. Jene
                    literarische Gesellschaft, wie überhaupt alles Gemeinsame, Harmonische unter
                    Weimars ersten Männern habe eigentlich Böttiger gestört durch seine
                    Klatschereien. Alles was er zu sehen oder zu hören bekommen, habe er nur zu
                    seinen egoistischen Zwecken zu benutzen gestrebt.</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F231"/>
                    <ref target="N231">1</ref> Denkwürdigk. des Philosophen und Arztes Jh. Benj.
                    Erhard Stuttgart 1830.</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F232"/>
                    <ref target="N232">2</ref> Lustspiel von 1830.</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F233"/>
                    <ref target="N233">3</ref> Gedruckt in Goethe Aufsatz: das Louisenfest.</p>
                <pb n="319"/>
                <lb/>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
