<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biedermann 1, Bd. 1</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-04-02" who="gorbunova">Ablegung der Entstehungszeugnisse,
                Fehlermeldungen korrigiert, Einfügen der Startseite</change>
            <change when="2014-04-02" who="bruening">Korrekturen an der Auszeichnung</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="152"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">113.</num></head> 
                    <head><date>1794, 14.-20. September.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich
                        Schiller</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich bringe die meiste Zeit des Tages mit Goethen zu, sodaß
                    ich bei meinem langen Schlafen kaum für die nöthigsten Briefe noch Zeit übrig
                    habe. Vor einigen Tagen waren wir von halb 12, wo ich angezogen war, bis nachts
                    um 11 Uhr ununterbrochen beisammen. Er las mir seine Elegien, die zwar
                    schlüpfrig und nicht sehr decent sind, aber zu den besten Sachen gehören, die er
                    gemacht hat. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_901_end"
                        xml:id="graef_901"/>Sonst sprachen wir sehr viel von seinen und meinen
                    Sachen, <rs>von anzufangenden und angefangenen Trauerspielen</rs> u. dgl.<anchor
                        xml:id="graef_901_end"/> Ich habe ihm <pb n="153"/> meinen Plan zu den
                    »Malthesern« gesagt, und nun läßt er mir keine Ruhe, daß ich ihn bis zum
                    Geburtstag der regierenden Herzogin, wo er ihn spielen lassen will, doch
                    vollenden möchte. Es kann auch ganz gut Rath dazu werden; denn er hat mir viel
                    Lust dazu gemacht und dieses Stück ist noch einmal so leicht, als »Wallenstein«.
                    Er hat mich gebeten, seinen »Egmont« für das Weim. Theater zu corrigiren, weil
                    er es selbst nicht wagt, und ich werde es auch thun. Meinen »Fiesco« und »Kabale
                    und Liebe« räth er mir auch nur ein wenig zu retouchiren, daß diese Stücke ein
                    bleibendes Eigenthum des Theaters werden. Was seinen Antheil an den Horen
                    betrifft, so hat er großen Eifer, aber freilich wenig vorräthige Arbeit. Seine
                    Elegien giebt er uns und zwar gleich für die ersten Stücke. Alsdann hat er mir
                    vorgeschlagen, einen Briefwechsel mit ihm über Materien zu eröffnen, die uns
                    beide interessiren, und dieser Briefwechsel soll dann in den Horen gedruckt
                    werden.</p>
            </div>
            <pb n="285"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">222.</num></head> 
                    <head><date>1804, October (?).</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Heinrich Voß d. J.</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich bin gewöhnlich bei Goethe, wenn seine Familie mal
                    verreist ist. Nun war Riemer mit August und der Vulpius nach Oberweimar
                    gefahren, um dort einer Fête beizuwohnen. Goethe schickte also um 5 Uhr zu mir,
                    ob ich nicht zu ihm kommen und den Brunckischen Sophokles mitbringen wollte. Als
                    ich zu ihm kam, fand ich's gar behaglich bei ihm. Er hatte eingeheizt, hatte
                    sich ausgezogen bis auf ein wollen Wämmschen, worin der Mann sich gar prächtig
                    ausnimmt. Nun bot er mir freundlich und liebreich die Hand und schüttelte sie
                    recht treuherzig. »Ja,« sagte er, »die Jugend ist verreist und springt in der
                    Welt herum, nun wollen wir Alten zusammen sein.« (Er weiß nämlich, daß ich der
                    alte Ehrwürdige heiße.) Bis gegen 7 Uhr hin sprachen wir; dann kam Licht und nun
                    fingen wir an griechisch zu lesen. Ich übersetzte ihm erst den langen Chor aus
                    der »Elektra«. Und dann fingen wir an, den »König Ödipus« zu lesen. Ich hatte
                    Deine [Solger's] Übersetzung mitgebracht; daraus hat Goethe mit inniger Freude
                    bis zum ersten Chor mit lauter Stimme declamirt. »Der versteht's!« sagte er
                    einmal, »aber er ist noch glücklicher Anfänger in der Kunst.« Noch dröhnt mir in
                    den Ohren, wie prächtig er den Vers [23 f.]</p>
                <p rend="centered">
                    <pb n="286"/> vorzutauchen strebt bereits</p>
                <p rend="centered">Umsonst ihr Haupt aus Tiefen blut'gen Wogenschwalls</p>
                <p>declamirte, da wünschte ich, daß Dir die Ohren klingen möchten, und wer weiß,
                    ob's nicht geschehen ist... Solche frohe Tage soll ich noch oft erleben. Ich
                    sagt' es ihm selbst einmal, wie es mich glücklich macht, daß er nicht
                    gleichgültig gegen mich ist, und erhielt ein treuherziges »Gutes Kind!« mit Kuß
                    und Händedruck dafür zur Antwort. Ja, er behandelt mich wie einen zärtlich
                    geliebten Sohn. Schon seit lange darf ich unangemeldet zu jeder Tageszeit, so
                    oft ich will, zu ihm auf's Zimmer kommen, was wahrhaftig bei Goethe nichts
                    Geringes ist. Heute Morgen war ich schon vor 7 Uhr bei ihm.</p>
                <p>– – – – – – – – – – – – –</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1044_end"
                        xml:id="graef_1044"/>Goethe ist jetzt mit der neuen Ausgabe seiner gesammten
                    Werke beschäftigt. Daß er den »Götz von Berlichingen« umgearbeitet hat, wird Dir
                    bekannt sein; er ist jetzt so angeschwollen, daß die Aufführung sechs Stunden
                    währt. Das erste Mal kamen wir halb 12 Uhr aus dem Theater; jetzt wird die
                    Aufführung getheilt: das erste Mal giebt man drei Acte und dann vierzehn Tage
                    darauf die beiden andern. Das zweite Mal indeß wird des Zusammenhangs wegen der
                    dritte Act repetirt, so daß wir diesen in Zukunft am öftersten sehen werden. Wie
                    ist der gute Papa jetzt fröhlich über dieses Stück! Er sagte mir neulich: »Die
                    Narren« (vielleicht auch auf Babo hindeutend) »haben es sich <pb n="287"/> recht
                    angelegen sein lassen, die regellose Form meines alten ›Götz‹ nachzuahmen, als
                    ob ich die mit Bedacht gewählt hätte! Damals verstand ich's nicht besser und
                    schrieb hin, was mir in den Sinn kam.« – Denke Dir, Solger! Wir haben bei dieser
                    Gelegenheit <rs>Hoffnung, daß der ganze »Faust« erscheint; Goethe wird ihn jetzt
                    schwerlich als Fragment drucken lassen</rs>, besonders da er so manchmal die
                    Empfindung im Herzen nährt, daß man jetzt eilen müsse, bevor die ewige Nacht
                        eintritt.<anchor xml:id="graef_1044_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
