<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biedermann 1, Bd. 3</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-04-02" who="gorbunova">Ablegung der Entstehungszeugnisse,
                Fehlermeldungen korrigiert, Einfügen der Startseite</change>
            <change when="2014-04-02" who="bruening">Markup korrigiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="4"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">525.</num></head>
                
                <head><date>1811, 3. Mai.</date></head>
                <head>Mit <persName>Sulpiz Boisserée</persName></head>

                <p rend="indentchar-m4n0">Ich komme eben von Goethe, der mich recht kalt und steif
                    empfing; ich ließ mich nicht irre machen und war wieder gebunden und nicht
                    unterthänig. Der alte Herr ließ mich eine Weile warten, dann kam er mit
                    gepudertem Kopf, seine Ordensbänder am Rock; die Anrede war so steif vornehm,
                    als möglich. Ich brachte ihm eine Menge Grüße; »recht schön!« sagte er. Wir
                    kamen gleich auf die Zeichnungen, das Kupferstichwesen, die Schwierigkeiten, den
                    Verlag mit Cotta und alle die äußern Dinge. »Ja, ja! schön! hem, hem!« Darauf
                    kamen wir an das Werk selbst, an das Schicksal der alten Kunst und ihre
                    Geschichte. Ich hatte mir einmal <pb n="5"/> vorgenommen, der Vornehmigkeit
                    ebenso vornehm zu begegnen, sprach von der hohen Schönheit und Vortrefflichkeit
                    der Kunst im Dom so kurz als möglich, verwies ihn darauf, daß er sich durch die
                    Zeichnungen ja selbst davon überzeugt haben würde – er machte bei allem ein
                    Gesicht, als wenn er mich fressen wollte. Erst als wir von der alten Malerei
                    sprachen, thaute er etwas auf; bei dem Lob der neugriechischen Kunst lächelte
                    er; er fragte nach Eick, bekannte, daß er noch nichts von ihm gesehen hatte,
                    fragte nach den Malern zwischen ihm und Dürer und nach Dürer's Zeitgenossen in
                    den Niederlanden; daß wir gerade so schöne Bilder hätten, weil überhaupt die
                    Kunst in Niederland viel edler und gefälliger, als im übrigen Deutschland
                    gewesen, leuchtete ihm ein. Ich war in allen Stücken so billig, wie Du [Melchior
                    Boisserée] mich kennst, aber auch so bestimmt und frei wie möglich und ließ mich
                    gar nicht irre machen durch seine Stummheit oder sein »Ja, ja! schön!
                    merkwürdig!« Ich gab großmüthig meine Gedanken über den Gang der Malerei durch
                    die Einwirkung von Eick zum besten, jedoch mit aller Vorsicht, zugleich aber
                    ließ ich nicht undeutlich merken, daß man eben bei der noch ganz frischen
                    Entdeckung, die wir das Glück gehabt zu machen, seine Gedanken noch nicht gerne
                    ausspreche; ich gab sie auch nur in allgemeinen Zügen. Das ließ er sich alles
                    sehr wohl und behaglich einlaufen. Endlich war von Reinhard die Rede; das
                    Gespräch führte zu unserem gemeinschaftlichen <pb n="6"/> Besitz von
                    Apollinarisberg, von seinen Verhältnissen zur Regierung, zu seiner Frau, sodaß
                    ziemlich das Wesentlichste berührt wurde; das machte den alten Herrn
                    freundlicher, das Lächeln wurde häufiger, er lud mich auf morgen zu Tisch,
                    erinnerte mich noch zum Erbprinzen zu gehen; ich müßte den Herrschaften die
                    Zeichnungen zeigen; er wolle alles schon einleiten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1120_end" xml:id="graef_1120"/>Ich
                    <rs>kündigte ihm Cornelius' Zeichnungen an</rs>; das gefiel ihm (ich schickte sie ihm
                    nach Tisch); ich wollte ihm nur mit ein paar Worten sagen, daß sie in
                    altdeutschem Stil seien, aber er wurde abgerufen: es kam ein anderer
                        Besuch,<anchor xml:id="graef_1120_end"/> er gab mir einen oder zwei Finger,
                    – recht weiß ich es nicht mehr – aber ich denke, wir werden es bald zur ganzen
                    Hand bringen. Als ich durch's Vorzimmer ging, sah ich ein kleines, dünnes,
                    schwarz gekleidetes Herrchen in seidenen Strümpfen mit ganz gebücktem Rücken zu
                    ihm hineinwandeln.</p>
            </div>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">526.</num></head>
                <lb/>

                <head><date>1811, 4. Mai.</date></head>
                <head>Mit <persName>Sulpiz Boisserée</persName> u.a.</head>
                <lb/>

                <p rend="indentchar-m4n0">Mit dem alten Herrn geht mir's vortrefflich: bekam ich
                    auch den ersten Tag nur einen Finger, den andern hatte ich schon den ganzen Arm.
                    Vorgestern, <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1122_end"
                        xml:id="graef_1122"/>als ich eintrat, hatte er die <rs>Zeichnungen von Cornelius</rs>
                    vor sich. »Da sehen sie einmal, Meyer!« sagte er zu diesem, der auch hereinkam,
                    »die alten Zeiten stehen<pb n="7"/> leibhaftig wieder auf.« Der alte kritliche
                    Fuchs murmelte (ganz wie Tieck ihn nachmacht, ohne die geringste Übertreibung);
                    er mußte der Arbeit Beifall geben, konnte aber den Tadel über das auch
                    angenommene Fehlerhafte in der altdeutschen Zeichnung nicht verbeißen. Goethe
                    gab das zu, ließ es aber als ganz unbedeutend liegen und lobte mehr, als ich
                    erwartet hatte. Sogar der Blocksberg gefiel ihm; die Bewegung des Arms, wo Faust
                    ihn der Gretchen bietet, und die Scene in Auerbachs Keller nannte er besonders
                    gute Einfälle. Vor der Technik hatte Meyer alle Achtung, freute sich, daß der
                    junge Mann sich so heraufgearbeitet habe. Ich gab zu verstehen, daß Cornelius
                    sich über seinen Beifall doppelt freuen würde, weil er bei dem schlechten Licht,
                    worin sich manche Nachahmer des Alten gesetzt, gefürchtet, diese Art allein
                    würde ihm schon nachtheilig sein. Gäbe nun aber Goethe etwas dergleichen Lob, so
                    wäre das umsomehr werth, weil man dabei von der höchsten Unbefangenheit
                    überzeugt sei, und daher könne er auch mit um so besserem Nachdruck und Erfolg
                    die wirklichen Fehler rügen.<anchor xml:id="graef_1122_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Bei Tisch kam die Rede auf allerlei: auf Lezay, auf
                    Reinhard; sie haben der Prinzeß Stephanie ihre Zeichnungen gezeigt; Reinhard hat
                    mir etwas davon verrathen. Ich fragte ihn nach dem »Diego« von Kettenburg; »das
                    ist ein Schillerus redivivus,« antwortete er, »eine Stimme aus dem Grabe, ganz
                    ohne Kraft und Mark.« Je weiter wir in's Essen und <pb n="8"/> Trinken kamen,
                    desto mehr thaute er auf. Nach Tisch wurde auf dem Flügel gespielt; ein Baron
                    Oliva von Wien, Kapellmeister, wenn ich recht gehört, trug einiges vor; es war
                    das kleine höfliche Männchen von Tags zuvor. In dem Musiksaal hingen Runge's
                    Arabesken, oder symbolische allegorische Darstellungen von Morgen, Mittag, Abend
                    und Nacht. Goethe merkte, daß ich sie aufmerksam betrachtete, griff mich in den
                    Arm und sagte: »Was! kennen Sie das noch nicht? Da sehen Sie einmal, was das für
                    Zeug ist! Zum Rasendwerden! Schön und toll zugleich.« Ich antwortete: Ja, ganz
                    wie die Beethovensche Musik, die der da spielt; wie unsere ganze Zeit.
                    »Freilich,« sagte er, »das will alles umfassen und verliert sich darüber immer
                    in's Elementarische, doch noch mit unendlichen Schönheiten im einzelnen. Da
                    sehen Sie nur! was für Teufelszeug! und hier wieder, was da der Kerl für Anmuth
                    und Herrlichkeit hervorgebracht! Aber der arme Teufel hat's auch nicht
                    ausgehalten; er ist schon hin. Es ist nicht anders möglich: wer so auf der Kippe
                    steht, muß sterben oder verrückt werden; da ist keine Gnade.« Ich schreibe Dir
                    dieses Gespräch nur, um Dir die Vertraulichkeit und den Eifer des alten Herrn zu
                    schildern; Du kannst denken, daß es viel mannigfaltiger war und sehr vieles
                    dabei wechselseitig zur Rede kam ..... Nachher kamen wir auf die Philosophie,
                    auf Deutschland, auf unsere Aussichten, auf deutsche Bildung zu sprechen. Er
                    sagte: »Sie glauben <pb n="9"/> nicht: für uns Alte ist es zum Tollwerden, wenn
                    wir da so um uns herum die Welt müssen vermodern und in die Elemente
                    zurückkehren sehen, daß – weiß Gott wann? – ein Neues daraus erstehe.« Und doch,
                    sagte ich, ist es noch der einzige Trost, daß wir Jungen, als Leichenträger,
                    gleichsam das Bessere, was in der Pest noch übrig bleibt, die alten Schätze der
                    Bildung, zu retten suchen und mit der Zeit, vielleicht erst in unsern Enkeln die
                    Schulmeister und so auch die Herren der jungen Völker werden, die uns einst
                    beherrschen sollen; alle anderen Hoffnungen und Bestrebungen sind leer. »Was Sie
                    da aussprechen, das ist das Rechte,« sagte er, »aber die Dinge so anzusehen,
                    dazu gehört Charakter; denn zur Resignation gehört Charakter.« – es ist
                    natürlich nicht möglich, solche Gespräche in ihrer ganzen Folge wiederzugeben,
                    zumal nicht in der Eile, in der ich schreiben muß.</p>
            </div>
            <pb n="12"/>
            <div type="conversation">

                <head><num type="biedermann-1">529.</num></head>
                
                <head><date>1811, 8. Mai.</date></head>
                <head>Mit <persName>Sulpiz Boisserée</persName></head>

                <div>
                    <head> a. </head>

                    <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1126_end"
                            xml:id="graef_1126"/>Am Mittwoch fand ich ihn Morgens im Garten; wir
                        <rs>sprachen über Cornelius</rs>; er hatte ihm geschrieben und ihn recht gelobt, ihm
                        aber zu verstehen gegeben, daß er bei altdeutschem Geist, Tracht u.s.w. mehr
                        Freiheit in der Behandlung selber wünsche und hatte ihn an Dürer's Gebetbuch
                        verwiesen. Er fragte, ob ich dem nicht Beifall gäbe? Du kannst denken, daß
                        das ganz willig geschah, ich aber meinen Tadel über vieles andere von Dürer
                        bündig hinzufügte.<anchor xml:id="graef_1126_end"/> Ich bemerkte ihm dabei:
                        er würde wohl an meiner ganzen Denkart, so sehr ich mich auch in das
                        deutsche Alterthum vertieft, eine redliche Unbefangenheit wahrgenommen
                        haben, und da leugne ich denn recht viele Widerwärtigkeiten von unserm
                        handfesten Meister Dürer durchaus nicht, und wir seien über das, wie über
                        manches andere ähnlicher Art oft mit Schlegel uneins gewesen, der bei seinem
                        regen, eifrigen Sinn für das Bessere gerade da, wo es vergraben und verkannt
                        ist, nie der Sünde einer ungewöhnlichen Einseitigkeit entgehen könne.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>b.</head>

                    <p rend="indentchar-m4n0">Nachmittags nach Tisch saßen wir allein; er lobte
                        recht mit aller Wärme und allem Gewicht meine Arbeit.</p>
                    <pb n="13"/>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Ich hatte das erhebende Gefühl des Siegs einer
                        großen, schönen Sache über die Vorurtheile eines der geistreichsten
                        Menschen, mit dem ich in diesen Tagen recht eigentlich einen Kampf hatte
                        bestehen müssen; ich hätte ihn gewiß nicht errungen, wäre ich nicht durch so
                        genaue Bekanntschaft mit meinem Gegner, mit dessen Gesinnungen ich besonders
                        durch Reinhard sehr vertraut war, gar trefflich vorbereitet gewesen. Ich
                        gewann hauptsächlich dadurch, – was auch meiner eigenen innersten Neigung
                        und Überzeugung am gemäßesten ist – daß ich rein die Sache wirken ließ und
                        immer nur auf die Gelegenheit bedacht war, wann ich sie am besten wirken
                        lassen konnte; er äußerte sich auch ganz demgemäß über das Werk. »Ja, was
                        Teufel! man weiß da, woran man sich zu halten hat: die Gründlichkeit und
                        Beharrlichkeit, womit die Sache bis in's Kleinste verfolgt ist, zeigt, daß
                        es lediglich nur um die reine Wahrheit und nicht darum zu thun, zu wirken,
                        um Aufsehen zu erregen.« Ich fühlte die uns im Leben so selten beschiedene
                        Freude, einen der ersten Geister von einem Irrthum zurückkehren zu sehen,
                        wodurch er an sich selber untreu geworden war; es konnte keinen
                        wohlthätigern wahren Beifall für mich geben; ich sagte ihm, wie ich es
                        erkenne, wie hoch ich den Beifall schätze, von ihm, der diese Kunst
                        gewissermaßen ein für allemal abgefertigt gehabt, wie sehr mich eine so
                        ernste, wahrhafte Erkenntniß meines Strebens in der Sache entschädige, für
                        den oft schmerzhaften, nie aber <pb n="14"/> das Herz erfreuenden, leider
                        unentbehrlichen Beifall der großen Welt, zumeist der Fürsten, die gewöhnlich
                        jedem Hanswurst und Schauspieler denselben schenken.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Ich sprach, wie eben meine Stimmung mir es eingab;
                        ich weiß nicht, wie ich die Worte setzte, sie mußten meine Bewegung
                        kundgeben; denn der Alte wurde ganz gerührt davon, drückte mir die Hand und
                        fiel mir um den Hals; das Wasser stand ihm in den Augen.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="16"/>
            <div type="conversation">

                <head><num type="biedermann-1">532.</num></head>
                
                <head><date>1811, 11. Mai.</date></head>
                <head>Mit <persName>Sulpiz Boisserée am Hof</persName></head>

                <p rend="indentchar-m4n0">Am Samstag hatten wir unsere große Ausstellung bei Hofe
                    ..... Goethe in seiner Hofuniform half mir redlich zu dieser ganzen Einrichtung
                    mit eigener Hand und war höchst glücklich, daß die Sache sich so gut machte. Wir
                    waren kaum mit unseren Anstalten fertig, als die Herzogin hereintrat; sie hatte
                    ein Frühstück zurichten, auch viele Personen dazu einladen lassen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="17"/> Da kamen nach und nach die Großfürstin, mehrere Damen und einige
                    Herren vom Hofe, worunter sich auch Wieland fand, dem ich vorgestellt wurde;
                    dann später der Herzog mit dem Herzog von Coburg, der Erbprinz und der Prinz von
                    Coburg, etwa 25 bis 30 Personen. Es war ein rechtes Glück, daß ich mich auf
                    diesen Wirrwarr vorgesehen und die Zeichnungen vertheilt hatte; ich mußte
                    unaufhörlich Red und Antwort geben, und Goethe half von seiner Seite da, wo ich
                    nicht sein konnte, so gut, als er es vermochte; denn seine Würde machte ihn in
                    dieser Umgebung etwas steif und vielleicht verlegen. Er nöthigte mich auch,
                    meine neugriechischen Architekturzeichnungen und was ich sonst noch von
                    Kupferstichen hatte, alles herauszukramen und gab den fürstlichen Personen immer
                    kurze Winke, wie merkwürdig und wichtig das alles sei.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> – – – – – – – – – – – –</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1127_end" xml:id="graef_1127"
                    /><rs>Cornelius Zeichnungen</rs>, die den Beschluß gemacht, hatten allgemein gefallen;
                    ich benutzte dies, um den Alten wegen einem öffentlichen Urtheil anzugehen,
                    welches mir doch mit der Hauptzweck war, woraus Cornelius es angelegt. Ich ließ
                    den alten Herrn das Gewicht seines Einflusses fühlen, und wie er dadurch den
                    jungen Mann, der nach Italien gehen wolle, unterstützen könne. »Ja, warum
                    nicht?« war die Antwort; »Zeigen Sie nun erst einmal die Blätter in Leipzig,
                    vielleicht findet sich da ein Verleger, und ich will meinerseits auch gern etwas
                    dafür thun.«<anchor xml:id="graef_1127_end"/> Ebenso bereitwillig <pb n="18"/>
                    zeigte er sich, als ich nach Tisch von meiner eigenen Unternehmung sprach und
                    ihm den zweideutigen Ruf in's Gedächtniß rief, worin er sich durch Unterdrückung
                    seiner Rede über den Straßburger Münster [von 1773, die damals in Goethes Werke
                    nicht aufgenommen war] gesetzt habe; es stehe ihm so gut an, daß er in seinem
                    Alter für alles von Bedeutung, sei es auch seiner bisherigen Ansicht fremd, doch
                    immer jugendlich empfänglich geblieben, und es habe ohne Unterschied aller Welt
                    Freude gemacht, als das noch zuletzt so schön bei den Dürer'schen
                    Randzeichnungen offenbar geworden. Das gefiel ihm; wir kamen in ein längeres
                    Gespräch darüber, und er versprach alles. Einige Tage vorher hatte er mir schon
                    einmal gesagt: bei den Durer'schen Zeichnungen habe er recht erfahren, daß es
                    gut sei, wenn man alt würde, hätte er doch sonst den Dürer gar nicht eigentlich
                    kennen gelernt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Anwendung auf die Baukunst sprach er nicht aus, aber
                    er hat mir in jedem Stück nur zu sehr gezeigt, wie es ihm auch hier wieder lieb
                    war, daß er alt geworden, weil er sonst das altdeutsche Bauwesen nie recht
                    kennen gelernt hätte.</p>
            </div>
            <pb n="24"/>
            <div type="conversation">

                <head><num type="biedermann-1">546.</num></head>
                
                <head><date when="1811-07-30">1811, 30. Juli.</date></head>
                <head>Mit <persName>Charlotte von Schiller</persName></head>

                <p rend="indentchar-m4n0">Obgleich der Brief nicht so schnell fort soll, so wird er
                    doch geschrieben, weil des Meisters zärtlicher Gruß auf dem Papier stehen soll,
                    und heute noch. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1133_end"
                        xml:id="graef_1133"/>Diesen Morgen kam er zu mir und war gar freundlich und
                    mild und mittheilend. Er fragte nach Ihnen, <pb n="25"/> meine gnädigste Prinzeß
                    [Caroline von Mecklenburg-Schwerin], recht theilnehmend; da sagte ich ihm, daß
                    ich Ihnen etwas aus den Memoires [»Aus meinem Leben«] vertraut hätte. Da war er
                    recht weich und sagte mit aller Tiefe und Güte seines Gemüths, ich sollte Ihnen
                    von ihm viel Herzliches sagen. Ich sage es gerade so, wie er es gesagt hat. Ich
                    habe neulich wieder den kleinen Kunstroman in den »Propyläen« gelesen:
                    »Sammler«. So etwas Graziöses und Heiteres und Verständiges in dieser Art giebt
                    es nicht wieder. Das sagte ich ihm; das freut ihn sehr, und ich fühlte, daß es
                    ihn bewegte und freute. Caroline und ich sollen zu ihm kommen und die
                    <rs>Zeichnungen aus dem »Faust« [von Nauwerk und Natzeburg]</rs> sehen, die, wie ich
                    höre, meine allergnädigste Prinzeß Sich an eignen will.<anchor
                        xml:id="graef_1133_end"/></p>
            </div>
            <pb n="129"/>
            <div type="conversation">

                <head><num type="biedermann-1">610.</num></head>
                
                <head><date>1814, 29. Mai.</date></head>
                <head>Bei <persName>Goethe in Berka</persName></head>

                <p rend="indentchar-m4n0">Wir [F. v. Müller und Riemer] tafelten lange bei Goethe.
                    Er schien mir sehr angegriffen durch den Gedanken an das bevorstehende Duell
                    seines Sohnes. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1153a_end"
                        xml:id="graef_1153a"/>Seine Unzufriedenheit über <rs>der Frau von Staël Urtheile
                    über seine Werke</rs> brach lebhaft hervor. Sie habe Mignon bloß als Episode
                    beurtheilt, da doch das ganze Werk dieses Charakters wegen geschrieben sei.
                    Meister müsse nothwendig so gährend, schwankend und biegsam erscheinen, damit
                    die andern Charaktere sich an und um ihn entfalten könnten, weßhalb auch
                    Schiller ihn mit Gil Blas verglichen habe. Er sei wie eine Bohnenstange, an dem
                    sich der zarte Epheu hinaufranke. Die Staël habe alle seine, <rs>Goethes,
                    Productionen abgerissen und isolirt betrachtet, ohne Ahnung ihres inneren
                    Zusammenhangs, ihrer Genesis</rs>.<anchor xml:id="graef_1153a_end"/> Daher sei ihre
                    Kritik über Schiller so viel besser, weil dessen allmähliche Ausbildung in der
                    chronologischen Folge seiner Stücke klar vorliege.</p>
                <pb n="130"/>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Riemer mußte den für Halle entworfenen Prolog und das
                    Lobspiel auf Reil vorlesen. Auch von dem unternommenen Stück zu des Königs von
                    Preußen Empfang in Berlin wurde gesprochen.</p>
            </div>
            <pb n="144"/>
            <div type="conversation">

                <head><num type="biedermann-1">620.</num></head>
                
                <head><date>1814, zwischen 24. September und 9. October.</date></head>
                <head>In Heidelberg</head>

                <div>
                    <head> a. </head>
                    <p rend="indentchar-m4n0">Nun laß mich Dir [Dr. Schmitz] von Goethe erzählen;
                        daß er volle vierzehn Tage bei uns [den Brüdern Boisserée] gewohnt hat,
                        wirst Du wissen, daß wir aber durch diesen längern Umgang, der in jeder
                        Hinsicht sehr lehrreich und erfreulich für uns war, sein ganzes Vertrauen
                        erworben und ein sehr enges Verhältniß mit ihm geknüpft haben, weißt Du noch
                        nicht. Es ist die Rede davon, über unsere Sammlung, über unser Bemühen um
                        das altdeutsche Bauwesen, und über die Art und Weise, wie wir dazu gekommen,
                        eine eigene kleine Schrift zu schreiben. »Ei der Teufel« (sagte er mir
                        mehrmal), »die Welt weiß noch nicht, was Ihr habt, und was Ihr wollt, wir
                        wollen's ihr sagen, und wir wollen ihr, weil sie es doch nun einmal nicht
                        anders verlangt, die goldenen Äpfel in silbernen Schalen bringen; wenn ich
                        nach Haus komme, mache ich ein Schema, das schicke ich Euch, damit Ihr Eure
                        Bemerkungen dazu machen und sehen könnt, was für Materialien mir allenfalls
                        noch abgehen, die schickt Ihr mir, die Redaction behalte ich, und es müßte
                        seltsam zugehen, wenn wir nicht etwas recht Schönes zu Stande brächten; es
                        ist schwer, so was zu schreiben, aber ich weiß den Weg ins Holz, laßt mich
                        nur machen, um Ostern komme ich wieder,<pb n="145"/> dann bringe ich es mit,
                        und ist's Euch recht, so lassen wir es bei Mohr und Zimmer drucken.«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Ich theile Dir hier nur das Resultat, und zwar recht
                        in Bausch und Bogen mit; denn sonst hätte ich Dir so viel zu schreiben, daß
                        ich nicht fertig würde, Du kannst Dir nun das Übrige ziemlich denken. Um
                        recht zu begreifen, welchen gewaltigen Eindruck unsere Bilder auf den alten,
                        rüstigen Freund gemacht haben, mußt Du wissen, daß er nie einen Johann van
                        Eyck, und überhaupt außer Cranach und wenige Dürer keine altdeutschen Bilder
                        gesehen hatte. »Ach Kinder,« rief er fast alle Tage aus, »was sind wir dumm,
                        was sind wir dumm! wir bilden uns ein, unsere Großmutter sei nicht auch
                        schön gewesen; das waren andere Kerle als wir, ja Schwernoth! die wollen wir
                        gelten lassen, die wollen wir loben und abermals loben! Die verdienen, daß
                        Fürsten und Kaiserinnen, daß alle Nationen kommen, und ihnen huldigen!« –
                        Jeden Tag, nur einige, wo wir uns mit dem Bauwesen beschäftigten,
                        ausgenommen, war er morgens um acht Uhr im Bildersaal und wich nicht von der
                        Stelle, bis zur Mittagszeit, da wurde dann alles besprochen, und mußten wir
                        ihm alles Geschichtliche und unsere Ansichten und Bemerkungen sagen, wogegen
                        wir die seinigen hörten. Er war mit unsrer ruhigen, philosophisch-kritischen
                        Betrachtung der Kunstgeschichte sehr zufrieden, und ich kann sagen, daß ich
                        über den Gang der Kunstgeschichte recht viel von ihm gelernt habe. So wie
                        wir jetzt mit einander stehen, <pb n="146"/> denke ich noch manches von dem
                        alten Meister zu lernen, besonders im Schreiben; ich habe schon mit ihm
                        darüber gesprochen, und ich werde ihm nächstens den Entwurf zu einer
                        Abhandlung schicken, damit er mir seine Bemerkungen macht.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>b.</head>
                    <p rend="indentchar-m4n0">Wie Goethe sich in die farbenprächtige und
                        wahrheitsvolle Idealwelt dieser altdeutschen Bilder [der Boisserée'schen
                        Sammlung], in die überraschende Ursprünglichkeit ihrer Gedanken hineinlebte
                        und über die empfangenen Eindrücke sich äußerte, ist für den alten Herrn im
                        hohen Grade charakteristisch. Er betrachtete die Bilder nicht wie sie eins
                        neben dem andern an der Wand hingen, er ließ sich immer nur eins,
                        abgesondert von den andern, auf die Staffelei stellen und studirte es, indem
                        er es behaglich genoß und seine Schönheiten, unverkümmert durch fremdartige
                        Eindrücke von außen, sei es der Bilder oder Menschenwelt, in sich aufnahm.
                        Er verhielt sich dabei still, bis er des Gesehenen, seines Inhalts und
                        seiner tieferen Beziehungen Herr zu sein glaubte, und fand er dann Anlaß,
                        Personen, die er liebte und schätzte, gegenüber seinen Empfindungen Ausdruck
                        zu geben, so geschah es in einer Weise, die alle Hörer zwang. – Es war vor
                        dem Bilde der Anbetung der heiligen drei Könige [von Johann Schwarz?], das
                        damals für einen Van Eyck galt, da sagte er: »Das ist lauter Wahrheit und
                        Natur; man kann von der <pb n="147"/> Ruine zum Bilde und umgekehrt vom
                        Bilde zur Schloßruine wandern und fände sich hier wie dort in gleich ernster
                        Art angeregt und gehoben.« – »Da hat man nun,« äußerte er ein ander Mal,
                        »auf seine alten Tage sich mühsam von der Jugend, welche das Alter zu
                        stürzen kommt, seines eignen Bestehens wegen abgesperrt, und hat sich, um
                        sich gleichmäßig zu erhalten, vor allen Eindrücken neuer und störender Art
                        zu hüten gesucht, und nun tritt da mit einem Male vor mich hin eine ganz
                        neue und bisher mir ganz unbekannte Welt von Farben und Gestalten, die mich
                        aus dem alten Gleise meiner Anschauungen und Empfindungen herauszwingt –
                        eine neue, ewige Jugend; und wollte ich auch hier etwas sagen, es würde
                        diese oder jene Hand aus dem Bilde herausgreifen, um mir einen Schlag ins
                        Gesicht zu versetzen, und der wäre mir wohl gebührend.« ..... – »Wie ganz
                        anders muß zu Eyck's Zeit,« sagte er, »das Kunstleben und die Kunstliebe
                        geblüht haben! Jetzt verschlingt der schlechte Luxus alles.« Und vor dem
                        Bilde des Todes der Maria, das man für einen Jan Schoorel hielt, bemerkte er
                        treffend: »aus dem schlägt uns die Wahrheit wie mit Fäusten entgegen!« – Die
                        Bezeichnung »byzantinisch-niederrheinisch«, welche Goethe auf diese Bilder,
                        namentlich das der heiligen Veronica anwandte, war nur eine unglückliche,
                        keineswegs eine solche, wie man hat behaupten wollen, die ihn verhindert
                        hätte, das Richtige zu erkennen; er nannte eben byzantinisch, was eine
                        spätere, <pb n="148"/> kaum weisere Schulsprache mit »romantisch« glaubte
                        benennen zu müssen, und mit den bestimmtesten Worten sprach er es ebenso
                        mündlich aus, wie er es schriftlich im 1. Heft von »Kunst und Alterthum«
                        wiederholt gethan hat, daß in diesen Kölnischen und andern niederrheinischen
                        Bildern eine Kunstentwickelung von solcher Selbständigkeit und so sehr von
                        ächt deutschem Sinn und Ursprung gegeben sei, daß wir nicht nöthig hätten,
                        italienischen oder andern fremdländischen Einfluß anzunehmen. In jenen
                        geweihten Augenblicken, wo er vor den Bildern saß, ließ Goethe sich nur
                        ungern durch Besuche stören, denen er ein tieferes Interesse daran nicht
                        zutraute, und wie schätzbar die Personen ihm sonst auch sein mochten, er
                        suchte sich ihrer auf irgend eine zulässige Art zu entledigen. Wenige Tage
                        nach seiner ersten Ankunft (es wird am 26. September gewesen sein), ließ
                        Frau v. Humboldt sich bei den Boisserées melden, als eben Goethe in der
                        Sammlung vor dem Bilde des heiligen Lukas, der die Madonna mit dem Kinde
                        malt [von van Eyck], saß. »Es steht Ihnen eine Überraschung bevor,« sagte
                        Bertram, als er zu Goethe ins Zimmer trat. »Eine Überraschung? Herr! Sie
                        wissen, wie sehr ich die Überraschungen liebe. Wer ist es?« »Frau v.
                        Humboldt!« »F-r-a-u v-o-n H-u-m-b-o-l-dt? Sie möge kommen!« Und dabei
                        veränderte sich Goethes Gesicht von oben bis unten, indem es die
                        langweiligste Grimasse annahm, Frau v. Humboldt öffnete die Thüre, und <pb
                            n="149"/> die Arme ausbreitend rief sie: »Goethe!« Dieser erhob sich
                        ruhig von seinem Sessel, bat sie, sich neben ihn zu setzen. »Wissen Sie, wie
                        man Salmen fängt?« fragte er. »Nein!« erwiderte ganz verwundert über solchen
                        Empfang Frau v. Humboldt. »Mit einem Wehr fängt man sie,« fuhr er fort.
                        »Sehen Sie! solch ein Wehr haben diese Herren« (auf Boisserées zeigend) »mir
                        gestellt, und sie haben mich gefangen. Ich bitte Sie: machen Sie sich
                        schnell auf und davon, daß es Ihnen nicht geht, wie mir. Ich bin nun einmal
                        gefangen und muß hier sitzen bleiben und anschauen, aber das wäre nichts für
                        Sie. Machen Sie also, machen Sie, daß Sie fortkommen.« – Frau v. Humboldt,
                        die nicht gekommen war, Bilder anzuschauen, sondern in dem großen Mann einen
                        alten Bekannten zu begrüßen und mit ihm zu plaudern, sah sich wider ihren
                        Willen gleichsam zur Thür hinausgeschoben und entfernte sich, worauf Goethe
                        zu seinen Freunden sagte: »Nun kommen Sie! Jetzt soll uns nichts mehr
                        stören.« Doch verschmähte es Goethe nicht, die Huldigung der geistreichen
                        Frau bei gelegenerer Zeit anzunehmen, als er in den nächstfolgenden Tagen
                        zweimal bei ihr in Abendgesellschaft erschien.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Wiederholt war Goethe auch im Hause bei Voß, dem
                        Übersetzer des Homer, den er vor vielen hochschätzte. Die schlichte
                        Gutmüthigkeit der Hausfrau des berühmten Professors gab Anlaß zu manchem
                        launigen Scherz. Goethe folgte ihr überall hin willig, als sie ihn bei <pb
                            n="150"/> seinem ersten Besuch an allen Orten und Enden ihres Hauses
                        herumführte und ihm auch das unbedeutendste Winkelchen, zuletzt selbst den
                        Gänsestall unter der Treppe zeigte. »Sie sind ja nun einmal ein Mann, der in
                        allen Dingen Bescheid weiß,« sagte sie, als er das nächste Mal wiederkam,
                        »und so mögen Sie denn auch einen Streit schlichten, der zwischen mir und
                        meinem Mann über ein Stück Camelot entstanden ist.« »Nun, so bringen Sie das
                        Zeug her!« rief Goethe. Sie brachte es, indem sie bemerkte: »Mein Mann will
                        einen Schlafrock daraus haben und ich einen Vorhang für sein Büchergestell;
                        ich halte das letztere für nöthiger, weil die Bücher durch den Staub zu
                        Grunde gehn.« »Ei was!« erwiderte Goethe, »was zanken Sie sich darum!
                        Theilen Sie das Stück und machen Sie Ihrem Mann statt des Rocks nur ein
                        Camelotjäckle, und aus dem andern Stück können Sie ein Vorhängle für die
                        Bücher machen.«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Bald darauf kam Voß zu den Boisserées, als sich
                        gerade Goethe im Bildersaal befand. Man meldete diesem seine Ankunft. »Laßt
                        ihn nur herein!« rief Goethe; »dem will ich sein Camelot anstreichen!« Als
                        Voß eingetreten war, begann Goethe mit ihm angesichts der Bilder über den
                        Unterschied der bildenden und dichtenden Kunst zu sprechen, wobei gar
                        manches geistreiche und treffende Wort gewechselt wurde, und zwar soll, was
                        Goethe bei dieser Gelegenheit über Wesen und Zweck der bildenden Kunst
                        sagte, über alle Beschreibung <pb n="151"/> köstlich gewesen sein. Er
                        erkannte halb im Scherz, halb im Ernst der bildenden Kunst den Vorzug zu,
                        indem er fortfuhr: »Ich bin ein großer Freund von Homer, das wissen Sie, und
                        von Ihnen kann ich ein Gleiches sagen. Wenn Sie nun heute damit zu mir
                        kommen, so bin ich es auch zufrieden und höre es abermals an, wenn Sie aber
                        das dritte Mal kommen, so sage ich: Laufen Sie zum Teufel! Schenkt man Ihnen
                        aber einen ächten Raphael, oder auch nur eine gute Copie eines solchen, so
                        hängen Sie das Bild gewiß dahin, wo Sie es alle Tage sehen können, und Sie
                        werden es, sooft Sie davortreten, mit immer neuem Vergnügen betrachten. Das
                        ist der Unterschied der Poesie und der bildenden Kunst, daß diese auf solche
                        Weise immer neu, frisch und lebendig vor unsre Sinne tritt.« Voß wußte
                        hierauf nichts zu antworten. »Wäre ich an seiner Stelle gewesen,« sagte
                        Goethe, indem er dies erzählte, »ich würde schon gewußt haben, was ich
                        antworten soll.«</p>
                </div>
                <div>
                    <head>c.</head>
                    <p rend="indentchar-m4n0">Bertram ..... wußte auch sonst wohl gar manches
                        lustige Geschichtlein von Goethe ... zu erzählen, das dem Gedächtniß
                        erhalten zu werden verdient ..... Jeden Abend, erzählte Bertram, ließ Goethe
                        seinen Bedienten zu sich auf die Stube kommen, um Rechnung mit ihm
                        abzuhalten über alle Ausgaben des Tags, die größten wie die kleinsten, und
                        für den folgenden Tag <pb n="152"/> den vorläufigen Etat im Ausgabebuch
                        festzustellen. Als Bertram über diese haushälterische, dem Materiellen
                        zugewendete Sorgfalt des Dichters seine Verwunderung äußerte, sagte Goethe:
                        »Wenn die Prosa abgethan ist, kann die Poesie um so lustiger gedeihen. Man
                        muß sich das Unangenehme vom Halse schaffen, um angenehm leben zu können,
                        und der Schlaf bekommt nur um so besser.«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> – – – – – – – – – – – – – –</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Aus den früheren Mittheilungen wissen wir, daß Goethe
                        in Heidelberg allmorgendlich die Schloßruine besuchte. Dorthin wünschte er
                        gleich am andern Tage nach seiner Ankunft [25. September] geführt zu werden,
                        doch so, daß es kein Aufsehen errege, da man ihm, wie er vernommen, schon
                        überall auflaure. Die Boisserées versprachen ihn durch den Thibaut'schen
                        Garten dorthin zu bringen, was auch geschah. Sie begleiteten ihn ein Stück
                        Weges hinauf und ließen ihn dann allein, wie es sein Wunsch war. Inzwischen
                        hatte oben auf der Bank schon ein anderer Gast platzgenommen; dies war
                        Schwarz, der Geheime Kirchenrath und Verfasser des bekannten Werkes über die
                        Erziehungslehre, der zufälligerweise erfahren hatte, daß Goethe in
                        Heidelberg sei und früh die Schloßruine besuchen wolle. Er war ihm auf diese
                        Weise zuvorgekommen, und als Goethe erschien, redete er denselben auch
                        sogleich an und pries sich glücklich, ihn endlich zu sehen und fragen zu
                        können, was er denn eigentlich mit dem »Wilhelm Meister« <pb n="153"/>
                        beabsichtigt habe; er habe ihn gewiß für ein Erziehungsinstitut geschrieben.
                        Goethe, der dem unzeitigen Frager nicht ausweichen konnte, fügte sich in das
                        Unvermeidliche, indem er erwiderte: »Das habe ich bisher selbst nicht
                        gewußt, doch nun leuchtet es mir vollkommen ein; ja, ja! ich habe den
                        ›Wilhelm Meister‹ für ein Erziehungsinstitut geschrieben, und ich bitte Sie,
                        dies ja überall in der Welt bekannt zu machen.« – Schwarz war entzückt über
                        die neue Entdeckung und lief sogleich in ganz Heidelberg umher, um seinen
                        Bekannten mitzutheilen, daß Goethe nun wisse, warum er den »Wilhelm Meister«
                        geschrieben habe.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe pflegte in Heidelberg die Sonnenuntergänge von
                        der Höhe einer Pfarrei herab zu beobachten und bei dieser Gelegenheit seinen
                        Gefühlen im Anblick des erhabenen Naturschauspiels dem ihn begleitenden
                        Freunde Sulpiz Boisserée gegenüber in der ergreifendsten Weise Ausdruck zu
                        geben. Man wußte das in der Stadt. Als nun eines Abends Goethe wieder einmal
                        mit seinem Freunde die Höhe hinanstieg, um die Sonne untergehen zu sehen,
                        hatten ein paar Frauenzimmer, die ihn dabei zu belauschen wünschten, sich
                        hinter das Gebüsch versteckt. Goethe bemerkte sie, that aber nicht, als ob
                        dies der Fall sei, und als er oben angekommen war, begann er einen so
                        abschreckenden Sermon über das Altwerden der Sonne, die anfange, fahl und
                        bleich auszusehen, daß es nicht lange dauerte, und die Gestalten hinter dem
                        Busch waren verschwunden. Nie <pb n="154"/> war, erzählte Sulpiz später
                        seinen Bekannten, Goethe größer, seelenvoller in seinen Betrachtungen, als
                        an diesem herrlichen Abende, nachdem die unberufenen Lauscherinnen sich
                        entfernt hatten.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Wir wissen aus Goethes eignen Bekenntnissen, daß er
                        jede Maske, auch die des liberalistischen Indifferentismus annehmen konnte,
                        um sich dahinter gegen Pedantismus und Dünkel zu schützen. »Es kommt nur auf
                        mich an,« sagte er eines Tags bei den Boisserées, »mit jeder Gesellschaft,
                        wie sie auch sei, in guter Art fertig zu werden. Vermuthe ich in ihr
                        einfältige und dumme Leute, so stelle ich mir vor, daß es lauter geistreiche
                        seien, dann erhebe ich sie zu mir und zwinge sie, auch ihren Geist leuchten
                        zu lassen; und umgekehrt, wenn ich zu jemandem komme, der sich einbildet,
                        mehr zu sein und zu wissen, als die andern Menschenkinder, dann denke ich
                        mir das Gegentheil und behandle ihn auch so, indem ich ihn beschäme und
                        nöthige, seine Nase nicht mehr so hoch zu tragen.«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe suchte alles, was in Leben und Dichtung ihm
                        entgegentrat, möglichst unter dem ästhetischen Gesichtspunkt zu fassen.
                        »Wenn etwas auch nicht schön ist,« pflegte er zu sagen, »so müssen wir doch
                        soviel Phantasie haben, es schön zu finden.«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Zudringlichkeit und Hochmuth waren ihm so verhaßt,
                        als Gespreiztheit und Ziererei. Als Frau v. Humboldt in geselligem Kreise
                        ihn fragte, ob sie ihm nicht ihr Töchterlein vorführen dürfe, die gerade
                        etwas <pb n="155"/> declamiren wollte, brummte er ein verdrießliches »Ja!«
                        Die Kleine trat auf und declamirte mit vieler Selbstgefälligkeit Stücke aus
                        der »Jungfrau von Orleans« und »Maria Stuart«. Goethe saß dabei, mürrischen
                        Gesichts vor sich hinsehend, ohne ein Wort zu sagen. Als sie fort waren,
                        rief er: »Welche Unverschämtheit! wäre dieser kleine Balg nicht werth, daß
                        man ihm die Ruthe applicirte? Stellt sie sich so keck vor mich hin und
                        declamirt mir diese Geschichten vor!«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Einst war Goethe zu Voß eingeladen. Als sie bei Tisch
                        saßen, wird Voß herausgerufen, und führt verabredetermaßen einen jungen
                        Dichter, Kunz mit Namen, der für Almanachs gearbeitet hatte, herein, stellt
                        ihn vor und setzt ihn neben Goethe. Dieser Kunz war, ich weiß nicht mehr aus
                        welchem kleinen Staate. Goethe ergriff das Wort und sagte: »Nun, Ihr Fürst
                        ist ein strenger Herr: es soll schwer halten, dort einen Paß zu bekommen.
                        Könnten Sie mir wohl einen solchen zeigen?« »O ja wohl! Sehr gern!« Und
                        damit holte Kunz aus der Seitentasche seines Rockes den Paß. »Bitte, leihen
                        Sie mir ihn bis morgen!« sprach Goethe; »es ist doch ein merkwürdiges Stück;
                        das muß ich ein wenig sorgfältiger mir anschauen.« Wer war glücklicher, als
                        der junge Dichter? Er sah sich schon bei Goethe, eingeladen von ihm und
                        seines Schutzes theilhaftig. »Wissen Sie,« sagte Goethe später zu einigen
                        seiner Gäste, die sich über diese Paßliebhaberei wunderten, »warum ich mir
                        das Papier geben ließ? <pb n="156"/> Ich sah aus Kunz's andrer Rocktasche
                        ein Packet Gedichte gucken, und lieber wollte ich den Paß lesen, als
                        die.«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe las sehr gut, aber selten vor; es war daher
                        großer Jubel im Hause bei den Boisserées, als er ihnen ankündigte, daß er in
                        der nächsten Abendgesellschaft etwas von sich vorlesen wolle. Melchior
                        meldete dies Bertram mit dem Bedeuten, daß er dabei erscheinen müsse.
                        Bertram antwortete: »Laßt mich nur machen!« und begab sich zu Goethe, indem
                        er sagte: »Muß ich heut Abend erscheinen?« »Muß ich heut Abend erscheinen –
                        was heißt das?« fragte dieser. »Ich muß Ihnen gestehen, Herr Geheimrath,«
                        erwiderte Bertram, »daß Sie mir keinen größeren Possen spielen können, als
                        wenn Sie etwas vorlesen: ich habe keine Ruhe dazu, es mit anzuhören.« »Gehen
                        Sie ohne Gewissensbisse in pace!« antwortete Goethe, indem er die Arme zu
                        einem Kreuze übereinander legte.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Der Professor des Civil- und Criminalrechts Christoph
                        Reinhard Martin in Heidelberg hatte einen schönen Garten, wohin Goethe öfter
                        kam, als er sich in jener Stadt aufhielt. Sie saßen beide im Gartenhause;
                        Martin klagte, daß man die schönen hohen Waldbäume in der Nähe seines
                        ländlichen Sitzes auf Befehl der Regierung habe abschlagen lassen und hielt
                        letzterer gerade keine Lobrede. »Wie lange dauert es denn,« fragte Goethe,
                        »bis die Bäume wieder herangewachsen sind?« »Ja, eben das ist's! Mindestens
                        zwanzig <pb n="157"/> bis fünfundzwanzig Jahre,« antwortete Martin. »Nun!«
                        sagte Goethe, »dann haben Sie ja noch lange Zeit, um sich wieder zu
                        ärgern.«</p>
                </div>
                <div>
                    <head>d.</head>
                    <p rend="indentchar-m4n0">Du [Frh. v. Truchseß] forderst einen Jubelbrief über
                        Goethe, aber den kann ich nun nicht mehr schreiben, da die Jubelperiode
                        vorüber ist und der Jubelsenior fern. Das hätte unter seinen Augen geschehen
                        müssen. Goethe ist volle vierzehn Tage bei uns gewesen und hat bei den
                        Brüdern Boisserée, eigentlich wohl bei ihren Gemälden gewohnt. Sein erster
                        Besuch war bei meinen Eltern, und er kam so freundlich und zutraulich wie in
                        den ersten Jenaer Zeiten. Am folgenden Tage gingen die Schmausereien an, und
                        wenn so was im Gang ist, hört es nicht auf. Auch wir Professoren nebst einem
                        Anhange von Beamten, Ärzten u.s.w. gaben ihm einen gemeinschaftlichen
                        Schmaus im Karlsberge. So hat ihn denn jeder nach Herzenslust sehn können;
                        genossen haben ihn nur wenige; denn beim Essen und Trinken, besonders wo
                        Gaffer herumstehn, ist Goethe ein Mann wie unsereins. Nur zweimal kam ich
                        dazu, ein trauliches Wort mit ihm zu sprechen, und sah zu meiner Freude, daß
                        er mir und meinem Treiben noch hold ist. Besonders herzlich war er gegen
                        mich, als ich ihm am Tage vor seiner Abreise [also 8. October] einen
                        Morgenbesuch machte. Wir sprachen viel über Calderon. Auch er ist entzückt
                            <pb n="158"/> von Gries' Übersetzung; auch er bewundert mehr das
                        wollüstige Farbenspiel, als die Charakteristik Calderon's, in der er weit
                        unter Shakespeare stehe. In den Intriguenstücken sei er besonders Meister,
                        und hier müsse der Deutsche noch recht bei ihm in die Schule gehn.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Daß die Heidelberger über Goethe entzückt sind,
                        versteht sich. Alt und jung preist seine Leutseligkeit, und jeder verwahrt
                        sorgfältig die ihm zugeworfenen Geistesbrocken, wenn sie auch noch so mager
                        sind. Sogar mein College <milestone unit="testimony"
                            spanTo="#graef_1155_end" xml:id="graef_1155"/>Moser, der aus einem
                        deutschen Barbier ein lateinischer Professor der Medicin geworden, ist
                        seines Gespräches gewürdigt. »Wir haben <rs>über den ›Faust‹ gesprochen</rs>,« sagte
                        er mir.<anchor xml:id="graef_1155_end"/> »Und ich mit ihm über die
                        Feldmäuse,« antwortete ich ganz ernsthaft. Ein anderer, ein Mann von
                        Geschmack und ästhetischer Bildung, fing an über den Barbarismus zu
                        radotiren, womit die Handschuchsheimer den schönen Heiligenberg
                        niedergeholzt hätten. »Beruhigen Sie sich,« sagte Goethe; »in einigen Jahren
                        ist er wieder grün, und dann hat Ihr Ärger volle 22 Jahre Ruhe; denn so
                        lange muß er nach forstlichen Regeln schon grün bleiben.« Der Philister
                        guckte Goethen an und schien an seinem Geschmacke ganz irre zu werden. – Daß
                        Goethe sich mit manchen zu seiner Gemüthsergötzung unterhalten hat, ahndet
                        mancher nicht. Andere dienten dazu, seinen Schatz von Menschenkenntniß zu
                        erweitern, oder seine Phantasie mit irgend einer Personage für ein
                        zukünftiges Fastnachtsspiel zu bereichern.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="182"/>
            <div type="conversation">

                <head><num type="biedermann-1">631.</num></head>
                
                <head><date when="1815-08-02">1815, 2. August.</date></head>
                <head>Mit <persName>Sulpiz Boisserée</persName></head>

                <p rend="indentchar-m4n0">Mittags kam ich [in Wiesbaden] zu Goethe; es war ein
                    fröhlicher, herzlicher Empfang. Stein hatte ihn ersucht, an Hardenberg ein
                    Memoire zu schreiben über die Kunst und die antiquarischen Angelegenheiten;
                    darüber wollte er mich berathen. Er ging gleich darauf ein, daß es geradezu,
                    ohne Steins Veranlassung zu erwähnen, geschehen müsse, um dem nächsten
                    Parteiwesen zu entgehen. Ich erzählte ihm, wie er bei Hardenberg gut
                    angeschrieben sei, nach den Äußerungen von Jordan, im Hauptquartier, über sein
                    politisches Benehmen. Goethe ging gleich weiter, meinte, er könne ja das Memoire
                    zugleich an Metternich schicken, er sei ihm ohnehin noch den Dank für den Orden
                    schuldig. Hauptgrundsatz soll darin sein, daß die Kunstwerke und Alterthümer
                    viel verbreitet würden, jede Stadt die ihrigen behalte und wieder bekomme, aber
                    daß dabei geltend zu machen sei, daß ein Mittelpunkt gegeben werde, wovon aus
                    über das Ganze gewacht würde. »Laßt Düsseldorf wieder etwas haben, wie es in
                    seinen Sälen aufgestellt <pb n="183"/> war, wozu Alles in München? Laßt Köln,
                    Bonn, ja Andernach etwas haben! Das ist schön und ein großes Beispiel, daß die
                    Preußen den Petrus nach Köln zurückgeben. So stellt auch der Ingenieurgeneral
                    Rauch alle römischen Alterthümer, die bei Köln gefunden werden, in seinem Hause
                    auf, mit dem festen Willen, daß sie in Köln bleiben sollen.« Vom Domwerk,
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1161_end" xml:id="graef_1161"
                    /><rs>von Cornelius, dessen Faust,</rs> von Ruscheweih sehr schön gestochen, er bekommen
                    habe, soll gesprochen werden;<anchor xml:id="graef_1161_end"/> von Allem, was
                    Einzelne gethan, und was nun zu erwarten, wenn die Unterstützung der Regierung
                    zu Hülfe komme. »Gebt nur den Malern und Kunstbeflissenen zu leben und zu thun,
                    so werden sich schon von selber Schüler bilden. Mit allen Zeichenschulen ist es
                    doch nichts, es läuft am Ende nur auf Handwerk und Fabrik hinaus; ich weiß ja,
                    wie es uns in Weimar geht; ich hüte mich wohl, das Jedem zu sagen, aber du
                    lieber Gott, die Zeichenschule ist nur dazu da, daß die Leute die Kinder aus dem
                    Hause kriegen, und für die Kinder ist sie nur da, daß sie daran vorbei gehen!
                    Ich will sie auch wahrhaftig nicht daran hindern, ich weiß, was zu einer
                    eigentlichen Kunstakademie gehört, aber das sind ganz andere Forderungen, als
                    man machen kann.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich sprach ihm von einer deutschen Gesellschaft für
                    Alterthum und Kunst, wo es auf's Sammeln ankomme, und das Bedürfniß der
                    Gemeinschaft am natürlichsten sei, und wodurch am ersten dergleichen
                    Zusammenwirken zu Stande zu bringen wäre. Aber freilich müßte es <pb n="184"/>
                    geschehen, ohne alle äußere Anstalt von Seiten der Regierung; nur Freiheit und
                    Begünstigung bedürfe man, es müsse sich von selbst machen, da sein, ehe davon
                    gesprochen würde.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe ging auf Alles ein, erinnerte mich an das, was er
                    von der englischen Gesellschaft der Naturforscher in der Farbenlehre erzählt hat
                    u.s.w. Von der Farbenlehre waren wir auf den Magnetismus gekommen; ich hatte ihm
                    von Schelver erzählt, von Neefs Bekanntschaft mit Major Meyer, und den Papieren
                    der Frau v. N. »Er hasse dieses Treiben, weil die Menschen es zu weit führen,
                    und doch sicherlich nie dahinter kommen, darum bekümmere er sich auch gar nicht
                    darum, und wolle nichts davon wissen. Er ehre und erkenne die Erfahrung an,
                    damit sei es aber auch abgethan. Es bedürfe, meinte er, fünfzig Jahre, ehe die
                    Farbenlehre anerkannt werden könne, sie sei nur für die jungen, unbefangenen
                    Menschen, mit den andern sei nichts anzufangen; die säßen bis an den Hals in
                    ihrem System, und sei ihnen unbequem, sich einmal auch nur zum Versuch heraus zu
                    bemühen. Darum sei er auch von Herzen grob gewesen; das gefalle doch wenigstens
                    der Jugend, die dächte: Ei, der Alte weiß doch sonst auch Bescheid und kennt
                    seinen Vortheil, er wird doch nicht ins Blaue hinein schelten und verrückt sein,
                    sondern er muß einen Hinterhalt, Grund und Boden haben, wir wollen das doch
                    näher betrachten und beleuchten. So kommen sie allmählich in die<pb n="185"/>
                    Sache hinein; hätte ich es aber gelinder gemacht, so würden mich die jungen
                    Kerls eben so wenig gehört und gelten gelassen haben. Ich habe mir meine
                    Blockhäuser in die Physik hinein gebaut, so bei der Farbenlehre, so bei der
                    Metamorphose der Pflanzen. Da kann mir keiner vorbei, ohne daß ich darauf
                    schieße; um das Übrige bekümmere ich mich nicht. Jene Lehren habe ich auf
                    Urphänomene gegründet, da bin ich schon zu Hause. Was hätte und müßte man alles
                    herausfördern können, wenn man vierzig bis fünfzig Jahre alles was von außen
                    herkömmt, bei Seite lassen könnte. Was möchte daraus geworden sein, wenn ich mit
                    wenigen Freunden vor dreißig Jahren nach Amerika gegangen wäre und von Kant
                    u.s.w. nichts gehört hätte? Was hat nicht der Winterl (in Pest) in der Chemie
                    geleistet, weil er vierzig Jahre lang Lavoisier und alle neuen Entdeckungen und
                    Fortschritte rein bei Seite gelassen. Erlebt hat er freilich die Anerkennung
                    seines Verdienstes nicht, aber jetzt, da er acht Jahre todt ist, kömmt es
                    allgemein dazu. Es ist eine große Entdeckung von ihm, daß es keine reine Säure,
                    keine Base gebe, sondern daß man eines für das andere setzen könne. Die Chemie
                    rückt jetzt mit großen, gewaltigen Schritten nach durch Berzelius, Strohmeier,
                    Göttling, Döberreiner. Letzterer ein junger Mann in den Dreißigen, in Jena, hat
                    Winterl in seinem Compendium große Ehre erwiesen; das will etwas sagen von einem
                    jungen Mann in den Dreißigen, der kann es durchsetzen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="186"/> Dann kam er auf die verschiedene Begabung der Menschen; wie viele
                    Talente und Genies bleiben durch Verhältnisse unentwickelt und zurückgehalten;
                    wie viel Dummköpfe dagegen werden durch Verhältnisse, Erziehung und Künstelei in
                    die Höhe auf Catheder u.s.w. gehoben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich meinte, die menschlichen Gaben seien fast in allen
                    Zeiten gleich, aber die Zeiten seien ungleich, und die Menschen unter sich
                    ungleich, und die Verhältnisse. Goethe sagte: ein alter Hofgärtner [J. H.
                    Seidel] in Dresden habe von selbst die Metamorphose der Pflanzen gefunden, und
                    habe ihm dann mit Freuden davon erzählt, wie er gemerkt, daß er auch etwas davon
                    wisse.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <hi rend="italic">Goethe</hi>: Wunderliche Bedingtheit des Menschen auf seine
                    Vorstellungsart, wie Kant sehr richtig mit Antinomie der Vorstellungsart
                    ausdrückt; so muß es mir mit Gewalt abgenöthigt werden, wenn ich etwas für
                    vulkanisch halten soll, ich kann nicht aus meinen Neptunismus heraus; das ist
                    mir am auffallendsten gewesen am Laacher See und zu Mennig; sehen Sie, das hat
                    mich so ruhig gelassen, daß ich, wie Abt Spangenberg, hätte sagen mögen: Wir
                    wünschen der lieben Gemeinde unsere Ruhe und unsern Frieden! Da ist mir nun
                    Alles so allmählich erschienen, das Loch mit seinen gelinden Hügeln und
                    Buchenhainen; und warum sollte denn das Wasser nicht auch löcherige Steine
                    machen können, wie die Bimssteine und die Mennigersteine? Daß das Gewässer, ehe
                    es sich gesetzt, zuletzt noch einmal große Bewegung <pb n="187"/> gemacht, wie
                    im ersten Anfang, warum das nicht? Es möchte dem Vulkanismus schwerer fallen,
                    die Mennigersteine als Lava durchzuführen, und vollständig zu erklären, wie sie
                    geflossen und dahin gekommen. Ja, wenn von Vulkanen die Rede, wie bei Nemi in
                    Italien, da bin ich genöthigt, überzeugt und überwältigt, da glaube ich, und
                    wenn ich einmal einen Vulkan anerkenne und vertheidige, dann will es auch was
                    heißen; so in Böhmen, da habe ich bewiesen, wie ich mich eines Vulkans annehmen
                    kann; aber hier hat Hamilton mehr gesehen, als zu sehen war, und dem hat dann
                    der elende Deluc, der gar nichts davon versteht, nachgeschwatzt. Diese Antinomie
                    der Vorstellungsart ist es nun, warum wir Menschen nie auf's Reine kommen können
                    mit einem gewissen Maß von Wissen, sondern immer alte Wahrheiten und Irrthümer,
                    auf eine neue Weise aussprechen; darum wir über viele Dinge uns nie ganz
                    verständlich machen können, und ich daher oft zu mir sagen muß: darüber und
                    darüber kann ich nur mit Gott reden, wie das in der Natur ist, und das; was geht
                    es nun weiter die Welt an. Sie faßt entweder meine Vorstellungsart, oder nicht,
                    und im letztern Falle hilft mir alle Menschheit nichts. Darum, über viele Dinge
                    kann ich nur mit Gott reden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Dann kamen wir auf die Geschichte von Goethes Ring mit
                    dem Serapiskopf, worunter die Zahl INI steht. Er hatte dem Ring lange
                    nachgestellt, konnte<pb n="188"/> ihn lange nicht haben; im März war er unwohl,
                    ein Freund kömmt: rathen Sie ein Ungeheueres! – »Der jüngste Tag.« – Nein. –
                    »Napoleon ist entflohen.« – Ja! Den andern Tag kam der Ring. Felix omen:
                    Napoleon interiit.</p>
            </div>
            <div type="conversation">

                <head><num type="biedermann-1">632.</num></head>
                
                <head><date when="1815-08-03">1815, 3. August.</date></head>
                <head>Mit <persName>Sulpiz Boisserée</persName></head>

                <p rend="indentchar-m4n0">Spaziergang von halb elf Uhr bis Mittag, mit Goethe, vor
                    dem Kursaal, dann Essen daselbst. Nach Tisch spazierten wir am Teich, hinter dem
                    Kursaal, lustige Leute segeln auf einem Boote.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es muß nun ein Schema entworfen werden über den
                    Bericht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Gesellschaft kommt wieder zur Sprache, und daß ich
                    ganz besonders seit vorigem Jahr meine Gedanken darauf gerichtet, und ihn in
                    meinem Sinn zum Präsidenten gemacht habe. Gneisenau frug mich früher, warum ich
                    mich immer zurückgehalten? Aus Mangel an Autorität und des wahren Augenblicks.
                    Jetzt ist er da, die Sache macht sich ganz von selbst, es sind natürliche
                    Forderungen. Übertreibungen einerseits, Armuth andererseits.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der ganze Rhein von Basel herunter muß ins Spiel gezogen
                    werden, das Elsaß, das Straßburger Münster mit seinem erhaltenen Werk und seiner
                    Dotation, dagegen der Kölner Dom ganz verarmt ist.</p>
                <pb n="189"/>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe will seine Werke neu herausgeben, in zwanzig
                    Bänden. Zwei Bände Gedichte, statt einem. Er spricht über seine Arbeiten. Die
                    italienische Reise; Einseitigkeit; sein Haß gegen das Deutsche; die gothische
                    Architektur; gegen das Klima u.s.w. ist darin ausgesprochen. Er hat vollständige
                    Tagebücher und alle Briefe von den Freunden zurückerhalten, damit einen
                    vollkommenen Kalender mit Rechnungen, Trinkgelder etc. zu Stande gebracht.
                    Sicilien wurde kurz vor ihm von Bartels, der es beschreiben wollte, und andern
                    bereist; Riedesels Buch führte er mit sich, da hatte er nicht die geringste
                    Berichtigung zu machen. Alles ist aus dem Leben, und der Eindruck des Lebens,
                    was er in seinen Briefen niedergelegt hat; das macht sich nun einmal hübsch.
                    Neapel ebenfalls, unendlich heiter. Rom immer mühselig, ernsthaft; dabei nimmt
                    er die Anleitung von Winckelmanns Geschichte immer zur Richtschnur auf seinen
                    Wegen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Reise ist meist ausgearbeitet, aber vorher muß noch
                    der vierte Band von Dichtung und Wahrheit ausgeführt werden, wozu auch viel
                    daliegt; dieser geht, bis der Verfasser nach Weimar kömmt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Seine neueste Arbeit ist der Divan. Aneignung des
                    Orientalismus; Napoleon, unsere Zeit, bieten reichen Stoff dazu. Timur,
                    Dschengis-Chan, Naturkräften ähnlich, in einem Menschen erscheinend. Die
                    Freiheit der Form ist abgerissen, einzeln; und doch bringt er von den Alten mehr
                    Bildung und Bildlichkeit mit. Das <pb n="190"/> ist gerade das Einzige, was den
                    Orientalen abgeht, die Bilder. Goethe sagt: »In so weit sei er so eitel und
                    übertrieben, zu sagen, daß er darüber stehe, und das Alte und Neue
                    verbinde.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Er las mir eine sinnreiche Introduction, eine Exposition
                    des ganzen Orientalismus und seines eigenen Verhaltens dazu vor. Dieß letztere
                    zuerst anfangend, von dem Gegensatz der Zeit, und Trost suchend im Orient.
                    Talismane, Amulete, Abraxas, Siegelring der Araber. Hafiz, der Korankundige,
                    wurde zum Eigennamen des Dichters; Goethes Gedicht an ihn vergleicht sich mit
                    ihm, weil er sich die Bibel angeeignet, wie das göttliche Angesicht sich auf das
                    Tuch abgedrückt hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Gedicht an Diez, Orientalist in Berlin, Herausgeber des
                    Buchs Kabus, und einer Schrift über die Tulpen, von ihm mit Gold
                    beschrieben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> An alle Orientalisten sollen solche Lobgedichte
                    folgen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich erzählte ihm von Palästina, vom Grab der Maria, von
                    der Verehrung der Mohamedaner dafür. Hadrian ließ die Statuen von Adonis und
                    Venus auf die Geburtsstätte Jesu stellen. Goethe bemerkte, bei den Mohamedanern
                    sei Maria die heilige Frau im höhern Paradies; dort auch vier Thiere. Ich
                    meinte, wohl in Bezug auf die vier Flüsse?</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Später klagte er über Unredlichkeit der Schlegel und
                    Tiecks. »In den höchsten Dingen versiren und daneben Absichten haben und gemein
                    sein, das ist<pb n="191"/> schändlich. Ach, und wenn Ihr nur wüßtet, wie es
                    zugegangen. Wenn ich mit der italienischen Reise fertig bin, werde ich es ihnen
                    einmal recht klar und grell aufdecken. Komme ich ja dann schon in die letzten
                    achtziger Jahre und in den Anfang der neunziger, wo das ganze Treiben schon
                    begann. Schiller war ein ganz Anderer, er war der letzte Edelmann, möchte man
                    sagen, unter den deutschen Schriftstellern: sans tâche et sans reproche. Im
                    Spinoza können wir es gleich nachschlagen, was es ist bei diesen Herren: es ist
                    der Neid. Diesen und das Böse nennt er die Traurigkeit, und alles Liebe und Gute
                    die Freude. Man müßte nur sagen mit allem Gleichmuth: wir sind betrübt über der
                    Herren ihre Traurigkeit! Zu den Menschen habe ich immer eine wahre Wuth gehabt;
                    im dritten Band findet sich davon schon der Anfang, aber im vierten wird es sich
                    erst recht zeigen.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich führe,« sagte Goethe weiter, »die Ethik von Spinoza
                    immer bei mir; er hat die Mathematik in die Ethik gebracht, so ich in die
                    Farbenlehre, das heißt: da steht nichts im Hintersatz, was nicht im Vordersatz
                    schon begründet ist.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1162_end" xml:id="graef_1162"/>Dann
                    kommt er auf den <rs>Faust; der erste Theil ist geschlossen mit Gretchens Tod, nun
                    muß es par ricochet noch einmal anfangen</rs>; das sei recht schwer, dazu habe jetzt
                    der Maler eine andere Hand, einen andern Pinsel, was er jetzt zu produciren
                    vermöchte, würde nicht mit dem Frühern zusammen gehen. Ich erwiderte: Er <pb
                        n="192"/> dürfe sich keine Skrupel darüber machen, ein anderer vermöchte
                    sich in einen andern zu versetzen, wie viel eher doch der Meister in seine
                    frühern Werke. – <rs>Goethe: »ich gebe es gerne zu, Vieles ist auch schon fertig.</rs>« –
                    Ich frage nach dem Ende. – Goethe: »das sage ich nicht, darf es nicht sagen,
                    aber es ist auch schon fertig, und sehr gut und grandios gerathen, aus der
                    besten Zeit.« – Ich denke mir, der Teufel behalte Unrecht. – Goethe: »Faust
                    macht im Anfang dem Teufel eine Bedingung, woraus Alles folgt.« – Faust bringt
                    mich dazu, wie ich von Napoleon denke und gedacht habe. Der Mensch, der Gewalt
                    über sich selbst hat und behauptet, leistet das Schwerste und Größte. Das ist in
                    den Geheimnissen so schön ausgesprochen.<anchor xml:id="graef_1162_end"/> Es war
                    dann die Rede von den vielen Irrthümern in der Welt – und wieder von den
                    glücklichen Blicken in der Wissenschaft – er sei überzeugt, es lasse sich Alles
                    auf feste Principien bringen, wie die Mathematik.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Alles ist Metamorphose im Leben, bei den Pflanzen und
                    bei den Thieren, bis zum Menschen und bei diesem auch. Je vollkommener, je
                    weniger Fähigkeit aus einer Form in die andere überzugehen.« – »Ach Gott, es ist
                    Alles so einfach und immer dasselbe, es ist wahrhaftig keine Kunst unser
                    Herrgott zu sein, es gehört nur ein einziger Gedanke dazu, wenn die Schöpfung da
                    ist. Was vorher war, geht mich nichts an. Aber so einfach und so leicht der
                    Gedanke ist, so schwer lassen <pb n="193"/> es sich die Menschen werden, Alles
                    zu zerstückeln. – Ich meine, wie sollte das Zerstückelte auch anders als wieder
                    selbst zerstückeln? Die Thorheit der indischen Büßer, wie sie die Einsiedelei
                    suchen, ist nur ein Beweis, wie die Menschen immer, wenn sie etwas von der
                    Wahrheit gemerkt, dann gleich wieder den irrigen Weg dahin einschlagen, das ist
                    nun so die Welt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gespräch fing eigentlich mit der Mineralogie an,
                    wovon er mir Leonhards nächst erscheinendes Werk empfohlen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Geheimnisse, sagte Goethe, habe er zu groß
                    angefangen, wie so Vieles. – Die zwölf Ritter sollten die zwölf Religionen sein,
                    und alles sich nachher absichtlich durcheinander wirren, das Wirkliche als
                    Mährchen und dieß umgekehrt, als die Wirklichkeit erscheinen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nachmittags: Von der Eitelkeit, Freude am Dasein, am
                    Nichtigen. Goethe: »Es ist kein so großes Übel als gemeinhin daraus gemacht
                    wird; nicht so ernst zu nehmen, daß es erst wichtig wird, wie heut zu Tage
                    geschieht.« – Er will in die Gesellschaft der verrückten Hofräthe aufgenommen
                    werden. Er meint, der Spaß sei ganz allerliebst; das hätte Behrisch ganz ähnlich
                    gesehen. Aber man müsse ihm ein gutes ob ins Diplom geben, ob varietatem
                    scientiarum?</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> [Die Aufnahme in Dr. Ehrmann's »Orden der verrückten
                    Hofräthe« erfolgte unter Angabe des Grundes, der mit ob angeführt wurde; bei
                    Goethe: ob orientalismum occidentalem.]</p>
            </div>
            <pb n="194"/>
            <div type="conversation">

                <head><num type="biedermann-1">633.</num></head>
                
                <head><date when="1815-08-04">1815, 4. August.</date></head>
                <head>Mit <persName>Sulpiz Boisserée</persName></head>

                <p rend="indentchar-m4n0">Heute habe ich den Bericht über deutsche Alterthümer,
                    Kunst und Wissenschaft, am Rhein angefangen. Der Allgütige gebe sein Gedeihen zu
                    dieser Arbeit! Goethe hat auch angefangen, und wie er sich ausdrückt: hat der
                    heilige Geist ihm offenbart, daß wir die Entwürfe hier fertig machen, darum wir
                    noch acht Tage hier bleiben müssen; in Frankfurt nähmen sie ihn in Anspruch und
                    dann käme ich zu Willemer, so gebe es Wahlverwandtschaften. Wir besprachen die
                    Verhältnisse der Frankfurter Freunde, das wurde ihm nun immer mehr und mehr
                    recht. Er versicherte mich, Stein sei uns sehr gewogen und geneigt; er, Goethe,
                    habe die größte und Haupttheilnahme für uns, in moralischer, artistischer,
                    politischer, ökonomischer und aller Rücksichten. Er wisse es und fühle es recht
                    vollkommen, was ich ihm sage, daß er durchaus von unserer Sammlung reden müsse,
                    weil er sie gesehen, sonst urtheilten die Menschen, sein Schweigen sei ein
                    Mißbilligen oder Nichtachten. Darum sei es so gut, daß sich alles mache, und
                    sich zeige, wie alles reif sei; er las mir dieß alles vor. <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#graef_1163_end" xml:id="graef_1163"/>Nach Tisch
                    besprach er die Fortsetzung des Divan, das Rosenöl; – »Behandelt die Weiber mit
                    Nachsicht;« – Spiel in den Locken; Hans Adams Geburt; – der Tulbend; – Freude
                    der Freigebigkeit. Versprechungen <pb n="195"/> des Liebhabers. Alle Pracht des
                    Orients hat doch am Ende nichts Höheres wie die liebenden Herzen – Stolz der
                    Armuth des Liebenden, und viele andere herrliche, prächtige und anmuthige Dinge.
                    <rs>Ich sage Goethe, daß es mich an Faust erinnere, wegen der Großartigkeit</rs> und
                    Kühnheit, und doch wieder in der Natürlichkeit und Einfachheit der Sache und in
                    der Form und Sprache, was ihm dann ganz recht und lieb war.<anchor
                        xml:id="graef_1163_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Morgens. Goethe: was er näher kennen möchte, wäre das
                    Verhältniß und der Weg der neuen katholisch gewordenen Protestanten. – Ich
                    meine, die Philosophie der Geschichte der Menschheit (Herder, Müller), die Zeit
                    der Gegenwart, die welthistorische Richtung, haben es gethan. Stolberg ist der
                    Heros unter ihnen. – Goethe: Ja, es sei die Fülle der Menschheit in ihm; das
                    Gemüth des Großen, das Naturell; selbst das Kindermachen, die eigentliche Fülle
                    des Menschlichen (ein Poet sei er gerade deswegen nie gewesen). – Ich: Aber nun
                    sei von der andern Seite das Übel, daß er keine Kritik habe, die Tradition
                    stützen wolle, durch Gelehrsamkeit und Historie. – Goethe: »Ei, das ist gegen
                    alle Überlieferung, diese nimmt man entweder an, und dann gibt man von vorn
                    herein etwas zu, oder man nimmt sie gar nicht an und ist ein rechter kritischer
                    Philister. Auf jenem Mittelweg aber verdirbt man es mit allen; und es ist ein
                    Beweis, daß er von dieser Seite noch nicht einmal mit sich fertig ist. Die
                    Protestanten dagegen fühlen das Leere, und wollen <pb n="196"/> nun einen
                    Mysticismus machen, da ja gerade der Mysticismus entstehen muß. Dummes, absurdes
                    Volk, verstehen ja nicht einmal, wie denn die Messe geworden ist, und es ist
                    gerade als könne man eine Messe machen! So der Schubart [Gotthelf Heinrich von
                    Schubert], der erbärmliche, mit seinem hübschen Talent, hübschen aperçus, spielt
                    nun mit dem Tode, sucht sein Heil in der Verwesung, da er freilich selbst schon
                    halb verwest ist, das heißt, buchstäblich die Schwindsucht hat. Da möchte man
                    des Teufels werden; es ist aber gut, ich lasse sie machen, es geht zu Grunde,
                    und das ist recht.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich: und es ist ihnen mit dem Christenthum, wenn man's
                    beim Licht betrachtet, doch nicht recht ernst, es läuft am Ende doch immer
                    wieder auf alles und eines und eines und alles hinaus. Dagegen ich mir den
                    Dualismus für unentbehrlich halte, daß dem Geist und Leib sein Recht widerfahre,
                    und die Einheit als Ziel und Höchstes immer gefordert, verlangt werde! Wovon
                    hier auf der Erde nicht die Rede sein kann, als wenn Gott selbst kömmt. Sie aber
                    wollen dem Herrn Christus auf die Spur kommen und selbst Christusse machen.
                    Goethe: »Ja, recht, das ist: sie selbst wollen ein kleiner Herr Christus sein;
                    sie ließen den Leib als solchen gelten, würden ihn auch zu ehren wissen.« – Dieß
                    Alles kam zur Sprache, bei Gelegenheit eines neuen dünnen Büchleins: über das
                    Abendmahl, welches in Gießen erschienen, und das ihm der hier badende Verfasser
                    gegeben.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
