<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biedermann 1, Bd. 4</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-04-02" who="gorbunova">Ablegung der Entstehungszeugnisse,
            Fehlermeldungen korrigiert, Einfügen der Startseite</change>
            <change when="2014-04-02" who="bruening">Korrektur des Markups</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="78"/>
            <div type="conversation">
                
                    <head><num type="biedermann-1">762.</num></head> 
                    
                    <head><date when="1821-02-09">1821, 9. Februar.</date></head>
                
                <head>Mit <persName>Friedrich von Müller</persName> und <persName>Heinrich Meyer</persName></head>
                    <lb/>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Nachdem im Stadthaus diesen Abend ein Tausendkünstler
                    seinen Hocuspocus uns mit bewundernswürdiger Zierlichkeit und Geschicklichkeit
                    vorgemacht, besuchte ich Goethen und traf den alten Meyer bei ihm an. Die
                    Erzählung des eben Gesehenen machte ihm Freude.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Um das Unmögliche bis auf einen gewissen Grab möglich zu
                    machen,« sagte er, »muß sich der Mensch nur keck mit rastlosem Streben an das
                    scheinbar Unmögliche machen. Sah ich doch voriges Jahr in Dornburg einen
                    Indianer sich einen Ellen langen Degen in den Schlund hinein stecken, wozu
                    mehrjähriges tägliches Fortprobiren ihn geführt hatte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="79"/> Er zeigte mir einen herrlichen Kupferstich von Martin Lunghi, eben
                    aus Mailand gekommen, die Hochzeit der Maria von Rafael vorstellend. Das Bild
                    hängt in der Brera zu Maitand, in Öl gemalt und ist aus Rafaels mittlerer
                    Periode, schon in Verwandtschaft mit der Schule zu Athen. <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#graef_1225_end" xml:id="graef_1225"/>Darauf ward
                    von den <rs>Tableaux aus Faust</rs> erzählt, die eine hiesige Gesellschaft unter
                    Lieber's, Holdermann's und Schwerdgeburth's Direction dermalen von Zeit zu Zeit
                    im Alexanderhof<anchor xml:id="N111"/>
                    <ref target="F111">
                        <hi rend="sup">1</hi>
                    </ref> darstelle.<anchor xml:id="graef_1225_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gespräch lenkte sich auf des preußischen
                    Justizministers Kircheisen Jubelfest und auf die zu Ehren desselben geschlagene
                    Medaille. Goethe erzählte, wie er Kircheisen vor mehr als 20 Jahren einst in
                    Karlsbad als liebenswürdigen Gesellschafter kennen gelernt, und wie er ihm so
                    klar als tüchtig, so wohlwollend als heiter, fast sanguinisch erschienen sei.
                    »Eine schöne, muntere Polin,« setzte er hinzu, »zog mich damals gewaltig an, so
                    daß meine Freunde, und darunter auch Kircheisen, um meiner froh zu werden, sich
                    genöthigt sahen, sie auch in ihre Kreise zu ziehen. Bei ihrer Ankunft mit
                    mehreren Landsmänninen blieb sie von der Menge ganz unbemerkt, fast wie ein
                    Aschenbrödel; ich entdeckte sie und ihren vorzüglichen Werth gar bald, und
                    suchte sie wie eine Kastanie aus der Asche hervor. Wir wurden uns lieber und
                    lieber; es war ein allerliebster <pb n="80"/> sarmatischer Hanswurst, voll
                    Verstand, Laune, Frohsinn. Als aber eine gewisse polnische Fürstin anlangte,
                    sagte sie mir plötzlich: Nun muß ich mich der Verhältnisse wegen ganz zu dieser
                    halten, und wir werden uns wohl nicht mehr allein sehen und sprechen dürfen. Das
                    soll ganz von Ihnen abhängen, erwiederte ich. Darauf ist sie mir denn auch in
                    der That nur noch in größern Cirkeln und zwar gegen ihre bisherige Art, immer
                    höchst prächtig geschmückt, sichtbar worden, und wir haben nie mehr Worte
                    gewechselt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich ging gegen 10 Uhr mit Meyer weg, obgleich Goethe mich
                    durchaus halten wollte und dringend ein »Minimum von Jenaischem Zwieback« zu
                    genießen anbot. Aber ich war müde und von katarrhalischem Zustand geplagt, dem
                    die gewaltige Hitze in Goethes kleinem Zimmer schlecht zusagte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »So werde ich mich denn einsam mit der Mitternacht
                    befreunden müssen,« sagte er zum Abschied, und es that mir in der That weh, ihn
                    zu verlassen.</p>

                <p>
                    <anchor xml:id="F111"/>
                    <ref target="N111">1</ref> Jetzt »Russischer Hof«.</p>
                <pb n="81"/>

            </div>
            <pb n="174"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">801.</num></head> 
                    
                    <head><date when="1822-08-02">1822, 2. August.</date></head>
                <head>Mit <persName>Joseph Sebastian Grüner</persName> u.a.</head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1245_end"
                        xml:id="graef_1245"/>Goethe besah meine Bibliothek, hielt sich einige Zeit
                    bei meinen französischen und englischen Werken auf, nahm manchen Band heraus, um
                    die Auflage zu besehen; endlich nahm er auch einen Band von seinen Werken. Es
                    war <rs>der erste Theil, betitelt: »Theater <pb n="175"/> von Goethe«, enthaltend:
                    Faust</rs>, die Laune des Verliebten und die natürliche Tochter. Wien, gedruckt bei
                    Anton Strauß, 1810, in Commission bei Geistiger. Da es ein Nachdruck war,
                    befürchtete ich, Goethe werde sich etwas bitter äußern. Er aber betrachtete die
                    Umrisse, die statt der Kupferstiche beigegeben waren, und sagte, nachdem er noch
                    einige Bände angesehen hatte, daß diese Auflage unter die guten zu zählen sei, –
                    ohne eine Miene zu machen, daß der Nachdruck ihm unangenehm wäre.<anchor
                        xml:id="graef_1245_end"/> Dann verweilte er längere Zeit bei meiner schon
                    erwähnten Mosaik.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nachmittags besuchten wir den Prior im
                    Dominikanerkloster, um die Bibliothek und das Mineralien-und Conchylienkabinet
                    zu besehen. Goethe fand beide unbedeutend. Die Bibliothek enthielt meist Werke
                    theologischen Inhaltes. Ich machte ihn bloß auf ein Manuscript des Priors
                    Wilhelm aufmerksam, der zur Zeit, als Stadt und Gebiet Eger im Jahre 1565 zum
                    protestantischen Bekenntnisse übertrat, allein im Kloster sich erhielt, den
                    Predigten der Prädicanten beiwohnte, und Alles aufzeichnete, was sie wider den
                    Papst und die katholische Religion predigten, dieses dem Bischofe von Regensburg
                    anzeigte, und sich dadurch manche Verfolgung zuzog, bis endlich auf Andringen
                    des Bischofs den Lutheranern zu Eger durch ein kaiserliches Rescript Einhalt
                    gethan wurde.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe sagte: »Gegenseitige Schimpfereien waren damals im
                    Schwange, und entzweiten die Gemüther<pb n="176"/> noch mehr, und der kräftige
                    Luther, wie Sie wissen, hatte doch bedeutende Anhaltspunkte.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich sprach meine Ansicht dahin aus, daß, wenn die
                    katholischen Regenten gleich zu Anfang kräftig eingeschritten wären und einige
                    Mißbräuche abgestellt hätten, die Umwälzung nicht in so großem Umfange
                    stattgefunden, der dreißigjährige Krieg Deutschland nicht so tiefe Wunden
                    geschlagen haben würde.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie können recht haben,« entgegnete Goethe, »allein ich
                    sage Ihnen, daß die Lehre bei Ihnen besser ausgedacht ist, und mehr zum Ganzen
                    zusammengreift als bei uns. Wir haben gute Prediger, sie werden aber wenig
                    besucht; in jeder bedeutenden Stadt fängt man an, neue Grundsätze aufstellen zu
                    wollen. Wenn wir nur ein Original hätten!«</p>
                <pb n="177"/>

            </div>
            <pb n="225"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">840.</num></head> 
                    
                    <head><date when="1823-04-13">1823, 13. April.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich Soret</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Abends mit Goethe allein. Wir sprachen über Litteratur,
                    Lord Byron, dessen »Sardanapal« und »Werner«. <pb n="226"/>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1254_end" xml:id="graef_1254"/>Sodann
                    kamen wir auf den »Faust«, über den Goethe oft und gern redet. <rs>Er möchte, daß
                    man ihn in's Französische übersetzte</rs>, und zwar im Charakter der Zeit des Marot.
                    Er betrachtet ihn als die Quelle, aus der Byron die Stimmung zu seinem »Manfred«
                        geschöpft.<anchor xml:id="graef_1254_end"/> Goethe findet, daß Byron in
                    seinen beiden letzten Tragödien entschiedene Fortschritte gemacht, indem er
                    darin weniger düster und misanthropisch erscheint. Wir sprachen sodann über den
                    Text der »Zauberflöte«, wovon Goethe die Fortsetzung gemacht, aber noch keinen
                    Komponisten gefunden hat, um den Gegenstand gehörig zu behandeln. Er giebt zu,
                    daß der bekannte erste Theil voller Unwahrscheinlichkeiten und Späße sei, die
                    nicht jeder zurechtzulegen und zu würdigen wisse; aber man müsse doch auf alle
                    Fälle dem Autor zugestehen, daß er im hohen Grade die Kunst verstanden habe,
                    durch Kontraste zu wirken und große theatralische Effekte herbeizuführen.</p>
            </div>
            <pb n="295"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">888.</num></head> 
                    
                    <head><date when="1823-10-21">1823, 21. October.</date></head>
                <head>Mit <persName>Johann Peter Eckermann</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1260a_end"
                        xml:id="graef_1260a"/>Ich war diesen Abend bei Goethe. Wir sprachen über die
                    »Pandora«. Ich fragte ihn, ob man diese Dichtung wohl als ein Ganzes ansehen
                    könne, oder ob noch etwas weiteres davon existire. Er sagte, es sei weiter
                    nichts vorhanden, er habe es nicht weiter gemacht, und zwar deswegen nicht, weil
                    der Zuschnitt des ersten Theils so groß geworden, daß er später einen zweiten
                    nicht habe durchführen können. Auch wäre das Geschriebene recht gut als ein
                    Ganzes zu betrachten, weshalb er sich auch dabei beruhigt habe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich sagte ihm, daß ich bei dieser schweren Dichtung erst
                    nach und nach zum Verständniß durchgedrungen, nachdem ich sie so oft gelesen,
                    daß ich sie nun fast auswendig wisse. Darüber lächelte Goethe. »Das <pb n="296"
                    /> glaube ich wohl;« sagte er, »es ist alles als wie ineinander gekeilt.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich sagte ihm, daß ich wegen dieses Gedichts nicht ganz
                    mit Schubarth zufrieden, der darin alles das vereinigt finden wolle, was im
                    »Werther«, »Wilhelm Meister«, <rs>»Faust«</rs> und »Wahlverwandtschaften« einzeln
                    ausgesprochen sei, wodurch doch die Sache sehr unfaßlich und schwer werde.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Schubarth,« sagte Goethe, »geht oft ein wenig tief; doch
                    ist er sehr tüchtig, es ist bei ihm alles prägnant.«<anchor
                        xml:id="graef_1260a_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sprachen über Uhland. »Wo ich große Wirkungen sehe,«
                    sagte Goethe, »pflege ich auch große Ursachen vorauszusetzen, und bei der so
                    sehr verbreiteten Popularität, die Uhland genießt, muß also wohl etwas
                    Vorzügliches an ihm sei. Übrigens habe ich über seine ›Gedichte‹ kaum ein
                    Urtheil. Ich nahm den Band mit der besten Absicht zu Händen, allein ich stieß
                    von vornherein gleich auf so viele schwache und trübselige Gedichte, daß mir das
                    Weiterlesen verleidet wurde. Ich griff dann nach seinen Balladen, wo ich denn
                    freilich ein vorzügliches Talent gewahr wurde und recht gut sah, daß sein Ruhm
                    einigen Grund hat.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich fragte darauf Goethe um seine Meinung hinsichtlich
                    der Verse zur deutschen Tragödie. »Man wird sich in Deutschland,« antwortete er,
                    »schwerlich darüber vereinigen. Jeder macht's wie er eben will und wie es dem
                    Gegenstande einigermaßen gemäß ist. Der <pb n="297"/> sechsfüßige Jambus wäre
                    freilich am würdigsten, allein er ist für uns Deutsche zu lang; wir sind wegen
                    der mangelnden Beiwörter gewöhnlich schon mit fünf Füßen fertig. Die Engländer
                    reichen wegen ihrer vielen einsilbigen Wörter mit noch weniger.«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe zeigte mir darauf einige Kupferwerke und sprach
                    dann über die altdeutsche Baukunst, und daß er mir manches der Art nach und nach
                    vorlegen wolle.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> »Man sieht in den Werken der altdeutschen Baukunst,«
                    sagte er, »die Blüthe eines außerordentlichen Zustandes. Wem eine solche Blüthe
                    unmittelbar entgegentritt, der kann nichts als anstaunen; wer aber in das
                    geheime innere Leben der Pflanze hineinsieht, in das Regen der Kräfte und wie
                    sich die Blüthe nach und nach entwickelt, der sieht die Sache mit ganz andern
                    Augen; der weiß, was er sieht. – Ich will dafür sorgen, daß Sie im Laufe dieses
                    Winters in diesem wichtigen Gegenstande einige Einsicht erlangen, damit, wenn
                    Sie nächsten Sommer an den Rhein gehen, es Ihnen beim Straßburger Münster und
                    Kölner Dom zu gute komme.«</p>
            </div>
            <pb n="339"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">915.</num></head> 
                    <lb/><head>Erzählungen von Johann Daniel Falk<lb/></head>

                
                <div>
                    <head>
                        <lb/>a.<lb/>
                    </head>

                    <p rend="indentchar-m4n0">Merkwürdig ist mir immer ein Wort, das Goethe einmal
                        im Gespräch über unsern gemeinschaftlichen edeln Freund, den Maler und
                        Kunstkenner Meyer sagte, und das man vielleicht mit noch größerm Rechte auf
                        ihn selber anwenden könnte. »Wir alle,« hub er an, »soviel wir unser sind,
                        Wieland, Herder, Schiller, haben uns von der Welt doch irgend etwas und von
                        irgend einer Seite weismachen lassen, und ebendeshalb können <pb n="340"/>
                        wir auch noch einmal wiederkommen; sie wird es wenigstens nicht übelnehmen.
                        Dergleichen aber konnte ich an Meyer, solange ich ihn kenne, niemals
                        wahrnehmen. Er ist so klar und in allen Stücken so ruhig, so
                        grundverständig, sieht, was er sieht, so durch und durch, so ohne alle
                        Beimischung irgend einer Leidenschaft oder eines trüben Parteigeistes, daß
                        das Zuunterst (dessous) der Karten, was die Natur hier mit uns spielt, ihm
                        unmöglich verborgen bleiben konnte. Ebendeshalb ist aber auch für seinen
                        Geist an keine Wiederkunft hiesigen Orts zu denken; denn die Natur liebt nun
                        einmal nicht, daß man ihr gleichsam unaufgefordert so tief in die Karten
                        blickt, und wenn auch deshalb von Zeit zu Zeit einer kommt, der ihr eins und
                        das andere von ihren Geheimnissen ablauscht, so sind auch wieder schon zehn
                        andere da, die es geschäftig zudecken.«</p>
                </div>
                <div>
                    <head>b.</head>


                    <p rend="indentchar-m4n0">Wie er selbst einmal im Gespräche mit mir sehr schön
                        bemerkte: in der Reihe so mannigfaltiger Producte, wodurch die schaffenden
                        Kräfte der Natur sichtbar würden, sei der Mensch gleichsam das erste
                        Gespräch, das die Natur mit Gott halte, ebenso könnte man von ihm selbst
                        sagen, daß bei seinem eigensinnigen Beharren im Reiche der Erfahrung er
                        gleichsam das letzte Product der plastischen Natur darstelle, das mit ihren
                        Geheimnissen zugleich die zwei Richtungen ausplaudere, <pb n="341"/> die von
                        Ewigkeit in ihr verborgen liegen, und die trotz allen scheinbaren
                        Gegensätzen doch erst beide zusammen die eine wahrhafte, ganze und
                        vollständige Welt und Natur ausmachen.</p>
                </div>

                <div>
                    <head><lb/>c.<lb/></head>

                    <p rend="indentchar-m4n0">Treu der Natur hingegeben, wie Goethe war, liebte er
                        es auch, mit geheimnißvollen Einleitungen und Andeutungen über ihr Wirken
                        und ihre Producte zu sprechen. So führte er mich einst zu seiner
                        Naturaliensammlung und sagte sodann, indem er mir ein Stück Granit in die
                        Hand gab, das sich durch höchst seltsame Übergänge auszeichnete: »Da, nehmen
                        Sie den alten Stein zum Andenken von mir! Wenn ich je ein älteres Gesetz in
                        der Natur auffinde, als das ist, welches sich in diesem Producte darlegt, so
                        will ich Ihnen auch ein Exemplar davon verehren und dieses hier
                        zurücknehmen. Bis jetzt kenne ich keins, bezweifle auch sehr, daß mir je
                        etwas Ähnliches, geschweige denn Besseres von dieser Art zu Gesichte kommen
                        wird. Betrachten Sie mir ja fleißig diese Übergänge, worauf am Ende alles in
                        der Natur ankommt. Etwas, wie Sie sehen, ist da, was einander aufsucht,
                        durchdringt und, wenn es eins ist, wieder einem Dritten die Entstehung
                        giebt. Glauben Sie nur: hier ist ein Stück von der ältesten Urkunde des
                        Menschengeschlechts. Den Zusammenhang aber müssen Sie selbst entdecken. Wer
                        es nicht findet, dem hilft es auch nichts, wenn man es<pb n="342"/> ihm
                        sagt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1026_end"
                            xml:id="graef_1026"/>Unsere Naturforscher lieben ein wenig das
                        Ausführliche. Sie zählen uns den ganzen Bestand der Welt in lauter besondern
                        Theilen zu und haben glücklich für jeden besondern Theil auch einen
                        besondern Namen. Das ist Thonerde! Das ist Kieselerde! Das ist dies und das
                        ist das! Was bin ich nun aber dadurch gebessert, wenn ich auch alle diese
                        Benennungen innehabe? Mir fällt immer, wenn ich dergleichen höre, die <rs>alte
                        Lesart aus Faust</rs> ein:</p>

                    <p> Encheirisin naturae nennt's die Chemie;</p>
                    <p> Bohrt sich selber Esel und weiß nicht wie!</p>
                    <p>Was helfen mir denn die Theile? was ihre Namen?<anchor
                            xml:id="graef_1026_end"/> Wissen will ich, was jeden einzelnen Theil im
                        Universum so hoch <hi rend="italic">begeistigt</hi>, daß er den andern
                        aufsucht, ihm entweder dient oder ihn beherrscht, je nachdem das allen ein-
                        und aufgeborne Vernunftgesetz in einem höhern oder geringern Grade den zu
                        dieser, jenen zu jener Rolle befähigt. Aber gerade in diesen Punkten
                        herrscht überall das tiefste Stillschweigen.«</p>
                </div>
                <div>
                    <head>d.</head>



                    <p rend="indentchar-m4n0">Ein treuer Beobachter der Natur, wie Goethe überall
                        ist, macht es ihm keine geringe Freude, wenn er unter seinen Münzen auf ein
                        Gesicht stößt, dessen Züge dem Inhalte einzelner Handlungen, wie sie uns die
                        Geschichte von diesen oder jenen Personen meldete, gleichsam zur Auslegung
                        dienen.</p>
                </div>
                <pb n="343"/>
                <div>
                    <head><lb/>e.<lb/></head>

                    <p rend="indentchar-m4n0">Der kleinste Gegenstand konnte ihm ... merkwürdig
                        werden. Vollends organische Überbleibsel aus einer zum Theil untergegangenen
                        Vorwelt. Wer sich bei ihm für immer empfehlen wollte, brauchte ihm nur eins
                        dergleichen von seinen Reisen mitzubringen: die Pratze eines Seebären oder
                        Bibers, der Zahn eines Löwen, das seltsam geringelte Horn einer Gemse, eines
                        Steinbocks, oder irgend einer andern, von dem jetzigen Zustande zum Theil
                        oder ganz abweichenden Bildung konnte ihn tage- ja wochenlang durch
                        wiederholte Betrachtung glücklich machen. Es war nicht anders in dem
                        Augenblicke, wo er eines solchen Schatzes theilhaftig wurde, als ob er einen
                        Brief von einem Freunde aus einem ganz entfernten Welttheile erhalten hätte;
                        er eilte sodann in der Freude seines Herzens, mit der größten
                        Liebenswürdigkeit den Inhalt desselben, auf den er sich trefflich verstand,
                        auch andern mitzutheilen. Zugleich stellte er den Grundsatz auf, daß die
                        Natur gelegentlich und gleichsam wider Willen manches von ihren Geheimnissen
                        ausplaudere. Gesagt sei alles irgendeinmal, nur nicht auf der nämlichen
                        Stelle, wo wir es vermutheten; wir müssen es eben hier und da aus allen
                        Winkeln, wo sie es habe fallen lassen, zusammensuchen. Daher das
                        Räthselhafte, Sibyllinische, Unzusammenhängende in unserer Naturbetrachtung!
                        Sie sei ein Buch von dem ungeheuersten, seltsamsten Inhalte, <pb n="344"/>
                        wovon man aber annehmen könne, daß gar viele Blätter desselben auf dem
                        Jupiter, auf dem Uranus und andern Planeten zerstreut umherlägen. Zu einem
                        Ganzen zu gelangen, sei schwer, wo nicht völlig unmöglich. An dieser Aufgabe
                        müßten eben darum alle Systeme scheitern.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>f.</head>




                    <p rend="indentchar-m4n0">Wie Goethe... alles An- und Eingelernte nicht liebte,
                        so behauptete er auch, alle Philosophie müsse geliebt und gelebt werden,
                        wenn sie für das Leben Bedeutsamkeit gewinnen wolle. »Lebt man denn aber
                        überhaupt noch in diesem Zeitalter?« fügte er hinzu, »der Stoiker, der
                        Platoniker, der Epikuräer, jeder muß auf seine Weise mit der Welt fertig
                        werden; das ist ja eben die Aufgabe des Lebens, die keinem, zu welcher
                        Schule er sich auch zähle, erlassen wird. Die Philosophen können uns
                        ihrerseits nichts, als Lebensformen darbieten. Wie diese nun für uns passen,
                        ob wir, unsrer Natur oder unsern Anlagen nach, ihnen den erforderlichen
                        Gehalt zu geben imstande sind, das ist unsre Sache. Wir müssen uns prüfen
                        und alles, was wir von Außen in uns hereinnehmen, wie Nahrungsmittel auf das
                        Sorgsamste untersuchen; sonst gehen entweder wir an der Philosophie oder die
                        Philosophie geht an uns zugrunde.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Die strenge Mäßigkeit, z.B. Kant's, forderte eine
                        Philosophie, die diesen seinen angebornen Neigungen <pb n="345"/> gemäß war.
                        Leset sein Leben, und Ihr werdet bald finden, wie artig er seinem
                        Stoicismus, der eigentlich mit den gesellschaftlichen Verhältnissen einen
                        schneidenden Gegensatz bildete, die Schärfe nahm, ihn zurechtlegte und mit
                        der Welt ins Gleichgewicht setzte. Jedes Individuum hat vermittelst seiner
                        Neigungen ein Recht zu Grundsätzen, die es als Individuum nicht aufheben.
                        Hier oder nirgends wird wohl der Ursprung aller Philosophie zu suchen sein.
                        Zeno und die Stoiker waren längst in Rom vorhanden, eh' ihre Schriften dahin
                        kamen. Dieselbe rauhe Denkart der Römer, die ihnen zu großen Helden und
                        Waffenthaten den Weg bahnte und sie allen Schmerz, jede Aufopferung
                        verachten lehrte, mußte auch Grundsätzen, die gleichverwandte Forderungen an
                        die Natur des Menschen aufstellten, bei ihnen ein geneigtes und williges
                        Gehör verschaffen. Es gelingt jedem Systeme, sogar dem Cynismus, sobald nur
                        der rechte Held darin auftritt, mit der Welt fertig zu werden. Nur das
                        Angelernte der menschlichen Natur scheitert meist am Widerspruche; das ihr
                        Angeborne weiß sich überall Eingang zu verschaffen und besiegt sogar nicht
                        selten mit dem glücklichsten Erfolge seinen Gegensatz. Es ist sonach kein
                        Wunder, daß die zarte Natur von Wieland sich der aristippischen Philosophie
                        zuneigt, sowie auf der an dern Seite seine so entschiedene Abneigung gegen
                        Diogenes und allen Cyinismus aus der nämlichen Ursache sich sehr
                        befriedigend erklären läßt. Ein Sinn, mit dem <pb n="346"/> die Zierlichkeit
                        aller Formen, wie bei Wieland, geboren ist, kann unmöglich an einer
                        beständigen Verletzung derselben als System Wohlgefallen finden. Erst müssen
                        wir im Einklange mit uns selbst sein, ehe wir Disharmonien, die von außen
                        auf uns zudringen, wo nicht zu heben, doch wenigstens einigermaßen
                        auszugleichen imstande sind. Ich behaupte, daß sogar Eklektiker in der
                        Philosophie geboren werden, und wo der Eklekticismus aus der innern Natur
                        des Menschen hervorgeht, ist er ebenfalls gut und ich werde ihm nie einen
                        Vorwurf machen. Wie oft giebt es Menschen, die ihren angebornen Neigungen
                        nach halb Stoiker und halb Epikuräer sind! Es wird mich daher auch
                        keineswegs befremden, wenn diese die Grundsätze beider Systeme in sich
                        aufnehmen, ja sie miteinander möglichst zu vereinigen suchen. Etwas anderes
                        ist diejenige Geistlosigkeit, die aus Mangel an aller eigenen innern
                        Bestimmung wie Dohlen, alles zu Neste trägt, was ihr von irgend einer Seite
                        zufällig dargeboten wird, und sich eben dadurch als ein ursprünglich Todtes
                        außer aller Beziehung mit einem lebensvollen Ganzen setzt. Alle diese
                        Philosophien taugen in der Welt nichts; denn weil sie aus keinen Resultaten
                        hervorgehen, so führen sie auch zu keinem Resultate.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Von der Popularphilosophie bin ich ebenso wenig ein
                        Liebhaber. Es giebt ein Mysterium so gut in der Philosophie wie in der
                        Religion. Damit soll man das Volk billig verschonen, am wenigsten aber
                            dasselbe<pb n="347"/> in Untersuchung solcher Stoffe gleichsam mit
                        Gewalt hereinziehen. Epikur sagt irgendwo: das ist recht, eben weil sich das
                        Volk daran ärgert. Noch läßt sich das Ende von jenen unerfreulichen
                        Geistesverirrungen schwerlich ab- und voraussehen, die seit der Reformation
                        dadurch bei uns entstanden, daß man die Mysterien derselben dem Volke
                        preisgab und sie ebendadurch der Spitzfindigkeit aller einseitigen
                        Verstandesurtheile bloßstellte. Das Maß des gemeinen Menschenverstandes ist
                        wahrlich nicht so groß, daß man ihm eine solche ungeheure Aufgabe zumuthen
                        könnte, es zum Schiedsrichter in solchen Dingen zu erwählen. Die Mysterien,
                        besonders die Dogmen der christlichen Religion, eignen sich zu Gegenständen
                        der tiefsten Philosophie, und nur eine positive Einkleidung ist es, die sie
                        von diesen unterscheidet. Deshalb wird auch häufig genug, je nachdem man
                        seinen Standpunkt nimmt, die Theologie eine verirrte Metaphysik, oder
                        Metaphysik eine verirrte platonische Theologie genannt. Beide aber stehen zu
                        hoch, als daß der Verstand in seiner gewöhnlichen Sphäre ihr Kleinod zu
                        erlangen sich schmeicheln dürfte. Die Aufklärung desselben beschränkt sich
                        zuvörderst auf einen sehr engen praktischen Wirkungskreis. Das Volk aber
                        begnügt sich meist damit, einigen recht lauten Vorsprechern das, was es von
                        ihnen gehört hat, ebenso laut wieder nachzusprechen. Dadurch werden dann
                        freilich die seltsamsten Erscheinungen herbeigeführt, und die Anmaßungen
                        nehmen kein Ende. Ein aufgeklärter, <pb n="348"/> ziemlich roher Mensch
                        verspottet oft in seiner Seichtigkeit einen Gegenstand, vor dem sich ein
                        Jacobi, ein Kant, die man billig zu den ersten Zierden der Nation rechnet,
                        mit Ehrfurcht verneigen würden. Die Resultate der Philosophie, der Politik
                        und der Religion sollen billig dem Volke zugute kommen, das Volk selbst aber
                        soll man weder zu Philosophen, noch zu Priestern, noch zu Politikern erheben
                        wollen. Es taugt nichts! Gewiß! suchte man, was geliebt, gelebt und gelehrt
                        werden soll, besser im Protestantismus auseinander zu halten, legte man sich
                        über die Mysterien ein unverbrüchliches, ehrerbietiges Stillschweigen auf,
                        ohne die Dogmen mit verdrießlicher Anmaßung, nach dieser oder jener Linie
                        verkünstelt, irgend jemandem widerwillen aufzunöthigen, oder sie wohl gar
                        durch unzeitigen Spott, oder vorwitziges Ableugnen bei der Menge zu entehren
                        und in Gefahr zu bringen, so wollte ich selbst der erste sein, der die
                        Kirche meiner Religionsverwandten mit ehrlichem Herzen besuchte und sich dem
                        allgemeinen praktischen Bekenntniß eines Glaubens, der sich unmittelbar an
                        das Thätige knüpfte, mit vergnüglicher Erbauung unterordnete.«</p>
                </div>
                <div>
                    <head>g.</head>



                    <p rend="indentchar-m4n0">Ein andermal verglich er die Professoren und ihre mit
                        Citaten und Noten überfüllten Abhandlungen, wo sie rechts und links
                        abschweifen und die Hauptsache vergessen machen, mit Zughunden, die, wenn
                        sie kaum <pb n="349"/> ein paarmal angezogen hätten, auch schon wieder ein
                        Bein zu allerlei bedenklichen Verrichtungen aufhöben, sodaß manmit den
                        Bestien gar nicht vom Flecke komme, sondern über Wegstunden tagelang
                        zubringe.</p>
                </div>

                <div>
                    <head>h.</head>



                    <p rend="indentchar-m4n0">»Da sitzt das Ungethüm mit langen Ärmeln da und bohrt
                        mir Esel, daß ich noch so ein alter Narr bin und mich über die Welt ärgere,
                        als ob ich nicht wüßte, wie es mit ihr bestellt, und daß alles in und auf
                        ihr mit D – versiegelt ist!« Mit diesen Worten empfing mich Goethe, als ich
                        eines Nachmittags in seinen Garten trat und ihn in einer weißen Sommerweste
                        unter den grünen Bäumen auf einem schattigen Rasenplätzchen sitzen fand. Es
                        war Freitag; Sonnabend sollte Theater sein, und eben hatte ein Schauspieler,
                        der spielen sollte, abgesagt, wodurch denn freilich das ganze morgende Stück
                        zerrissen wurde. Die späte Meldung war's besonders, die Goethe verdroß, dem
                        nun freilich die Sache mit derselben Hast über den Hals kam, wie sie sich
                        der Schauspieler von dem seinen herunterschaffte. Wie bekannt, muß nämlich
                        jede Direction dafür sorgen, erstlich, daß regelmäßig gespielt, und sodann,
                        daß das Publicum womöglich mit lauter vortrefflichen Sachen unterhalten
                        wird.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> »Solche Avanien« – hub Goethe an, indem er noch immer
                        grimmig ein Glas rothen Wein einschenkte und mich zugleich nöthigte, neben
                        ihm auf einem Gartensitze <pb n="350"/> Platz zu nehmen, »muß ich mir nun
                        von Leuten gefallen lassen, die, wenn sie zu dem einen Thore von Weimar
                        hereinkommen, sich schon wieder nach dem andern umsehen, wo sie wieder
                        herauswollen. Dafür bin ich nun funfzig Jahr<anchor xml:id="N248"/>
                        <ref target="F248">
                            <hi rend="sup">1</hi>
                        </ref> ein beliebter Schriftsteller der Nation gewesen, die Ihr die deutsche
                        zu nennen beliebt, habe zwanzig oder dreißig Jahre als Geheimerath zu Weimar
                        Sitz und Stimme gehabt<anchor xml:id="N249"/>
                        <ref target="F249">
                            <hi rend="sup">2</hi>
                        </ref>, um mir amende solche Gesellen über den Kopf wachsen zu lassen. Zum
                        Teufel auch! Daß ich noch in meinem Alter eine solche Tragikomödie spielen
                        und darin die Hauptperson abgeben sollte, hätte ich mir zeitlebens nicht
                        träumen lassen. Ihr werdet mir freilich sagen, daß es mit dem ganzen
                        Theaterwesen imgrunde nichts als D-ck ist; denn Ihr habt tief genug hinter
                        den Vorhang geguckt, und daß ich daher wohl thun würde, den ganzen Bettel
                        sobald als möglich fahren zu lassen; aber ich werde Euch zur Antwort geben:
                        die Schanze, die ein tüchtiger General vertheidigt, ist auch D-ck, aber er
                        darf sie doch nicht schimpflich im Stiche lassen, wenn er nicht seine eigne
                        Ehre in den D-ck treten will. Deshalb wollen wir ihm keine besondere
                        Prädilection für den D-ck beilegen und so hoff' ich denn, werdet Ihr mich
                        auch in diesem Punkte freisprechen.«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> »Die gerechtere Nachwelt –« nahm ich das <pb n="351"
                        /> Wort, aber <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1174_end"
                            xml:id="graef_1174"/>Goethe, ohne abzuwarten, was ich eigentlich von der
                        Nachwelt sagen wollte, entgegnete mir mit ungemeiner Hastigkeit: »Ich will
                        nichts davon hören, weder von dem Publicum, noch von der Nachwelt, noch von
                        der Gerechtigkeit, wie sie es nennen, die sie einst meinem Bestreben
                        widerfahren lassen. Ich verwünsche den ›Tasso‹ blos deshalb, weil man sagt,
                        daß er auf die Nachwelt kommen wird; ich verwünsche die ›Iphigenie‹, mit
                        einem Worte, ich verwünsche alles, was diesem Publicum irgend an mir
                        gefällt. Ich weiß, daß es dem Tag, und daß der Tag ihm angehört; aber ich
                        will nun einmal nicht für den Tag leben. Eben deshalb soll mir auch dieser
                        Kotzebue vom Leibe bleiben<anchor xml:id="N250"/>
                        <ref target="F250">
                            <hi rend="sup">3</hi>
                        </ref>, weil ich fest entschlossen bin, auch nicht eine Stunde mit Menschen
                        zu verlieren, von denen ich weiß, daß sie nicht zu mir, und daß ich nicht zu
                        ihnen gehöre. Ja, wenn ich es nur je dahin noch bringen könnte, daß ich ein
                        Werk verfaßte – aber ich bin zu alt dazu – daß die Deutschen mich so ein
                        funfzig, oder hundert Jahre hintereinander recht gründlich verwünschten und
                        aller Orten und Enden mir nichts als Übels nachsagten; das sollte mich
                        außermaßen ergötzen. Es müßte ein prächtiges Product sein, was solche
                        Effecte bei einem von Natur völlig gleichgültigen Publicum wie das unsere
                        hervorbrächte. Es ist doch wenigstens Charakter im Haß, und wenn wir nur
                        erst <pb n="352"/> wieder anfingen und in irgend etwas, sei es, was es
                        wolle, einen gründlichen Charakter bezeigten, so wären wir auch wieder halb
                        auf dem Wege ein Volk zu werden. Im Grunde verstehen die meisten unter uns
                        weder zu hassen, noch zu lieben. Sie mögen mich nicht! Das matte Wort! Ich
                        mag sie auch nicht! Ich habe es ihnen nie recht zudanke gemacht! Vollends,
                        wenn mein Walpurgissack nach meinem Tode sich einmal eröffnen und alle bis
                        dahin verschlossenen stygischen Plagegeister, wie sie mich geplagt, so auch
                        zur Plage für andere wieder loslassen sollte; oder wenn sie in der
                        <rs>Fortsetzung von ›Faust‹</rs> etwa zufällig an die Stelle kämen, wo der Teufel
                        selbst Gnad' und Erbarmen vor Gott findet; das, denke ich doch, vergeben sie
                        mir sobald nicht! Dreißig Jahre haben sie sich nun fast mit den Besenstielen
                        des Blocksberges und den Katzengesprächen in der Hexenküche, die im ›Faust‹
                        vorkommen, herumgeplagt<anchor xml:id="N251"/>
                        <ref target="F251">
                            <hi rend="sup">4</hi>
                        </ref>, und es hat mit dem Interpretiren und dem Allegorisiren dieses
                        dramatisch-humoristischen Unsinns nie so recht fortgewollt. Wahrlich, man
                        sollte sich in seiner Jugend öfter den Spaß machen und ihnen solche Brocken,
                        wie den Brocken, hinwerfen! Nahm doch selbst die geistreiche Frau v. Stael
                        es übel, daß ich in dem Engelgesang Gott-Vater gegenüber den Teufel so
                        gutmüthig gehalten hätte! sie wollte ihn durchaus <pb n="353"/> grimmiger.
                        Was soll es nun werden, wenn sie ihm auf einer noch höhern Staffel und
                        vielleicht gar einmal im Himmel wiederbegegnet!«</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> »Um Verzeihung!« nahm ich hier das Wort: »Sie
                        sprachen vorhin von einem Walpurgissacke; es ist das erste Wort, was ich
                        heute darüber aus Ihrem Munde höre. Darf ich wissen, was es mit demselben
                        eigentlich für ein Bewenden hat?« – »<rs>Der Walpurgissack</rs>« – gab mir Goethe mit
                        dem angenommenen feierlichen Ernste eines Höllenrichters zur Antwort – »ist
                        eine Art von infernalischem Schlauch, Behältniß, Sack, oder wie Ihr's sonst
                        nennen wollt, ursprünglich zur Aufnahme einiger Gedichte bestimmt, die auf
                        Hexenscenen im ›Faust‹, wo nicht auf dem Blocksberg selbst einen nähern
                        Bezug hatten. Nach diesem, wie es zu gehen pflegt, erweiterte sich diese
                        Bestimmung ungefähr so, wie die Hölle auch von Anfang herein nur Einen
                        Aufenthalt hatte, späterhin aber die Limbusse und das Fegefeuer als
                        Unterabtheilungen in sich aufnahm. Jedes Papier, daß in meinen Walpur
                        gissack herunterfällt, fällt in die Hölle; und aus der Hölle, wie Ihr wißt,
                        giebt's keine Erlösung. Ja, wenn es mir einmal einfällt, wozu ich eben heute
                        nicht übel gelaunt bin, und ich nehme mich selbst beim Schopf und werfe mich
                        in den Walpurgissack. Bei meinem Eid! was da unten steckt, das steckt unten
                        und kommt nicht wieder an den Tag, und wenn ich es selbst wäre! So streng,
                        sollt Ihr wissen, halte ich über meinen Walpurgissack und die höllische <pb
                            n="354"/> Constitution, die ich ihm gegeben habe. Es brennt da unten ein
                        unverlöschliches Fegefeuer, was, wenn es um sich greift, weder Freund noch
                        Feind verschont. Ich wenigstens will niemand rathen, ihm allzunahe zu
                        kommen: ich fürchte mich selbst davor.«<anchor xml:id="graef_1174_end"/></p>
                </div>

                <div>
                    <head>i.</head>



                    <p rend="indentchar-m4n0">Von Lessing's Verdienst, Talent und Scharfsinn, und
                        wie derselbe allem höhern Bestreben in Deutschland, Friedrich dem Großen,
                        Voltaire, Gottsched und allen Verehrern des französischen Theaters gegenüber
                        in seiner »Hamburgischen Dramaturgie« die Bahn brach und zugleich durch
                        Einführung des Shakespeare eine neue Periode begründete, die mit dem
                        künftigen Aufschwunge unserer Litteratur auf's Innigste zusammenhing, sprach
                        Goethe mit der größten Anerkennung. Als Exposition habe vielleicht die ganze
                        neue dramatische Kunst nichts so Unvergleichliches aufzuweisen, als die
                        ersten beiden Aufzüge der »Minna von Barnhelm«, wo Schärfe des Charakters,
                        ursprünglich deutsche Sitte mit einem raschen Gange in der Handlung auf's
                        Innigste verbunden sei. Nachher sinke freilich das Stück und vermöge kaum
                        nach dem einmal angelegten Plane sich in solcher Höhe zu behaupten; das
                        könne aber dies Lob weder schmälern, noch solle man es deshalb zurücknehmen.
                        In der »Emilia Galotti« sei ebenfalls das Motiv meisterhaft und zugleich
                        höchst charakteristisch, daß der Kammerherr dem Prinzen Emilia Galotti <pb
                            n="355"/> sicher auf seinem Wege zugeführt haben würde, daß aber der
                        Prinz dadurch, daß er in die Kirche geht und in den Handel hineinpfuscht,
                        dem Marinelli und sich selber das Spiel verdirbt. Nicht immerdar schön sei
                        die Art, wie Lessing das Schicksal in der »Emilia Galotti« einführt. Ein
                        Billet, das der Prinz an seine ehemalige Geliebte, die Gräfin Orsina,
                        schrieb, und worin er sich ihren Besuch auf morgen verbittet, wird eben
                        dadurch daß es zufällig liegen blieb, – wenn Zufall, wie die Gräfin selbst
                        sogleich hinzusetzt, in solchen Dingen nicht Gotteslästerung genannt werden
                        müßte – die gelegentliche Ursache, daß die gefürchtete Nebenbuhlerin, weil
                        man ihr nicht abgesagt, gerade in demselben Augenblicke ankommt, wo Graf
                        Appiani erschossen, die Braut in das Lustschloß des Fürsten durch Marinelli
                        eingeführt und so dem Mörder ihres Bräutigams in die Hände geliefert wird.
                        »Dies sind Züge einer Meisterhand, welche hinlänglich beurkunden, wie tiefe
                        Blicke Lessing in das Wesen der dramatischen Kunst vergönnt waren. Auch seid
                        versichert: wir wissen recht wohl, was wir ihm und seinesgleichen,
                        insbesondere Winckelmann schuldig sind.«</p>
                </div>

                <div>
                    <head>k.</head>



                    <p rend="indentchar-m4n0">Bekanntlich war Klinger Goethes Landsmann. Eines
                        Morgens (so erzählte mir einst, als von Klinger, seinen Schriften, seinem
                        Aufenthalte in Weimar und seinem Abgange nach Petersburg die Rede war, ein
                        Freund) <pb n="356"/> sei Klinger zu Goethe gekommen, habe ein groß Packet
                        mit Manuscripten aus der Tasche gezogen und ihm daraus vorgelesen. Eine
                        Weile habe er's ausgehalten, dann aber sei er mit dem Ausruf: »Was für
                        verfluchtes Zeug ist's, was Du da wieder einmal geschrieben hast! Das halte
                        der Teufel aus!« von seinem Stuhle aufgesprungen und davongelaufen. Dadurch
                        aber habe Klinger sich nicht im Geringsten irre machen oder aus seiner
                        Fassung bringen lassen, sondern, nachdem er ganz ruhig aufgestanden und das
                        Manuscript in die Tasche gesteckt, habe er weiter nichts gesagt, als:
                        »Kurios! Das ist nun schon der zweite, mit dem mir das heute begegnet ist!«
                        Wieland versicherte, in solchem Falle würde er schwerlich so gleichgültig
                        geblieben sein. Goethe nahm mit großer Gelassenheit das Wort und sagte: »Ich
                        auch nicht! Aber daraus seht Ihr eben, daß der Klinger durchaus zu einem
                        Generale geboren ist, weil er eine so verteufelte Contenance hat. Ich habe
                        es Euch schon damals vorausgesagt.«</p>

                    <p>
                        <anchor xml:id="F248"/>
                        <ref target="N248">1</ref> Keine genaue Zahl! 1823 war Goethe nicht mehr
                        Leiter der Bühne.</p>

                    <p>
                        <anchor xml:id="F249"/>
                        <ref target="N249">2</ref> Genau genommen also 1796 oder 1806!</p>

                    <p>
                        <anchor xml:id="F250"/>
                        <ref target="N250">3</ref> Das klingt wie aus 1802</p>

                    <p>
                        <anchor xml:id="F251"/>
                        <ref target="N251">4</ref> Das wäre also nach der Hexenküche berechnet 1820,
                        nach dem Blocksberg 1838 von Goethe gesprochen worden!</p>
                </div>
                <pb n="357"/>

            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
