<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biedermann 1, Bd. 10</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-04-02" who="gorbunova">Ablegung der Entstehungszeugnisse, Fehlermeldungen korrigiert, Einfügen der Startseite</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="10"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1581.</num> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="10"/>
                    <lb/>Mit <persName>Johann Georg Zimmermann</persName>
                    <lb/>
                    <date>1775, September.</date>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_858_end"
                        xml:id="graef_858"/><rs>»Faust« avait été annoncé</rs> de bonne heure, et l'on
                    s'attendait alors à la voir paraitre prochainement. Zimmermann... demanda à son
                    ami Goethe des nouvelles de cette composition. Goethe apporta un sac rempli de
                    petits chiffons de papier. Il le vida sur la table et dit: »Voilà mon
                        Faust.«<anchor xml:id="graef_858_end"/></p>
            </div>
            <pb n="52"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1643.</num></head> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="52"/>
                    <head><date when="1809-01-14">1809, 14. Januar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Charlotte von Schiller</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Sonst sah ich [Abeken] Goethe... bei Johannes Falk, dem
                    bekannten Satiriker... einmal in einer komischen Situation. <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#graef_1097_end" xml:id="graef_1097"/>Falk nämlich,
                    der damals immer seltsame Dinge im Kopfe hatte und in die Gesellschaft
                    Geistreiches zu bringen bemüht war, ließ, um eine große, bei ihm versammelte
                    Gesellschaft zu unterhalten, <rs>in einem selbsterfundenen chinesischen
                    Schattenspiel Scenen aus Goethe's »Faust« darstellen</rs>, wozu hinter dem, die
                    Schattenbilder aufnehmenden Vorhange von ihm und einer damals reisenden
                    Virtuosin, Fräulein v. Winkel, aus dem Gedichte declamirt wurde. Da kam <pb
                        n="53"/> es mir nun äußerst komisch vor, wie diese aus schwarzem Papier
                    geschnittenen, fingerlangen Püppchen, die Gretchen, Valentin, Faust und
                    Mephistopheles vorstellen sollten, vor Goethe's Augen sich hin und her bewegten.
                    Er sah das ganz ruhig an; am andern Tage sagte er zu Frau v. Schiller: es sei
                    ihm vorgekommen, als ob er schon hundert Jahre todt gewesen.<anchor
                        xml:id="graef_1097_end"/></p>
                <pb n="54"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="100"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1697.</num></head> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="100"/>
                    
                    <head><date when="1821-01-15">1821, 15. Januar.</date></head>
                <head>Mit <persName>Friedrich von Müller</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Abends nach acht Uhr zu ihm gegangen und bis nach zehn Uhr
                    geblieben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="101"/> Die Unterhaltung drehte sich zunächst um Riemer's Dienstverhältniß
                    neben Vulpius, des ersteren Zulage und Competenzen. Ein Bibliothekar, der keine
                    Geheimnisse, kein verschlossenes Zimmer habe, sei kein rechter. Riemer sei nicht
                    ganz geeignet zum currenten Bibliotheksdienst; man könne Vulpius nicht verargen,
                    wenn er sich nicht ins Handwerk greifen lasse. Er habe aber leider kein Maß und
                    keine Gränze in seinem Thun und Wollen; er sei ein Faß, dem die Reifen
                        fehlen.<anchor xml:id="N107"/>
                    <ref target="F107">
                        <hi rend="sup">1</hi>
                    </ref>
                </p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1224_end" xml:id="graef_1224"/>Ich
                    erwähnte Schubarth's schöner Äußerungen über das ideale Maß jeder menschlichen
                    Anlage gelegentlich seines <rs>Aufsatzes über »Faust«</rs>.<anchor xml:id="N108"/>
                    <ref target="F108">
                        <hi rend="sup">2</hi>
                    </ref> Goethe nahm Gelegenheit, mir dessen letzten Brief zu zeigen: »wie ungern
                    ich auch« – setzte er hinzu – »Briefe vorzeige.«<anchor xml:id="graef_1224_end"
                    /> .....</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von Schubarth's Bruder sagte Goethe: er sei ein auf
                    Landwirthschaft gerichteter, gar liebenswürdiger, heiterer, verständiger Mensch,
                    viel realer, sinnlicher, fester als der Schriftsteller. Er hätte ihn gern
                    hierher empfohlen, wenn er anders noch den geringsten Glauben an das Gelingen
                    solcher Unternehmungen hätte. Als wir auf einige in Untersuchung begriffene
                    Beamte von ganz untergeordneter Bedeutung zu reden kamen, äußerte Goethe:
                    »Überall überspannte Ansprüche auf Lebensgenuß, <pb n="102"/> überall die dunkle
                    Meinung, es sei alles zu wagen, es werde alles durchgehen..«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Über Schubarth und Riemer äußerte er noch: beide seien
                    gleich wenig zu directen Lehrämtern, wohl aber zu Akademikern im französischen
                    Sinne gemacht: zur Belehrung der ganzen Welt durch scharfsinnige Schriften,
                    nicht aber durch consequente, folgerechte Belehrung einzelner.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Eben kamen eine Menge Briefe an ihn von der Post an. Er
                    theilte mir die neue Berliner Monatsschrift mit, worin ein fingirter, von Madame
                    Laura Förster – die Goethe als sehr schön schildert – abgefaßter Bericht an
                    Goethe über die Berliner Kunstausstellung befindlich.<anchor xml:id="N109"/>
                    <ref target="F109">
                        <hi rend="sup">3</hi>
                    </ref> Dann zeigte er mir sein Tagebuch, in Folio zu halbem Rand geschrieben, wo
                    am Rande jeder abgegangene Brief genau bemerkt ist. Auf gleich großem Bogen
                    bemerkt er täglich am Morgen die »Agenda« nur mit Einem Wort für jedes Vorhaben,
                    und durchstreicht es jedesmal nach geschehener Erledigung. Selbst die Zeitungen,
                    die er liest, werden actenmäßig geheftet. Bei den Bibliotheken hier und in Jena
                    muß ihm jeder Angestellte ein sauber geschriebenes Tagebuch halten, worin
                    Witterung, Besuche, Eingänge und Vorgänge aller Art, sowie das jeden Tag
                    Gearbeitete aufgezeichnet werden müssen. »So« – sprach er – »wird den Leuten
                    erst lieb, was sie treiben, <pb n="103"/> wenn sie es stets mit einer gewissen
                    Wichtigkeit anzusehen gewohnt werden, stets in gespannter Aufmerksamkeit auch
                    auf das Kleinste bleiben.«</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F107"/>
                    <ref target="N107">1</ref> Dieser zweite Absatz ist von Burkhardt aus v.
                    Müller's Tagebuch nur auszugsweise wiedergegeben.</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F108"/>
                    <ref target="N108">2</ref> In »Zur Beurtheilung Goethe's u.s.w.« I, 13-25.</p>
                <lb/>
                <p>
                    <anchor xml:id="F109"/>
                    <ref target="N109">3</ref> Jahrg. 1821, S. 33.</p>
                <pb n="104"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="130"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1732.</num></head> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="130"/>
                    
                    <head><date>1824, 1.? October.</date></head>
                <head>Mit <persName>Heinrich Heine</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Auf dem Brocken ergriff ihn das Verlangen, zur Verehrung
                    Goethe's nach Weimar zu pilgern, und durch ein Billet vom 1. October erbat er
                    sich eine Audienz bei dem greisen Dichterfürsten, dem er bereits anderthalb
                    Jahre vorher seine Gedichte und Tragödien übersandt hatte. Es kann keinem
                    Zweifel unterliegen, daß dieser Besuch für Heine's Selbstgefühl und Eitelkeit
                        <pb n="131"/> eine tiefe Demüthigung bedeutete. <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1271_end" xml:id="graef_1271"/>Nachdem er zu seinem Verdruß
                    vermuthlich auf eine Frage Goethe's nach seiner Wanderung erzählte, daß die
                    Pflaumen auf dem Wege zwischen Jena und Weimar sehr gut schmeckten, richtete
                    Goethe plötzlich die Frage an ihn: <rs>›Womit beschäftigen Sie sich jetzt?‹ Rasch
                    antwortete der Dichter: »Mit einem Faust.«</rs> Goethe stutzte einwenig und fragte in
                    spitzigem Tone: ›Haben Sie weiter keine Geschäfte in Weimar, Herr Heine?‹ –
                    Heine empfahl sich schnell.<anchor xml:id="graef_1271_end"/></p>
                <pb n="132"/>
                <lb/>
            </div>
            
            <!--Testimony pniower_713-->
            <pb n="172"/>
            <div type="conversation">
                
                <head><milestone unit="page" type="startpage" n="172"/>
                    <num type="biedermann-1">1765.</num>
                    <lb/><date>1829, 20. (?) August.</date>
                    <lb/> Mit <persName>Alexander Dumas</persName></head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">Das Ziel meiner Reise war damals Weimar und unser
                    berühmter Bildhauer David mein Reisegefährte. Er kam in der Absicht, um Goethe,
                    dem Patriarchen der deutschen Literatur, seine Büste, die er eben vollendet
                    hatte<anchor xml:id="N211"/><ref target="#F211"><hi rend="sup">1</hi></ref>,
                    und ich, um ihm ein Exemplar meines Stücks »Heinrich III.« zu überreichen, das
                    gerade damals zur ersten Aufführung gelangt war. Diese Zusammenkunft wurde von
                    Goethe nicht vergessen; er spricht von ihr in seinem Briefwechsel, und ich fand
                    daselbst die Vorhersage wieder, welche er mir nach Lesung meines »Heinrich III.«
                    machte, daß ich nämlich eines Tages einer der ersten dramatischen Schriftsteller
                    werden würde, – doch, wohlverstanden, nur unter meinen französischen
                    Zeitgenossen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens haben wir – ich, der junge Mann und er, der
                    Greis – viel über unsere Anschauungen und moderne Kunst discutirt. Ich machte
                    ihn nachdenklich, als ich ihm sagte: wir hätten in Frankreich einen viel<pb
                        n="173"/> gründlicheren Faust, als der seinige ist, und einen viel
                    diabolischeren Mephistopheles, als seinen: jener Faust sei Napoleon, der stets
                    das Unmögliche begehre, jener Mephisto sei Talleyrand, ein hinkender Dämon,
                    ähnlich dem Teufel der Deutschen. Er hat alle Katastrophen überlebt und blieb
                    der Held der Pariser Salons, als Napoleon schon ein Gefangener des Oceans war.
                    Wie oft mochte wol sein satanisches Lachen den Besiegten von Waterloo auf St.
                    Helena vor Zorn haben erleben lassen! – Das Gespräch auf seinen eigenen »Faust«
                    bringend, fragte er mich um meine Ansicht über diese Tragödie; denn er habe
                    bemerkt, fügte er hinzu, daß ich inbezug auf das Theater, was den Bau anbelangt,
                    technische Grundsätze entwickelt habe, die von den seinigen ganz verschieden
                    sind. Er irrte sich auch inderthat nicht, und indem er einen Blick auf meine
                    dramatische Vergangenheit warf, die damals nur in einem einzigen Drama bestand,
                    hatte sein Kennerblick in meinen, inderfolge zu schaffenden sechzig Dramen
                    gelesen, daß meine zwei Haupteigenschaften als Theaterdichter in der
                    Geschicklichkeit inbezug auf den Bau und in der Wahrheit der Leidenschaften
                    beständen, zwei Dinge, die ihm fast vollständig abgingen. <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#pniower_713_end" xml:id="pniower_713"/>Hierauf
                    entwickelte ich dem erstaunten großen Meister der Dichtkunst, der mich mit
                    liebenswürdigem Wohlwollen bis zu Ende anhörte, daß, wenn es nicht ein Verstoß
                    gegen die Pietät wäre, an dem Meisterwerke der deutschen dramatischen
                    Philosophie zu rütteln, ich einen Faust <pb n="174"/> mit all demjenigen machen
                    würde, was in dem seinigen nicht enthalten ist, indem ich den Mephistopheles
                    ließe wie er ist, aber, von einem richtigeren Gesichtspunkte ausgehend, <rs>die
                        Rolle des Faust dramatischer und jene der Margarethe materiell um's Doppelte
                        vergrößert gestalten würde</rs>; denn so, wie letztere jetzt ist, erscheint
                    sie zwischen Mephistopheles, der einem Ribera, und Faust, der einem Albrecht
                    Dürer gleicht, wie ein verbleichtes Pastellbild. Ich erklärte ihm alle die
                    Vortheile, die ich aus den Zweifeln und der Zaghaftigkeit Gretchens in dem
                    Augenblicke, wo sie ihre Mutter bloß einzuschläfern meint, in Wahrheit aber
                    vergiftet, gezogen hätte, wie ich die Angst des Mädchens, als sie sich Mutter
                    fühlt, entwickelt, und all die Peripetien des Wahnsinns jenes unschuldigen
                    Mädchens, welches die Leidenschaft der Liebe zum Kindermord und zur Schmach
                    führt, aufgefaßt haben würde. – Ich sagte es bereits, daß Goethe mich mit großem
                    Wohlwollen anhörte. »Ja,« antwortete er mir, »ich begreife: erst die
                    Leidenschaft, dann die Philosophie. Es mögen beiläufig fünfzig Jahre sein, daß
                    ich diesen Gegenstand bereits mit Schiller besprochen habe.« Fast hätte ich
                    leise hinzugefügt: und leider haben Sie ihn überzeugt, daß die Philosophie über
                    die Leidenschaft den Sieg davontragen müsse.<anchor xml:id="pniower_713_end"
                    /></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hierauf wendete sich das Gespräch. Er befragte mich um
                    Details über Talma, Mlle. Mars und Mlle. Georges, welche er in Erfurt kennen
                    gelernt hatte ..... Er fragte auch, welches wol nach meiner <pb n="175"/>
                    Ansicht die für Talma geeigneten Rollen in seinen eigenen Dramen gewesen wären;
                    ich antwortete: die des Faust, in welcher Talma ebenso bewunderungswürdig
                    gewesen wäre wie im Hamlet, aber nicht in jenem von Ducis, sondern im
                    Originalstücke, aus welchem ich ihn mit staunenswerthem Genie einige Hauptscenen
                    im Englischen spielen sah.</p>
                <lb/>
                <p><anchor xml:id="F211"/><ref target="#N211">1</ref> Irrthum.</p>
            </div>
            
            <pb n="177"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1767.</num></head> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="177"/>
                    
                    <head><date when="1829-10-03">1829, 3. October.</date></head>
                <head>Mit <persName>Ludwig Freiherrn v</persName>. u. zu Steinfurt</head>
                
                <p rend="indentchar-m4n0">In Weimar angelangt .... wurden alsbald die
                    Empfehlungsbriefe, die mir Geheimrath Thiebaut an <pb n="178"/> Goethe und die
                    Räthin Schlosser an Goethe und seine Schwiegertochter gegeben, abgesendet. Auf
                    12 Uhr des folgenden Tages ward ich beschieden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> – – – – – – – – – – – – – – –</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Man führte mich durch ein Zimmer in ein zweites. Überall
                    Kunstwerke verschiedener Art, Gemälde, Kupferstiche, Büsten, Statuen, auf
                    Repositorien große Mappen, Zeichnungen enthaltend. Das Ameublement stand hiermit
                    in Widerspruch; es war geschmacklos, alt, fast ärmlich zu nennen. Ich wartete
                    einige Minuten; dann sah ich durch eine offen stehende Thür des Zimmers, in
                    welchem ich mich befand, Goethe in das anstoßende Gemach kommen, ziemlich rasch
                    in sehr aufgerichteter Haltung, die Lippen bewegend, manchmal selbst leise
                    redend, hindurchschreiten und zu mir eintreten. Sein Äußeres entsprach imganzen
                    meiner Erwartung nicht. Nach den vielfachen glänzenden Beschreibungen, die ich
                    gehört und gelesen, hatte ich mir ihn noch größer und weniger gealtert
                    vorgestellt; nur sein lebhaftes, mitunter feuriges Auge und seine aufrechte
                    Haltung, die er während unserer ganzen Unterredung beizubehalten suchte, und von
                    Zeit zu Zeit, wenn der Oberkörper unwillkührlich vorsank, wieder herstellte,
                    bezeugte auch im Äußeren noch die Herrschaft des gewaltigen Geistes über den
                    achtzigjährigen Körper. Höchst merkwürdig aber, ja wahrhaft erstaunenswürdig war
                    die Art, wie er sprach. Es war der reinste, ununterbrochenste Fluß der Rede, die
                    höchste Mannigfaltigkeit und Gewandtheit <pb n="179"/> des Ausdrucks, über
                    welchen Gegenstand er auch sprechen mochte. Da, wo sich's um tiefere Dinge
                    handelte und wo selbst die Gebildeten, selbst die geübten Denker in der Regel
                    die Worte suchen müssen, da bewegte er sich mit derselben Leichtigkeit, als wenn
                    er über das Wetter ober eine Stadtneuigkeit spräche. Man sah überall, wie ihm,
                    der sein ganzes Leben der Beschäftigung mit Ideen und Idealen gewidmet, diese
                    Dinge, die uns nur Zuckerbrod sind, zur gewöhnlichen Speise geworden. Es war mit
                    einem Worte unsere deutsche Sprache in der Gestalt, wie man sie sich, von
                    überirdischen Wesen geredet, denken möchte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nachdem wir uns niedergelassen, fragte er zunächst, in
                    welcher Beziehung Thibaut, der Verfasser meines Empfehlungsschreibens, mich
                    seinen Collegen nenne, und als ich die Bewandtniß der Sache erklärt, sprach er
                    einiges zum Lob des Standes der Gelehrten, indem er meinte: theils sei es
                    angenehm, an einem Orte zu leben, wo man stets dem Gang der Wissenschaft genau
                    folgen könne, theils erfreulich das, was man erlernt und erforscht, nun den
                    Jüngeren durch mündliche Lehre wieder mitzutheilen; insbesondere habe das
                    Studium der Geschichte viel Anziehendes. Er erkundigte sich hierauf nach dem
                    neuen Universitätsgebäude, seiner Einrichtung und Bauart, und erwähnte dann
                    rühmend einiger Professoren, namentlich Thibaut's, Creuzer's, Schlosser's und
                    Paulus'. Von Schlosser pries er das neueste Buch, [Universalhistorische
                    Übersicht der Geschichte <pb n="180"/> der alten Welt und ihrer Cultur]
                    hinzufügend, daß es freilich noch manches zu wünschen übrig lasse, allein man
                    müsse sich bei solchen Werken an die vorzüglicheren Seiten halten. Ich sprach
                    von Paulus' Einfluß auf die Theologie und meinte, es sei gut, daß ein so
                    kräftiger Vertheidiger der Denkfreiheit noch vorhanden sei, allein er scheine
                    mir doch zu weit zu gehen, wenn er, wie mir berichtet worden, den jungen Leuten
                    geradezu sage, es gebe keine Unsterblichkeit. »Freilich, freilich!« erwiderte
                    er. »Und es ist ja lächerlich, so etwas zu behaupten: was weiß er denn davon?«
                    Er sprach dann ausführlicher von theologischen Streitigkeiten der jüngsten Zeit
                    [zwischen Voß und Creuzer] und meinte, daß solche Parteiungen wol stets bestehen
                    würden, weil sie stets bestanden hätten. »Wie sich's mit der Dreieinigkeit
                    verhalte, und ob der Mensch von Natur gut oder böse sei, und ob er durch
                    Christum erlöst und von seinen Sünden befreit worden, oder ob er durch eigene
                    Kraft oder nur durch Gottes Gnade selig und von der Verdammniß befreit werden
                    könne, oder« – fügte er herzlich lachend hinzu – »ob er sich gar selig preisen
                    soll, daß er verdammt ist, darüber wird wol, solange es Menschen giebt, mit
                    Eifer gestritten werden.« Amschönsten, meinte er, sei es jetzt in einer Stadt
                    Nordamerikas, von der er neulich gelesen, daß in ihr an die sechzig Kirchen
                    seien, in deren jeder ein anderes Glaubenssystem gepredigt werde; da könne man
                    also an jedem Sonntag im Jahr sich in einer andern Confession <pb n="181"/>
                    erbauen. Die Menschen verließen in diesen Dingen viel zu sehr den einfachen Weg;
                    die Kinder könnten darin gar wol unsre Lehrmeister sein. Ich erinnerte an sein
                    kleines Gedicht »Katechisation«. Er lachte und sagte: »Ja, ja, so ist's!«</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Über sein Verhältniß zu Stolberg befragt, sprach er von
                    ihm, besonders aber von seiner Schwester und überhaupt von dem Kreise der
                    Menschen, die sich damals um die Fürstin Galitzin in Westfalen versammelten, mit
                    großem Lob. Es seien Menschen von ausgezeichneter Bildung gewesen, bei denen er
                    immer gerne verweilt, und die auch den alten Heiden immer recht wol in ihrer
                    Mitte geduldet hätten. Über das Schlossersche Ehepaar befragt, berichtete ich,
                    was mir bekannt war, rühmte ihre Gastfreiheit, ihren schönen Wohnort in der Nähe
                    von Heidelberg und fügte hinzu: es sei unbegreiflich, daß zwei Menschen von so
                    klarem Verstand in diesen Bigottismus hätten verfallen können. »Wol ist das
                    schwer zu begreifen,« erwiderte er; »ja wenn sie noch vielleicht eine große
                    Sünde begangen hätten, die sie nur im Schooße der allein seligmachenden Kirche
                    abzubüßen hätten hoffen können! Aber so sind sie die besten unschuldigsten
                    Menschen von der Welt, die niemals etwas Böses gethan haben.« Er sprach dann von
                    ihrem letzten Aufenthalt bei ihm, und als ich sagte, daß er doch in religiösen
                    Punkten sehr schwer mit ihnen werde harmonirt haben, entgegnete er:
                    imallgemeinen mache der Unterschied von Protestanten und Katholiken ihn niemals
                        <pb n="182"/> irre; er frage gar nicht darnach, er bemerke es nicht einmal
                    und wisse kaum, wer von seiner Umgebung zu den einen oder andern gehöre. Allein
                    freilich habe eine so scharf hervortretende Bigotterie immer verhindert, zu
                    einem vollen inneren Verständniß zu kommen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1734_end" xml:id="graef_1734"/>Ich
                    wandte das Gespräch auf seine literarischen Productionen, insbesondere auf
                    »Faust« und die »Italienische Reise«. Er äußerte sich darüber mit der
                    liebenswürdigsten Bescheidenheit und Anspruchslosigkeit. Die »Italienische
                    Reise« seien Briefe, die er an seine Freunde geschrieben und die er sich habe
                    zurückgeben und drucken lassen, weil er geglaubt, sie möchten wol für manche
                    interessant sein. In der eben erscheinenden neuen Ausgabe seiner Werke wolle er
                    jetzt noch Nachträge liefern. <rs>In seinem »Faust« habe er das unruhige Wogen und
                    Treiben im Menschen einmal schildern wollen.</rs> Ich sagte, es habe mich sehr
                    gelächert, am Schlusse [des zuerst veröffentlichten Bruchstückes] des zweiten
                    Theils des »Faust« die Worte »Ist fortzusetzen« zu finden, da bekanntlich immer
                    soviel darüber gestritten worden, ob das Gedicht überhaupt fortgesetzt werden
                    könne oder nicht, ob Faust der Teufel geholt habe oder nicht; nun seien die
                    armen Leute doch in Zweifel und Ungewißheit geblieben. »Freilich,« erwiederte er
                    mit der lieblichsten Schalkheit, »könnte das nun noch lange Zeit so fortgehen.
                    Ja, man muß es wol einem alten Mann verzeihen, wenn er sich manchmal so einen
                    kleinen Scherz erlaubt.«<anchor xml:id="graef_1734_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="183"/> Ich entledigte mich der vom Grafen Sternberg aufgetragenen
                    Empfehlungen. Er sagte einiges zu seinem Lobe und erkundigte sich nach der
                    Medaille, die gerade jetzt ihm zu seinem Gedächtniß geprägt werde, bemerkend,
                    daß wenn sie von geschickter Hand ausgeführt werde, man etwas Schönes zu
                    erwarten berechtigt sei, da das Profil des Mannes bedeutende Formen zeige. Meine
                    Frage, ob er noch immer sich hauptsächlich mit Naturwissenschaften beschäftige,
                    bejahte er, hinzufügend: »Die Naturwissenschaften sind die einzigen, die uns auf
                    einen sichern festen Grund führen, oder vielmehr, die uns nicht täuschen.« Der
                    Sinn dieses mir damals etwas dunkeln Ausspruches ist mir später durch die
                    Lectüre von »Wilhelm Meisters Wanderjahren« klar geworden. Von der
                    Naturforscherversammlung, die gerade damals wieder zusammentrat, sprach er mit
                    Achtung: alles derart sei schon gut, weil es überhaupt zustande habe kommen
                    können, ersprießliche Folgen für Wissenschaft und Gelehrte könnten da nicht
                    ausbleiben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es war geraume Zeit während unserer Unterredung
                    verstrichen; ich bemerkte, daß er sie beendigt wünsche, und stand auf. Er
                    empfahl mir schließlich den Besuch der Großherzogin-Mutter, ihre hohen
                    Eigenschaften rühmend und entließ mich.</p>
                <pb n="184"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="196"/>
            <div type="conversation">
                <head>
                    <num type="biedermann-1">1779.</num></head> <milestone unit="page" type="startpage"
                        n="196"/>
                    <head><date>Zwischen 1826 und 1832.</date></head>
                <head>Mit <persName>Jenny von Pappenheim</persName></head>
                
                <div>
                    <head>
                        <lb/>a.<lb/>
                    </head>

                    <p rend="indentchar-m4n0">[Über Rahel Varnhagen v. Ense.] »Da werdet Ihr
                        Bedeutendes kennen lernen,« sagte Goethe zu uns.</p>
                </div>

                <div>
                    <head>b.</head>
                    <lb/>


                    <p rend="indentchar-m4n0">[Einmal] schenkte er ihr [Jenny v. P.] einen Ring, der
                        in einfacher goldner Fassung einen Bergkrystall mit seltsamer Versteinerung
                        darin zeigt. Mit etwas Phantasie vermag man einen Pfeil darin zu erkennen.
                        Darauf Bezug nehmend, meinte Goethe scherzend: es sei der Pfeil, mit dem sie
                        ihn getroffen habe.</p>
                </div>

                <div>
                    <head>c.</head>
                    <lb/>

                    <p rend="indentchar-m4n0">Unvergeßlich ist mir die liebste Erinnerung an Goethe.
                        Ich war mit Ottilie an einem schönen Frühlingstage zu Fuß nach Tiefurt
                        gegangen. Lange hatten wir auf dem stillen friedlichen Platz neben dem
                        Pavillon gesessen; .... der Vormittag war verstrichen und wir gingen durch
                        den Park nach der oberen Chaussee. Dort hielt ein Wagen; Goethe stieg aus,
                            <pb n="197"/> umfaßte jede von uns mit einem Arm und führte uns zurück
                        nach der Ilm, lebhaft von Tiefurts Glanzzeit und der Herzogin Amalia
                        erzählend. An einem länglich viereckigen Platz, von alten Bäumen umgeben,
                        blieb er stehen; es war der Theeplatz der edlen Fürstin. Etwas weiter zeigte
                        er uns die Stellen, für die er ›Die Fischerin‹ geschrieben hatte und wo sie
                        aufgeführt worden war. So weich und mild sah ich ihn nie; der ganze Tag war
                        so harmonisch. Langsam stiegen wir den Berg hinauf, wo der Wagen hielt und
                        fuhren zusammen nach Weimar zurück. Vor Goethe's Hausthür stand ein kleiner
                        Knabe, der Pfefferkuchen feil bot; Goethe nahm ein Herz über dem zwei
                        Täubchen einträchtig saßen, schenkte es mir und lud mich noch zu Mittag ein,
                        was Friedrich rasch meinen Eltern kundthun mußte. <milestone
                            unit="testimony" spanTo="#graef_1625_end" xml:id="graef_1625"/>Nach
                        Tische <rs>holte er seinen ›Faust‹, an dessen zweitem Theil er noch arbeitete</rs>
                        und aus dem er Ottilie oft vorlas. Jetzt durfte ich ihm lauschen; ich hätte
                        es ewig thun mögen, nie den Platz zu seinen Füßen zu verlassen brauchen. Es
                        dämmerte, als ich gehen mußte. Die Hand, die er mir reichte, zog ich dankbar
                        und ehrfurchtsvoll an die Lippen. Er sah wol, welch einen Eindruck ich mit
                        mir nahm und sagte noch, als ich mit Ottilien an der Thür stand: ›Ja, ja,
                        Kind! Da habe ich viel hineingeheimnißt.‹<anchor xml:id="graef_1625_end"/>
                        .....</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Anmuthig war eine Stunde in Goethe's Hausgarten, wo
                        ich mit Ottilie einem Menschenschädel, den wir am Zaun gefunden hatten,
                        würdigere Ruhe unter<pb n="198"/> einem Baum bereitete. Goethe hatte uns von
                        seinem Arbeitszimmer im sonnigen Garten gesehen, kam herunter und sagte:
                        ›Ihr Frauenzimmerchen verklärt auch noch den Tod.‹ Wir hofften den Gedanken
                        gedichtet zu bekommen, aber es blieb bei der schönen Prosa.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Einandermal überfielen wir, eine Schar übermüthiger
                        Mädchen, den Dichter zur Abendzeit in seinem Gartenhaus. Wir kamen von
                        Tiefurt und brachten ihm eine Menge Frühlingsblumen. Dabei hatte eine von
                        uns das Unglück, den Gypsabguß einer Venus umzustoßen. Wir wurden blaß vor
                        Schreck, einen Zornesausbruch erwartend; die Sünderin selbst brach in
                        Thränen aus. Ein sonniges Leuchten flog jedoch über seine Züge; er drohte
                        mit dem Finger und meinte: ›Ei, ei! wer wird um die Todte weinen, wo Venus
                        so viel lebende Vertreterinnen hat!‹</p>
                </div>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
