<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Biedermann 1, Bd. 2</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-04-02" who="gorbunova">Ablegung der Entstehungszeugnisse, Fehlermeldungen korrigiert, Einfügen der Startseite</change>
         <change when="2014-04-02" who="bruening">Korrekturen an der Auszeichnun</change>
         <change when="2014-04-02" who="bruening">Textkorrektur Nr. 250</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33"/>
         <div type="conversation">
            <head>
               <num type="biedermann-1">250.</num> <lb/>Mit <persName>Carl Ludwig von
                  Knebel</persName>
               <lb/>
               <date>1806, <!--10. oder (Zeno) -->18. August.</date>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">[Heinrich Luden hatte nach seiner Berufung als Professor nach
               Jena einen vorläufigen Besuch dort gemacht und dabei sogleich durch Vermittelung des
               zufällig auch anwesenden Hufeland Einladung zu einer Abendgesellschaft zu Knebels
               erhalten, um Goethe da kennen zu lernen. Vorher machte er einen Spaziergang und
               erzählt dann weiter:]</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hufeland war schon zum Herrn v. Knebel gegangen und hatte dem
               Kellner aufgetragen, mir zu sagen, daß ich mich beeilen möchte. Ich wechselte schnell
               mein Kleid, ging nicht ohne einige Beklommenheit rasch fort und mochte etwa um halb 9
               Uhr im Knebel'schen Hause eintreffen. An der Treppe kam mir die Frau v. Knebel
               entgegen, eine sehr hübsche und äußerst lebendige Dame. »Aber Herr Professor!«
               sagte sie nach der ersten Begrüßung, »Sie haben lange auf sich warten lassen. Drinnen
               ist eine große Verstimmung: der Geheime <pb n="34"/> Rath ist sehr eigen; er will auf
               niemand warten, sondern verlangt, daß alle Welt auf ihn warten soll. Es hat nicht
               viel gefehlt, so wäre er wieder fortgegangen.« – »Sie erschrecken mich, gnädige
               Frau!« antwortete ich. »Es thut mir um so mehr leid, da Se. Excellenz recht hat.
               Indeß hoffe ich, Verzeihung zu erhalten. Sollte aber meine Entschuldigung nicht
               ausreichen, so hoffe ich, Sie werden mir beistehen, und einer schönen Frau wird es ja
               leicht gelingen, auch die Verdrießlichkeit einer Excellenz in Heiterkeit
               umzuwandeln.« Frau v. Knebel führte mich in das Zimmer; »Hier ist der Zauderer!«
               sagte sie. In dem Zimmer befanden sich außer den Herren v. Knebel und Hufeland nur
               Goethe und Riemer, der Goethe zu begleiten pflegte. Alle standen schweigsam da; kein
               Gesicht zeigte sich freundlich: Hufeland sah gutmüthig vor sich hin, Riemer
               gleichgültig, Knebel verlegen, Goethe verdrießlich. Knebel, gegen Goethe gewendet,
               wies mit der Hand nach mir her: »Herr Professor Luden.« Goethe machte eine kleine
               verstümmelte Bewegung, in welcher kaum der Anfang zu einer Verbeugung zu erkennen
               war, ohne nur ein Wort zu sagen. Das war die ganze Vorstellung, und vielleicht war
               sie die beste; denn nun brauchte ich auch nichts zu sagen und hatte doch Zeit gehabt,
               mir den Heros anzusehen. Ich wandte mich daher sogleich an den Herrn v. Knebel: »Frau
               v. Knebel hat mir soeben gesagt, daß auf mich gewartet worden ist; das thut mir
               unendlich leid, aber <pb n="35"/> ich glaube, Absolution von meiner Sünde zu
               verdienen, auch ohne Buße. Eine Stunde war mir nicht bestimmt, und als Neuling bin
               ich natürlich unbekannt mit der Weise der Götter in diesem Lande. Was ich diesen
               Morgen aus diesen Fenstern gesehen hatte, das übte auf mich eine unwiderstehliche
               Anziehungskraft: ich mußte die Herrlichkeiten, den Fluß, die Berge, alles soweit als
               möglich in der Nähe sehen. Also bin ich hinausgelaufen, habe die Fluren durchstreift
               und mehre Berge bestiegen, und in meiner Begeisterung habe ich nicht an die Zeit
               gedacht und vergessen, daß der Rückweg so lang zu sein pflegt, als der Anmarsch. So
               habe ich mich in aller Unschuld verspätet.« Während ich diese Worte sprach, ließ
               Goethe einpaar Male ein beifälliges »Hm! hm!« vernehmen und Knebel warf sein
               gewöhnliches »Jo, jo!« hinein. Endlich sagte Goethe: »Die Entschuldigung des Herrn
               Professors ist ausreichend; wir wollen ihm vollkommene Absolution ertheilen unter der
               Bedingung, daß er künftig, da er nunmehr mit der Weise der Götter in diesem Lande
               bekannt geworden ist, pünktlicher sei.« Ich sprach sogleich das Gelübde aus. »So
               ist,« rief Frau v. Knebel, »mein Beistand, den ich dem Herrn Professor zugesagt, wohl
               gar nicht nöthig?« – »Gar nicht, schöne Frau!« antwortete Goethe; »aber wir müssen
               die Zeit wieder einbringen, darum geben Sie uns nur bald zu essen und zu
               trinken!«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Fünf Minuten nachher saßen wir um einen runden<pb n="36"/>
               Tisch ..... Anfangs wurde hin und her geplaudert in gewöhnlicher Weise, kaum aber
               mochte eine Viertelstunde verlaufen sein, so hatte Goethe es übernommen, die
               Gesellschaft zu unterhalten. Und er unterhielt sie auf eine bewunderungswürdige
               Weise; er erzählte Anekdoten und Abenteuer von seinen Reisen, im besondern von seinem
               letzten Aufenthalte im Karlsbade, charakterisirte die Menschen auf das Lebendigste,
               warf mit Scherzen und Witzworten um sich und schien aus seinem unermeßlichen Vorrathe
               um so freigebiger und lieber mitzutheilen, je aufmerksamer wir sämmtlich auf seine
               Worte waren und je dankbarer für seine Mittheilungen. Die Gesellschaft wurde ungemein
               lebendig und brach zuweilen in ein schallendes Gelächter aus, nur dem Lachen der
               unsterblichen Götter vergleichbar. An diesem Lachen nahm Goethe selbst nur mäßigen
               Antheil, schien aber mit großer Lust in dasselbe hineinzuschauen und nur den Wunsch
               zu haben, es nicht ausgehen zu lassen. Im allgemeinen hatte er das Wort ganz allein,
               nur Herr v. Knebel ließ sich sein Hausrecht nicht nehmen, brach hier und dort ein und
               gab damit Veranlassung zu neuen Witzen und Anekdoten. Wir übrigen machten alles mit
               Lachen gut; zuweilen jedoch richtete Goethe auch wohl eine Frage an diesen oder jenen
               und im besondern wiederholt an mich, sei es, daß er seine erste Unfreundlichkeit noch
               mehr gutmachen, sei es, daß er mir, dem Ankömmling, wie man zu sagen pflegt, auf den
               Zahn fühlen wollte. Und in <pb n="37"/> der Stimmung, in welcher ich war, blieb ich
               eben keine Antwort schuldig. Einpaar Male sang auch Frau v. Knebel ein Goethe'sches
               Lied nach Zelter's Composition sehr schön; sie wurde zuerst durch Hufeland ersucht,
               der, wie er versicherte, eine wahre Sehnsucht hatte, die herrliche Stimme dieser Frau
               einmal wieder zu hören; alsdann wünschte Goethe selbst, daß sie noch einmal singen
               möchte. Er fühlte wohl, wie Hufeland, daß der ganzen Gesellschaft eine Erholung
               Bedürfniß sei, und Frau v. Knebel erfüllte bereitwillig die ausgesprochenen Wünsche
               .... Nach den Gesängen aber ging es von neuem weiter in der alten Weise.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mehr als eine Anekdote, die von Goethe erzählt ward, ist mir
               noch im Gedächtniß. Aber sie zu erzählen, wage ich nicht; jedesfalles würde das
               Anmuthigste und Pikanteste fehlen: Goethes Augen, Stimme und Geberdenspiel; denn er
               erzählte nicht bloß, sondern er stellte alles mimisch dar. Besonders kam er
               wiederholt auf zwei alte Gräfinnen, mit welchen er in Verkehr gebracht worden war.
               Sie hätten einen unermeßlichen Umfang gehabt und deswegen eine bewunderungswürdige
               Unbeweglichkeit gezeigt, sobald sie einmal Platz genommen. Dabei hätten sie eine
               große Geläufigkeit der Zunge behalten und ein endloses Geschwätz geführt. Ihre Stimme
               sei jungfräulich gewesen, sei aber oft, wenn sie lebhaft geworden, oder das Gefühl
               ihrer Würde an den Tag zu legen für nöthig gehalten, bald in ein artiges Krähen, bald
               in ein girrendes Zwitschern <pb n="38"/> übergegangen. »Mir selbst,« sagte Goethe,
               »waren die wunderlichen Kugelgestalten dieser Damen am merkwürdigsten. Ich konnte
               nicht begreifen, wie es einem Menschen, Mann oder Weib, gelingen könne, es zu einer
               solchen Masse zu bringen; auch hätte ich die Dehnbarkeit der menschlichen Haut nicht
               für so grenzenlos gehalten. Sobald ich aber die Ehre erhielt, einmal mit den edlen
               Damen zu speisen, wurde mir alles klar. Wir andern wissen doch wahrlich auch, was
               essen und trinken heißt, und ich denke, wir geben unserer vortrefflichen Wirthin
               einen schlagenden Beweis, aber ein solches Essen – vom Trinken sage ich nichts –
               überstieg doch meine Vorstellungen. Jede der beiden Damen nahm z.B. sechs harte Eier
               zum Spinat, schnitt jedes Ei in der Mitte durch und warf nun das halbe Ei mit so
               großer Leichtigkeit hinunter, wie der Strauß ein halbes Hufeisen.« Übrigens theilte
               Goethe noch einzelne Bemerkungen der edlen Damen mit über die Wirkungen des
               Karlsbader Sprudels auf ihren Körper, über die Zeitläufe und über die Gesellschaften,
               und einzelne Urtheile über Schriftsteller und Kunstwerke, die prächtig waren, naiv,
               drollig, barock, toll. Und ernsthaft setzte er alsdann hinzu: es sei viel Wahres in
               diesen Bemerkungen und Urtheilen, und er habe manches von den Damen gelernt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Noch eine Anekdote mag mitgetheilt werden, weil sie uns
               ungemein ergötzte durch die Weise, in welcher sie erzählt wurde. Ich will sie mit
               Goethes Worten <pb n="39"/> wiedergeben; die Weise muß freilich ein Jeder
               hinzudenken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »In meiner Art auf und ab wandelnd, war ich seit einigen
               Tagen an einem alten Manne von etwa 78 bis 80 Jahren häufig vorübergegangen, der auf
               sein Rohr mit einem goldenen Knopfe gestützt dieselbe Straße zog, kommend und gehend.
               Ich erfuhr, es sei ein vormaliger hochverdienter General aus einem alten, sehr
               vornehmen Geschlechte. Einige Male hatte ich bemerkt, daß der Alte mich scharf
               anblickte, auch wohl, wenn ich vorüber war, stehen blieb und mir nachschaute. Indeß
               war mir das nicht auffallend, weil mir dergleichen wohl schon begegnet ist. Nun aber
               trat ich einmal auf einem Spaziergang etwas zur Seite, um, ich weiß nicht was,
               genauer anzusehen. Da kam der Alte freundlich auf mich zu, entblößte das Haupt ein
               wenig, was ich natürlich anständig erwiederte, und redete mich folgendermaßen an:
               ›Nicht wahr, Sie nennen sich Herr Goethe?‹ – Schon recht. – ›Aus Weimar?‹ – Schon
               recht. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1062_end" xml:id="graef_1062"/>›Nicht wahr, Sie haben Bücher geschrieben?‹ – O ja. – ›Und Verse gemacht?‹ – Auch.
               – ›Es soll schön sein.‹ – Hm! – ›Haben Sie denn viel geschrieben?‹ – Hm! es mag so
               angehen. – ›Ist das Versemachen schwer?‹ – So, so! – ›Es kommt wohl halter auf die
               Laune an? ob man gut gegessen und getrunken hat, nicht wahr?‹ – Es ist mir fast so
               vorgekommen. – ›Na schauen S'! da sollten Sie nicht in Weimar <pb n="40"/> sitzen
               bleiben, sondern halter nach Wien kommen.‹ – Hab' auch schon daran gedacht. – ›Na
               schauen S'! in Wien ist's gut; es wird gut gegessen und getrunken.‹ – Hm! – ›Und man
               hält was auf solche Leute, die Verse machen können.‹ – Hm! – ›Ja, dergleichen Leute
               finden wohl gar – wenn S' sich gut halten, schauen S', und zu leben wissen – in den
               ersten und vornehmsten Häusern Aufnahme.‹ – Hm! ›Kommen S' nur! Melden S' sich bei
               mir, ich habe Bekanntschaft, Verwandtschaft, Einfluß. Schreiben S' nur: Goethe aus
               Weimar, bekannt von Karlsbad her. Das letzte ist nothwendig zu meiner Erinnerung,
               weil ich halter viel im Kopf habe.‹ – Werde nicht verfehlen. – ›Aber sagen S' mir
               doch, was haben S' denn geschrieben?‹ – Mancherlei, von Adam bis Napoleon, vom Ararat
               bis zum <rs>Blocksberg</rs>, von der Ceder bis zum Brombeerstrauch. – ›Es soll halter berühmt
               sein.‹ – Hm! Leidlich.<anchor xml:id="graef_1062_end"/> – ›Schade, daß ich nichts von
               Ihnen gelesen und auch früher nichts von Ihnen gehört habe! Sind schon neue
               verbesserte Auflagen von Ihren Schriften erschienen?‹ – O ja! Wohl auch. – ›Und es
               werden wohl noch mehr erscheinen?‹ – Das wollen wir hoffen. – ›Ja, schauen S', da
               kauf' ich Ihre Werke nicht. Ich kaufe halter nur Ausgaben der letzten Hand; sonst hat
               man immer den Ärger, ein schlechtes Buch zu besitzen, oder man muß dasselbe Buch zum
               zweiten Male kaufen; darum warte ich, um sicher zu gehen, immer den Tod <pb n="41"/>
               der Autoren ab, ehe ich ihre Werke kaufe. Das ist Grundsatz bei mir, und von diesem
               Grundsatz kann ich halter auch bei Ihnen nicht abgehen.‹ – Hm!« –</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Sitzung dauerte bis gegen 1 Uhr. Etwa in der letzten
               halben Stunde wurde die Unterhaltung matter, ja flau. Endlich sah Goethe nach der
               Uhr. Wir erhoben uns. Goethe sagte alsdann noch jedem einzelnen einige verbindliche
               Worte; zu mir sagte er: »Es freuet mich wirklich, Herr Professor, Ihre Bekanntschaft
               gemacht zu haben. Ich hoffe, das wird weiter führen. Sie werden gewiß oft nach Weimar
               kommen, alsdann bitte ich, mich zu besuchen. In Jena wird es Ihnen schon gefallen,
               wenn Sie sich nur erst gewöhnt haben.« Nach diesen Worten, welche ich so gut, als ich
               vermochte, beantwortete, wandte er sich ab und ging ein paar Schritte weiter, drehte
               sich aber sogleich wieder um: »Man muß nichts verschieben. Mit einem neuen Freunde
               muß man doch auch ein ernstes Wort sprechen, und dazu sind wir heute nicht gekommen.
               Die Nachwirkung des Bades hat uns auf tolle Dinge gebracht und das ist für alle recht
               gesund gewesen. Ich reise aber erst übermorgen nach Weimar [?] und habe morgen den
               Morgen frei. Kommen Sie früh zu mir.« Er bestimmte 8 Uhr. Hierauf gingen wir vier
               Gäste zusammen nach der Stadt zurück, aber in tiefem Schweigen. Am Thore trennten wir
               uns; Goethe und Riemer gingen um den Graben, Hufeland und ich in die Stadt und nach
               der Sonne.</p>
         </div>
         <pb n="42"/>
         <div type="conversation">
            <head>
               <num type="biedermann-1">251.</num> <lb/>Mit <persName>Heinrich Luden</persName>
               <lb/>
               <date when="1806-08-19">1806, 19. August.</date>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Goethe empfing mich ungemein heiter und freundlich, lobte
               meine Pünktlichkeit und erinnerte sich mit Vergnügen an den gestrigen Abend. Alsdann
               ging er ans Fenster. »Es ist ein schöner Tag,« sagte er, »warm bei bedecktem Himmel.
               Ich denke, wir gehen in den Garten.« Wir gingen und wandelten auf und ab, kreuz und
               quer, und ließen uns auch von Zeit zu Zeit etwas nieder. Er fragte mich zuvörderst
               über die Städte, in welchen ich mich in den letzten Jahren aufgehalten hatte, über
               Göttingen und über Berlin. Über Göttingen nicht viel; denn er kannte die Anstalten
               und Einrichtungen selbst genau; unter den gelehrten Männern schien ihn eigentlich nur
               Blumenbach zu interessiren, und mit Blumenbach war ich nur sehr wenig bekannt
               geworden. Mehr über Berlin. Er erkundigte sich nach Menschen und Dingen. Ich
               vermochte über das Meiste Auskunft zu geben; denn ich war mit den bedeutendsten
               Männern, die damals in Berlin lebten, das Militär ausgenommen, entweder in Verkehr
               oder doch in Berührung gewesen. Goethe schien mit mei ner Auffassung der Dinge und
               mit meinen Urtheilen über die Menschen keineswegs unzufrieden zu sein.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Er hörte mich ruhig an, ließ zuweilen ein beifälliges <pb n="43"/> »Hm! Hm!« vernehmen und sprach sich auch wohl zustimmend aus, bald
               erläuternd, bald bestätigend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1065_end" xml:id="graef_1065"/>Damals hatte ich die Gewohnheit, meine ausgesprochenen
               Ansichten, Meinungen oder Urtheile mit einem tüchtigen Worte aus dem »Faust« zu
               bekräftigen; eine Gewohnheit, der ich nicht gänzlich entsagt habe bis diesen Tag. Ich
               muß aber bemerken, daß hier <rs>nur von dem alten »Faust« die Rede ist, von dem
               Fragmente, das sich noch nicht für eine Tragödie gab</rs>, wie er im 7. Bande von Goethes
               Schriften, Leipzig bei Göschen 1790, zu finden ist. Als ich nun einige Male diesen
               »Faust« angeführt hatte, sagte Goethe, den bisherigen Gang des Gespräches
               abbrechend:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie scheinen sehr belesen im ›Faust‹. Hat das wunderliche
               Gedicht auch Sie so stark angezogen?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich glaube, Ew. Excellenz, ich würde den »Faust« vom Anfange
               bis zum Ende herrecitiren können; nur die tolle Wirthschaft in der Hexenküche dürfte
               mich in einige Verwirrung bringen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Wo und wie haben Sie die Bekanntschaft gemacht? Doch wohl in
               Berlin; denn in Göttingen bekümmert man sich wohl nicht viel um den tractatum de
               Fausto.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So arg, Ew. Excellenz, ist die Philisterei denn doch in
               Göttingen nicht, und ich habe wirklich in Göttingen viel Interesse für den Faust
               gefunden. Ich selbst hatte ihn aber schon vor acht Jahren, als ich in Bremen auf der
               Schule war, gelesen, aber freilich damals nicht <pb n="44"/> mit sehr großer
               Theilnahme. Ich hatte nämlich als Knabe in meinem Geburtsorte ein Puppenspiel
               gesehen, »der Erzzauberer Dr. Faust« genannt. Das Ding mochte schlecht genug sein,
               ergötzte oder ergriff mich jedoch unbeschreiblich. Bald nachher fiel mir das bekannte
               Volksbuch, das in Köln, denke ich, gedruckt ist, in die Hände, und regte meine
               Phantasie gewaltig an. Als mir daher in Bremen, etwa im J. 1797 oder 1798, der
               Goethe'sche »Faust« vor die Augen kam, griff ich mit beiden Händen zu, fand aber
               meinen alten Faust nicht wieder. Indeß las ich fleißig in demselben, viele Reime,
               Kernsprüche enthaltend, blieben mir im Gedächtnisse hängen, und ich warf diesen und
               jenen häufig in ein Gespräch hinein, oft zu rechter, zuweilen wohl auch zu unrechter
               Zeit, niemals jedoch verfehlten sie ihre Wirkung auf meine jungen Genossen. Während
               meines Aufenthaltes in Göttingen, vom J. 1799 an, kamen einige Studirende aus Jena
               nach dieser Universität. Es waren zum Theil schon reifere Jünglinge. Einige waren
               Fichte's Zuhörer gewesen; viele hatten Schelling gehört und die Schlegel; auf alle
               hatte das damalige philosophische und ästhetische Treiben in Jena eingewirkt, und das
               Theater in Weimar hatten sie nur so oft versäumt, als der leere Beutel Einsprache
               that. Mehrere von diesen jungen Männern wurden mir befreundet; unter ihnen ein Dr.
               Winkelmann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Winkelmann?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ja, Ew. Excellenz, Winkelmann aus Braunschweig, <pb n="45"/>
               ein Verwandter des berühmten Winkelmann. Es war eine große derbe Gestalt. Aber auf
               dem unbehülflichen Rumpf saß ein sehr schöner Kopf.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich glaube ihn gesehen und auch einige Worte mit ihm
               gesprochen zu haben.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Er rühmte und freute sich dieser Ehre. – Da nun mein häufiges
               Berufen auf den »Faust« zunächst die Veranlassung zu unserer näheren Bekanntschaft
               gegeben hatte, so wurde der »Faust« gar oft der Gegenstand unserer Gespräche, unserer
               Discussionen und Disputationen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Wie so? wie kam es denn unter ihnen zu Disputationen?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Freunde hatten den Kopf voll von allerlei Ansichten und
               Ideen, die mir nicht immer recht klar und faßlich waren, sprachen dieselben in Worten
               aus, die mir oft wunderlich vorkamen, schienen aber doch so viel bei diesen Worten zu
               denken, daß sie unsereinen halb vornehm, halb mitleidig anblickten, so daß man nicht
               umhin konnte, ein Mal heraus zu fahren und den Selbstseligen entgegen zu treten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Ich kenne das! Aber was brachten sie denn über den ›Faust‹
               vor, diese Philosophen?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Genau, Ew. Excellenz, wüßte ich das in der That nicht mehr zu
               sagen; auch würde ich es vor Ihnen nicht ohne einige Befangenheit aussprechen
               können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Sagen Sie es nur immer ganz unbefangen. Es würde mir doch
               interessant sein, zu hören, wie von den <pb n="46"/> jungen Leuten die Ideen ihrer
               Lehrer aufgefaßt werden. Denn diese Ideen waren es doch wohl im Grunde, welche sie
               sich in ihrem Kopf und auf ihre Weise zurechtgelegt hatten.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ohne Zweifel. Es waren aber lauter »hohe Intuitionen«. Es
               waren mystische Worte, die aus dem Ungeheuern hervorzukommen und an das Ungeheuere
               gerichtet zu sein schienen. Sie verwarfen meine Auffassung des Einzelnen im »Faust«,
               welchem ich den Sinn gab, der in den Worten liegt, und behaupteten, man müsse sich zu
               der Anschauung des Geistes erheben, aus welchem das Einzelne hervorgegangen sei. In
               der Anschauung dieses Geistes aber erkenne man und müsse man erkennen, daß dieses
               Fragment, »Faust« genannt, ein Bruchstück aus einer großen, erhabenen, ja göttlichen
               Tragödie sei. In dieser Tragödie, wenn sie einst vollendet erscheine, werde der Geist
               der ganzen Weltgeschichte dargestellet sein; sie werde ein wahres Abbild des Lebens
               der Menschheit sein, Vergangenheit, Gegenwart und Zukunft umfassend. In Faust sei die
               Menschheit idealisirt; er sei der Repräsentant der Menschheit. Bei seinem Auftritt in
               dem Fragmente habe er sich schon von dem Unendlichen, oder dem Absoluten, nicht nur
               losgerissen, sondern er sei auch schon von dem Gefühle des Unglückes dieser
               Losreißung durchdrungen. In ihm sei die Sehnsucht nach der Wiedervereinigung erwacht;
               aus dieser Sehnsucht sei sein Durst nach Wissen und Erkennen hervorgegangen; <pb n="47"/> er habe in demselben nach allen Seiten ausgegriffen, und alle
               Wissenschaften »durchaus mit heißem Bemühn studirt«. Aber er habe das Unendliche
               nicht zu erkennen vermocht; denn das Unendliche sei nicht zu erkennen, sondern es
               müsse angeschaut und gelebt werden. Deßwegen habe er Zweifel gegen all sein Wissen
               gefaßt, und all sein Erkennen für nichts erachtet; er sei in Verzweifelung gerathen,
               und habe diese Verzweifelung in sinnlichen Genüssen zu betäuben gesucht, ohne jemals
               das Streben nach dem Unendlichen aufzugeben. So sei er verirrt, so zu
               Schlechtigkeiten und Verbrechen gekommen, zu welchen Mephistopheles, die
               Personification des bösen Princips, ihm gerathen, ihn verleitet und unterstützt habe.
               Auf diesem Wege der Verirrung, den übrigens Faust stets richtig erkenne, wandele
               derselbe noch, wo das Fragment abbricht; »er taumele noch von Begierde zu Genuß, und
               verschmachte noch im Genuß vor Begierde«. Aber schon ekele ihm »vor dem Gefährten,
               obgleich er denselben nicht mehr entbehren könne«. Aber er sei schon zu dem Gefühle
               gekommen, daß dieser Gefährte »ihn kalt und frech vor ihm selbst erniedrige«. Das sei
               ein Beweis, daß er bald zurückkehren werde zu der Wahrheit, zu dem Unendlichen, und
               daß er alsdann dieses Unendliche nicht mehr zu erkennen suchen, sondern daß er es
               anschauen, daß er es leben, und durch dieses Leben des Unendlichen oder im
               Unendlichen selig sein werde. Das sei der Gang der Menschheit, das der Geist der
               Weltgeschichte. – <pb n="48"/> In diesen oder ähnlichen Worten, welche mir ungefähr
               dasselbe zu bedeuten schienen, theilten meine Freunde ihre Jenaische Weisheit mit,
               und dieselben Phrasen habe ich später auch in Berlin häufig genug anhören müssen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Haben Sie Schlegel's Vorlesungen beigewohnt?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nein, Ew. Excellenz. Ich habe nur einpaar Male hospitirt.
               Überhaupt bin ich in Berlin nur Fichte's Zuhörer gewesen, und auch nur in den
               wissenschaftlichen Vorträgen, nicht in den populären.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Sie scheinen also nicht viel auf Schlegel zu halten, oder
               sind wohl selbst ein Gegner?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Keinesweges. Ich verehre Schlegel's Verdienste um die
               deutsche Literatur auf das Höchste, und bin ihm selbst große Dankbarkeit schuldig;
               denn ich habe manches von ihm gelernt und bin, was ich noch höher anschlage, oftmals
               mächtig durch ihn angeregt wor den zum Lernen und Denken. Seinen Vorträgen aber
               konnte ich nicht wohl beiwohnen, weil sie für die Ordnung meiner Zeit unbequem
               fielen. Auch bedurfte ich des Zuhörens kaum; denn mein Freund Kohlrausch schrieb
               fleißig und verständig nach und erstattete mir immer getreulich Bericht zu
               gegenseitiger Besprechung. Und endlich muß ich auch gestehen, daß ich lieber las, was
               Schlegel geschrieben hatte, als anhörte, was er sagte. Seine Persönlichkeit hatte für
               mich etwas Störendes. Übrigens habe ich bei den Worten, daß ich in Berlin dieselben
               Phrasen hätte anhören müssen, die ich in Göttingen angehört hatte, durchaus nicht an
               Schlegel gedacht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="49"/> »Aber Sie haben nicht blos angehört, sondern Sie haben disputirt.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nur in Göttingen mit meinen jungen Freunden. In Berlin habe
               ich die Redensarten nur angehört, habe zugestimmt und zuweilen etwa gelacht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Gelacht?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Versteht sich: in mich hinein.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Aber eben damit haben Sie stillschweigend das Disputiren
               fortgesetzt. Sie sind nicht zu der Meinung Ihrer Gegner übergegangen, sondern in der
               Opposition geblieben. Sie haben Ihre Argumente also fortwährend für stark genug
               gehalten um die Gegner aus dem Felde zu schlagen. Darf man denn die Gründe nicht
               kennen, mit welchen Sie gestritten haben?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In der That, Ew. Excellenz, würde ich kaum im Stande sein,
               vor Ihnen diese Gründe auszusprechen. Sie waren gar verschieden, heute andere, als
               gestern, wie der Augenblick sie eingab. Auch waren sie von sehr verschiedener
               Art.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Es würde mich doch interessiren, sie kennen zu lernen,
               wenigstens in der Hauptsache. Auch scheint mir billig, da Sie so gütig gewesen sind,
               die Meinungen des einen Theiles mitzutheilen, die entgegenstehenden Meinungen
               auszusprechen. Und thun Sie das nur mit völliger Unbefangenheit; vergessen Sie, daß
               der Dichter des ›Faust‹ mit Ihnen spricht.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Freunde aus Jena waren natürlich sämmtlich große
               Philosophen. Ich war im ersten Jahre <pb n="50"/> meines Universitätslebens nicht
               eben zum Studium der Philosophie angeregt; denn die Lehrer in Göttingen, Buhle und
               Bouterwek, verstanden es, bei aller Gelehrsamkeit, keinesweges, für dasselbe zu
               begeistern. Jene Freunde nöthigten mich zu diesem Studium, und ich stürzte mich
               hinein mit dem feurigsten Eifer. Ich studirte die Schriften von Kant und Fichte, auch
               alles was von Schelling und Hegel ausging, und las alles, was die Schlegel schrieben
               und diejenigen, die auf deren Seite standen, wie z.B. die »Herzensergießungen eines
               kunstliebenden Klosterbruders« und vieles Andere. Aber zugleich pflegte ich meine
               alte Liebe für die Geschichte, und Thibaut hatte mich durch sei nen anmuthigen
               Vortrag für die Mathematik gewonnen. So kam es denn, daß ich durch die Intuitionen
               nicht geblendet wurde, daß ich verlangte, ein Begriff müsse bei dem Worte sein, daß
               ich Worte verwarf, welche sich einstellten, wenn Begriffe fehlten, wie trefflich sich
               auch mit denselben streiten ließ. Wir disputirten über alle Gegenstände der
               Philosophie, zuweilen ich allein gegen mehrere, zuweilen unterstützt von
               göttingischen Freunden, besonders von einem herrlichen Jüngling Ebers aus Hannover,
               einem tüchtigen Philologen, Wolf's Schüler, mit welchem ich den Plato las. Unser
               Streit wurde zuweilen so heftig, daß wir die Freundschaft aufkündigten und grimmig
               auseinander liefen; aber am folgenden oder am dritten Tage suchten wir uns wieder auf
               und wandelten mit einander auf der alten Bahn, als wäre <pb n="51"/> nichts
               vorgefallen. Bei diesen Disputationen kamen wir denn auch oft auf den »Faust« zurück,
               und ich holte bald dieses, bald jenes Geschütz aus meinem Arsenal hervor, um den Bau
               meiner Freunde zu beschießen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Das ist recht hübsch. Ich hätte kaum geglaubt, daß man es in
               dieser Weise in Göttingen getrieben habe. Ihre übrigen Disputationen würden uns zu
               weit führen; was Sie aber gegen die Ansichten Ihrer Freunde vom ›Faust‹ vorgebracht
               haben, wäre ich wohl begierig der Hauptsache nach zu erfahren. Gelang es Ihnen, den
               Feind mit Ihrem Geschütz aus dem Felde zu treiben?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nein, Ew. Excellenz; aber ich habe ihn doch zuweilen in
               seinem Lager stark beunruhigt. Mehr war nicht zu gewinnen; denn, wer Recht behalten
               will und hat nur eine Zunge, behält's gewiß. Man verwarf meine argumenta ad hominem,
               und wandte sich mit der Behauptung hinweg, ich stecke noch in der Sphäre des gemeinen
               Menschenverstandes, und man könne nur mit dem ordentlich disputiren, der sich zu der
               Höhe der wahren Philosophie erhoben habe. Das mußte ich mir denn wohl gefallen lassen
               und abwarten, ob der Streit wieder anfangen würde: Gewöhnlich dauerte es nicht
               lange.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Nun, so fahren Sie doch eine oder die andere Ihrer Batterien
               vor, damit man ihre Stärke und Tragweite erkenne.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="52"/> Wenn Ew. Excellenz es wollen, so gehorche ich dem wiederholten Befehl;
               ich muß aber um Nachsicht und zu erwägen bitten, daß ich Student war. Auch können
               natürlich nur ein paar Beispiele gegeben werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Ganz recht, ganz Recht. Geben Sie nur!«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Freunde hatten, wie gesagt, behauptet: der »Faust« sei
               oder werde sein eine divina tragoedia, in welcher der Geist der ganzen Weltgeschichte
               dargestellt, in welcher das ganze Leben der Menschheit sei, Vergangenheit, Gegenwart
               und Zukunft umfassend. Dieser Behauptung stellte ich den Begriff der Tragödie
               entgegen, wie derselbe von alten und neuen Philosophen bestimmt worden, und
               behauptete alsdann, eine Darstellung der Weltgeschichte könne unmöglich eine Tragödie
               sein. Allerdings gab ich gern zu, daß der bis jetzt geltende Begriff von Tragödie zu
               eng sein möge. Wie es früher dramatische Dichtungen einer gewissen Gattung gegeben
               habe, ehe man den Namen Tragödie gefunden und mit demselben jene Gattung bezeichnet
               habe, so könnten wohl neue Dichtungen nöthigen, den Begriff der Tragödie zu
               erweitern. Wie man ihn aber auch fassen möge, so lange es ein Begriff bleibe, eine
               bestimmte Dichtungsgattung umfassend, so lange dieser Gattung andere Gattungen
               gegenüber ständen, so lange könne und dürfe die Weltgeschichte nicht als Tragödie
               bearbeitet werden, und eben so wenig als Komödie oder als Schäferspiel. Denn die
               Weltgeschichte sei, der Idee nach, alles, und Tragödien und Komödien seien kleine <pb n="53"/> Theile derselben. Auch scheine mir die Einschränkung, daß es nicht die
               Weltgeschichte sei, die dargestellt werde, sondern der Geist der Weltgeschichte,
               oder, wie auch gesagt worden, der Geist der Menschheit, nicht weiter zu führen; denn
               leiblich erscheine der Geist der Menschheit doch nicht in dem Fragmente, und werde
               auch nicht in dem vollendeten »Faust« leiblich erscheinen können, um in eigener
               Person zu tragiren. Auch begriffe ich nicht, mit wem der Geist der Menschheit, falls
               er in Person erschiene, tragiren sollte; ich begriffe nicht, wen man diesem Geiste
               gegenüber oder an die Seite stellen könnte. Ich fürchtete daher, demselben werde
               nichts übrig bleiben, als endlose Monologen zu halten, oder sich einsam in der freien
               Luft zu ergehen. Und wie denn der Geist der Menschheit, wie er sich in der
               Weltgeschichte offenbare, gedacht werden könne? Wir sprächen zwar von einer
               Geschichte der Menschheit, und von einem Geiste der Geschichte der Menschheit und
               philosophirten über die Menschheit und ihre Geschichte, aber wir bezögen diese
               Ausdrücke doch nur aus die Vergangenheit. Von der Zukunft, die sie auch in die
               göttliche Tragödie hinein ziehen wollten, gelte noch immer Horazens Wort: futuri
               temporis exitum caliginosa nocte premit Deus. Die Vergangenheit aber, soweit wir
               dieselbe geschichtlich zu erkennen vermögen, sei sehr kurz, und doch abstrahirten wir
               aus ihr allein das Leben der Menschheit indem wir aus dem eigenen Geiste und den
               eigenen Gefühlen hinzuthäten, was uns <pb n="54"/> nöthig oder wünschenswerth zu sein
               scheine. Es wäre nicht nur möglich, sondern sogar wahrscheinlich, und ich glaubte,
               wir müßten es wünschen, daß unsere Nachkommen nach 10000 Jahren die Weltgeschichte
               ganz anders auffaßten, als wir, und in ihr, wenn nicht einen ganz anderen Geist, doch
               denselben Geist viel klarer, deutlicher und bestimmter erkennen würden; es wäre
               möglich, daß sie Alles, worin wir es so herrlich weit gebracht zu haben glaubten, nur
               als Anfänge, als kindische Versuche betrachteten und all unsere Weisheit als
               knabenhafte Thorheit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Hm! Hm!« – (dem Laute nach halb beifällig und halb
               zweifelnd.) –</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Eben deßwegen hielte ich nicht für denkbar, daß irgendeinem
               Menschen der ungeheuere Gedanke in den Kopf kommen könne, das Leben der Menschheit,
               wenn nicht für das Theater, doch jedes Falles in dramatischer Weise zu bearbeiten,
               und am wenigsten könnte ich mir dieses von dem Dichter des »Faust« vorstellen, in
               dessen übrigen Schöpfungen z.B. in meinen Lieblingsgedichten der »Iphigenia« und dem
               »Torquato Tasso«, alles so hell und lauter erscheine, so wahr, menschlich und schön,
               so scharf und gerundet.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dieses letzte Argument ward aber auf eine Weise schnöbe
               verworfen, welche ich, da ich ein Mal in das Schwatzen hineingekommen bin, nicht
               unberührt lassen möchte, weil sie am besten zeigen kann, wie es in den Köpfen einiger
               meiner Freunde aussah.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="55"/> »Nun, ich bin begierig!«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Freunde gaben zu, daß der Dichter des »Faust« den
               Gedanken gar nicht gehabt haben möge, ja vielleicht einen ganz anderen, aber sie
               behaupteten, daß er diesen Gedanken dennoch gegen sein Wissen und seinen Willen dem
               Gedichte zum Grunde gelegt und die ganze Dichtung mit demselben durchdrungen habe.
               Sie sahen nämlich die dichtende Kraft oder den Dichtergeist als eine unabhängige,
               freiwirkende Gewalt an, welche den Menschen, den man den Dichter zu nennen pflegt,
               nöthige, zu dichten und so zu dichten, wie er eben dichtet. Sie nahmen an, die
               Dichtung dringe aus dem s. g. Dichter hervor, wie etwa der Quell aus dem Felsen. Wie
               alte Theologen sich die Inspiration dachten, als habe der heilige Geist den heiligen
               Schriftstellern die Hand geführt, damit sie eben schreiben mußten, was sie
               geschrieben haben, kein Jota zu viel und kein Jota zu wenig, so dachten sie sich den
               Dichtergeist wie eine mystische Macht, die den Menschen, in welchem sie wohnt oder
               welchen sie erfaßt, nur als Werkzeug gebraucht, um sich in der Weise vor der Welt zu
               bewähren, in der sie sich eben bewähren will. Rhythmus, Metrum, Reim, alles ist nicht
               Werk des dichtenden Menschen, sondern die Wirkung des dichterischen Geistes, welchem
               der Mensch nicht zu widerstehen vermöge, er möge sich stellen, wie er wolle.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »So? Ei, das ist ja ganz charmant!«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Gegenbemerkungen, z.B., daß zwar Gott<pb n="56"/> nach
               einem altem Sprichworte, seine Gaben wunderbar vertheile und seinen Freunden vieles
               im Schlafe gebe, daß ich aber doch, wie hoch ich auch den Dichterehre, nicht umhin
               könne, nur Einen Geist anzunehmen, der sich zwar im Dichter anders offenbare als im
               Bildhauer, im Redner, im Geschichtschreiber, der aber doch immer derselbe bleibe; daß
               ferner die Dichter gerade bei ihren schönsten Werken tüchtige Vorstudien zu machen
               gehabt hätten, und namentlich der Dichter des »Faust« für den »Götz«, für die
               »Iphigenia«, für den »Tasso«, ja, daß sich fast alle Gedichte entweder auf
               Selbsterlebtes oder aus Überliefertes bezögen, und daß das Studium wie das Erleben
               bei dem Dichter ganz aus dieselbe Weise vorgehe, wie bei anderen Menschen; daß manche
               Dichter sich Jahre lang mit Entwürfen zu dichterischen Schöpfungen herumgetragen, und
               diese Entwürfe, zuerst ganz im Allgemeinen aufgefaßt, nach und nach schärfer
               gestaltet, selbst verändert, auch wohl Winke und Belehrung von kritischen Freunden
               erhalten und befolgt hätten, ehe sie zu der Ausführung geschritten; daß sie auch die
               Darstellung selbst nicht selten überarbeiteten, um den Stoff zu reinigen und die Form
               zu verbessern; die verschiedenen Ausgaben gäben Zeugnisse, daß viele Dichter die
               Musen um Beistand angeflehet, viele über die Hindernisse geklagt hätten, welche ihnen
               die Sprache in den Weg lege, und daß es daher offenbar sei, auch der Dichter habe
               seine Werkstatt, und er empfinde bei der Arbeit dieselben Geburtswehen, <pb n="57"/>
               an welchen andere Sterbliche zu leiden hätten –</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Da haben Sie wohl Recht.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> – Diese Gegenbemerkungen wurden als unphilosophisch,
               prosaisch und gemein zurückgewiesen. Und um mich vollends von der Nichtigkeit
               derselben zu überzeugen, wurde z.B. folgende Anekdote erzählt. Ew. Excellenz wären
               ein Mal in einem lebhaften Gespräche verwickelt gewesen. Sie hätten an einem Tische
               gesessen, auf welchem Ihr rechter Arm geruht habe. Während des Gespräches hätten Sie
               eine Bleifeder ergriffen und ein Stück Papier, beides mechanisch; denn Sie hätten gar
               nicht hingesehen. Sie hätten angefangen zu zeichnen, die Augen abgewendet und das
               Gespräch ununterbrochen fortsetzend. Am Ende hätte sich ergeben, daß Sie eine recht
               schöne Landschaft gezeichnet, und darüber seien Sie höchst verwundert gewesen; denn
               Sie hätten gar nicht gewußt, daß Sie die Bleifeder in der Hand gehalten, vielweniger,
               daß Sie gemalt hätten. So habe die dichterische oder die schaffende Kraft in Ihnen
               sich Ihrer Hand als bloßen Werkzeugs bedient; denn Sie habe sich offenbaren müssen,
               diese Kraft, und habe sich in diesem Augenblicke nicht anders offenbaren können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »So?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ein zweites Beispiel. Meine Freunde behaupteten, Faust sei,
               oder solle sein, der Repräsentant der Menschheit und Mephistopheles das
               personificirte Böse.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="58"/> Ich leugnete beides. Was Faust sein solle, sagte ich, oder was er einst
               sein werde, wenn die ganze Tragödie vollendet sei, lasse ich auf sich beruhen. Aber
               in dem Fragment sei er offenbar nicht Repräsentant der Menschheit, sondern ein
               einzelner. Neben ihm erschienen ja auch andere Menschen, wie der ehrliche Wagner, die
               tapferen Burschen, Frosch, Brander, Siebel und Consorten, die lüsterne Frau Marthe
               und das wunderliebliche Gretchen, welche sämmtlich doch auch zur Menschheit gehörten
               und, so zu sagen, einen Theil der Menschheit in sich trügen, wenn auch nur einen sehr
               kleinen. Wollte man aber den Faust etwa einen Repräsentanten der Menschheit nennen,
               wie ein Gesandter, der Repräsentant eines Reiches oder eines Volkes sei, oder ein
               Deputirter im englischen Parlamente der Repräsentant einer Grafschaft, einer Stadt,
               eines Fleckens, so fürchtete ich, es würde ihm nicht möglich sein, seinen
               Vollmachtsbrief vorzuzeigen. Auch sei es doch sonderbar, daß das Böse, welches sich
               im Leben der Menschheit finden möge, hier als Person neben dem Repräsentanten der
               Menschheit als gehorsamer Diener herlaufe und dergleichen mehr.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Alles Dieses läßt sich hören; es sind jedoch nur Negationen,
               was Sie vorbringen oder vorgebracht haben, die nicht weiter führen. Indem Sie aber
               die Ansichten anderer von dem ›Faust‹ zu widerlegen suchten und zu diesem Zweck den
               ›Faust‹ abermals und abermals lesen mußten, sind Sie ohne Zweifel zu einer eigenen
                  <pb n="59"/> Ansicht von dem wunderlichen Gedicht gekommen, die solchen Gründen
               als Sie aufgestellt haben, zu widerstehen im Stande ist. Wollen Sie nicht wenigstens
               zum Schlusse unserer Unterhaltung diese Ansicht, die Sie selbst aus der Lectüre des
               ›Faust‹ gewonnen haben, mittheilen?«.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In der That, Ew. Excellenz, habe ich wohl Versuche gemacht,
               die Idee, welche der Dichter darzustellen unternommen habe, aufzufinden, und aus
               derselben das Einzelne in dem Gedichte zu erklären; es hat auch wohl Augenblicke,
               vielleicht Stunden und Tage gegeben, in welchen ich an die Richtigkeit dieser Idee
               geglaubt habe. Aber sie ist mir immer wieder, wie man zu sagen pflegt, unter den
               Händen zerronnen, und mein Glaube ist verschwunden. Daher, wie ich alles Streiten
               längst aufgegeben habe, so habe ich auch aller Grübelei entsagt. Ich freue mich
               dessen, was wir haben, nehme es, wie es vorliegt, und überlasse anderen zu ergründen,
               was vielleicht unergründlich ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Wie ist denn das möglich?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich lese die einzelnen Scenen, und oft, und mache das
               Büchlein immer mit neuer Lust wieder auf. Des gelehrten Doctors Selbstpeinigung, die
               allerdings bei einem Manne von 54 Jahren etwas auffallend ist –</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Warum geben Sie ihm denn grade 54 Jahre?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auf und ab. Da Faust sich durch den Hexentrank 30 Jahre vom
               Leibe schaffen, und doch wohl, weil er nach gewissen Genüssen lüstern ist, nicht als
                  unreifer<pb n="60"/> Bursche erscheinen will, so dächte ich 54 Jahre wären
               ungefähr ein angemessenes Alter.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Nun, ich habe Sie unterbrochen, fahren Sie doch fort!«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Des Doctors Selbstpeinigung erregt mein Mitleid und macht
               mich besorgt für den Mann; seine weisen Lehren gewinnen meinen Beifall, sein Streben
               nach tieferer Erkenntniß meine Achtung, sein Gebet im Walde greift tief in meine
               Brust, und sein Gespräch mit Gretchen über Religion spricht lebendig zu meinem
               Herzen. Bei allen diesen Vorgängen nehme ich ihn, wie er eben erscheint, und suche
               weder den eitlen Hans in der Hexenküche, noch den groben Gesellen im Verkehre mit
               Mephistopheles, oder den arglistigen Verführer der Margaretha mit ihm, in jenen
               Vorgängen, in Übereinstimmung zu bringen. Und auf dieselbe Weise fasse ich die
               übrigen Personen, wie sie sich eben geben, jedes ihrer Worte in dem einfachen Sinne
               nehmend, den sie in der Sprache haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Ja; so mögen denn die Orakelsprüche, Sentimentalitäten,
               Schelmereien, Spitzbübereien und Schweinereien auch ihr Interesse haben. Aber es ist
               ein kleinliches, ein zerhacktes Interesse. Ein höheres Interesse hat doch der Faust,
               die Idee, welche den Dichter beseelt hat, und welche das einzelne des Gedichtes zum
               Ganzen verknüpft, für das Einzelne Gesetz ist und dem Einzelnen seine Bedeutung
               giebt.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Darüber könnte freilich der Dichter den besten Ausschluß
               geben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="61"/> »Mit diesem Aufschlußgeben wäre die ganze Herrlichkeit des Dichters
               dahin. Der Dichter soll doch nicht sein eigener Erklärer sein und seine Dichtung in
               alltägliche Prosa sein zerlegen; damit würde er aufhören Dichter zu sein. Der Dichter
               stellt seine Schöpfung in die Welt hinaus; es ist die Sache des Lesers, des
               Ästhetikers, des Kritikers, zu untersuchen, was er mit seiner Schöpfung gewollt
               hat.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich gebe dieses alles sehr gern zu, Ew. Excellenz, aber mir
               scheint doch auch, daß es dem Leser oder Kritiker unmöglich sein werde, die Idee der
               ganzen Schöpfung anders, als aus der ganzen Schöpfung zu gewinnen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Aber wir erkennen doch im Torso den Herkules.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In tantum, Ew. Excellenz. Wir erkennen in dem schön
               bearbeiteten colossalen Block, den ich leider nicht gesehen habe, daß derselbe der
               Rumpf einer kolossalen Statue gewesen sein müsse, und wir sind, so zu sagen,
               stillschweigend übereingekommen, in dieser Statue den Herkules zu sehen, weil wir sie
               sonst nicht unterzubringen wissen. Wenn aber irgend ein Zauberer die Statue wieder
               herstellte und ihr den Torso ohne Fuge und Naht einverleibte: so würde sich doch
               vielleicht zeigen, daß selbst Winkelmann sich geirrt habe, und daß der Torso nicht
               einem sitzenden Herkules den Kopf auf die Hand gestützt und das Auge zum Himmel
               gerichtet angehöret habe. Ich sage, das wäre möglich.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="62"/> »Soll ich etwa an Statt des Torso die Löwenklaue nennen?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn uns eine abgeschnittene Klaue dargeboten würde, also ein
               Fragment eines Löwen, so würden wir gewiß erkennen, daß es eine Löwenklaue sei, aber
               ich fürchte den Löwen, von welchem sie abgeschnitten ist, würden wir nimmermehr
               erkennen. Und wenn das Geschlecht der Löwen ausgestorben wäre, und die abgeschnittene
               Klaue würde einem großen Kenner der Natur vor die Augen gelegt, so würde er gewiß
               sogleich behaupten, es sei die Tatze eines großen und starken Thieres, etwa aus dem
               Katzengeschlechte; ob er aber aus dieser Tatze den Löwen, wie er leibt und lebt, zu
               construiren im Stande fein würde, scheint mir weniger gewiß. So halte ich für
               unmöglich, daß Jemand den »Faust« zu lesen vermöchte, ohne den großen und gewaltigen
               Dichtergeist zu erkennen, der, ich möchte sagen, in jeder Zeile wehet und wirkt,
               einen Dichtergeist, den das Heiligste durchdrungen und das Gemeinste ins Auge gefaßt
               hat, ohne von demselben besudelt oder nur berührt zu werden. Aber für unmöglich halte
               ich, aus dem Fragment einen ganzen »Faust« zu construiren, oder in dem Fragment eine
               Idee aufzufinden, aus welcher die vorliegenden Scenen ebensowohl erklärt werden
               könnten, als was noch an einem Ganzen fehlen mag.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Und dennoch hat man allgemein einen Mittelpunkt gesucht, aus
               welchem heraus das einzelne, sich gegenseitig <pb n="63"/> ergänzend, erwachsen sei
               und ferner erwachsen könnte. Und große Gelehrte und geistreiche Männer haben es nicht
               für zu gering gehalten, sich nach diesem Mittelpunkt umzusehen.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das zeugt jedes Falles für das allgemeine Bedürfniß eines
               solchen Mittelpunktes.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Was hat denn aber dieses Bedürfniß erzeugt? Doch ohne
               Zweifel das Fragment selbst. Das Einzelne, das Ihnen zu genügen scheint, hat andere
               nicht befriedigt, und doch haben sie das Büchlein nicht hinweg geworfen, sondern sie
               haben es festgehalten, oder es von Neuem und abermals wieder in die Hand genommen. Es
               muß also doch Etwas in dem Büchlein sein und durch das Büchlein hindurch gehen, das
               auf den Mittelpunkt hinweist, auf die Idee, die in allem und jedem hervortritt.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe nicht gerade gesagt, Ew. Excellenz, wenigstens hätte
               ich nicht sagen sollen, daß mir das Einzelne genüge, sondern ich habe nur sagen
               wollen, daß ich mich des Vorhandenen freue, und daß ich das tiefere Forschen darum
               aufgegeben habe, weil meine Versuche mißlungen wären, und weil mir auch die Versuche
               Anderer mißlungen zu sein schienen. Und dann gestehe ich auch, daß die beständige
               Erneuerung dieser Versuche, den Mittelpunkt oder die Grund-Idee des Faust aufzufinden
               nicht gerade so zu erklären sein dürfte, wie Ew. Excellenz sie zu erklären geruhet
               haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="64"/> »Wie wollten Sie dieselbe denn anders erklären, als aus der poetischen
               Richtung des Einzelnen, welche auf einen nothwendigen Zusammenhang, also auf einen
               Mittelpunkt, auf eine Grundidee hinweist überall?«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das könnte vielleicht aus mehr, als Eine Weise geschehen.
               Wenn aber Ew. Excellenz mir verstatten wollen, nur eins anzuführen, das mitgewirkt
               haben könnte zu diesem allgemeinen Eifer in der Erklärung des »Faust«, so möchte ich
               mir fast erlauben, mit Worten aus dem Faust zu sprechen, wenn es auch Hexen- und
               Teufelsworte sind:</p>
            <quote>
               <l> Aus Eins mach' Zehn</l>
               <l> Und Zwei laß gehn,</l>
               <l> Und drei mach' gleich,</l>
               <l> So bist Du reich.</l>
               <l> Und Neun ist Eins,</l>
               <l> Und Zehn ist keins.</l>
            </quote>
            <p>»Wie gehört diese Hexeneinmaleins hierher? Was wollen Sie damit sagen?«</p>
            <p>Mit andern Worten:</p>
            <quote>
               <l>– Ein vollkommener Widerspruch.</l>
               <l>Bleibt gleich geheimnißvoll für Kluge wie für Thoren.</l>
            </quote>
            <p>Und je geheimnißvoller der Widerspruch ist und je rascher sich ein Widerspruch an den
               anderen drängt, als sollten sie sich gegenseitig, wie ergänzen, so erklären oder
               auflösen, desto stärker und allgemeiner, denke ich, muß das Verlangen werden, wenn
               der gemeine Ausdruck verstattet ist, dahinter zu kommen.</p>
            <pb n="65"/>
            <p>»Im Allgemeinen möchte in dieser Bemerkung immer einige Wahrheit sein. Auf den
               besonderen Fall aber angewandt, scheinen Sie die große Theilnahme, welche der ›Faust‹
               gefunden hat, nicht dem Werke selbst, nicht der Macht der Poesie zuzuschreiben,
               sondern einem mystischen Etwas, das hinter dem ›Faust‹ liegt; die Leser werden nicht
               angezogen durch das, was ihnen dargeboten ist, sondern durch Etwas, was sie zu suchen
               veranlaßt werden, und was sie niemals zu finden vermögen.«</p>
            <p>So ist es nicht gemeint, Ew. Excellenz. Ich habe ja von mir selbst gesagt, daß ich
               mich des Gegebenen herzlich erfreue, und ich hätte hinzusetzen können, daß ich des
               »Faust« erst recht froh geworden bin, seitdem ich mich entschlossen habe, das
               einzelne zu genießen, und das Suchen nach einer Grundidee, nach einem Mittelpunkt,
               wodurch mir der Genuß verkümmert worden war, gänzlich auszugeben. Es ist aber eben
               die Macht der Poesie, welche das ergriffene Gemüth überwältigt und den klügelnden
               Verstand anreizt, noch einen tieferen Sinn in den Worten und Darstellungen zu
               vermuthen: er weiß sonst den Eindruck nicht zu erklären; denn er ist eben nicht
               poetisch, der Verstand. Würden ihm die Widersprüche in schlichter Prosa dargeboten,
               oder in Reimen ohne Poesie, so würde er die Widersprüche ohne Weiteres als
               unvernünftig zur Seite schieben.</p>
            <p>»Also abermals die Widersprüche? Wollten Sie<pb n="66"/> nicht die Güte haben, den
               einen oder den anderen dieser Widersprüche etwas näher zu bezeichnen, an welchen Sie
               Anstoß genommen haben, oder welche Ihnen so geheimnißvoll zu sein scheinen, daß Kluge
               und Thoren sich zu der Auflösung aufgefordert fühlen?«</p>
            <p>Hatte ich ahnen können, daß mir die Ehre zu Theil werden würde, mit Ew. Excellenz
               diesen Morgen ein solches Gespräch zu führen, so würde ich den »Faust« einmal wieder
               durchgelesen haben, um Alles frisch und lebendig aufzufassen; denn es ist mir in der
               letzten Zeit so mancherlei durch den Kopf gegangen, daß eins und das andere im
               »Faust« doch zurückgetreten ist. Und deßwegen, und weil ich ohnehin doch nur wenig
               werde vorbringen können, will ich den ganzen wunderlichen Hexenspuk übergehen, obwohl
               derselbe, als dem Glauben einer früheren Zeit angehörend, mit der Welt, in welcher
               wir leben, in einem schneidenden Widerspruch steht. Und auch die Geistererscheinungen
               will ich übergehen, die nicht minder jenes Geheimnißvolle an sich haben, das die
               Seele stachelt. Selbst den prächtigen Gesellen Mephistopheles will ich nicht
               anführen, obwohl er wohl Stoff zu mancher Bemerkung darböte. Dieser Teufel ist so
               stark von der Cultur beleckt worden, daß er ein recht behaglicher Gesellschafter zu
               sein scheint, sehr verschieden von dem alten Teufel, der wie ein brüllender Löwe
               herumlief und die Menschen zu verschlingen suchte. Nur die Atmosphäre wird durch ihn,
               nach Gretchens Bemerkung, etwas <pb n="67"/> schwül gemacht, trotz seines
               freiherrlichen Benehmens. Da er aber nicht Ein Teufel aus vielen ist, sondern da er
               sich selbst den Teufel nennt und den Gruß der Seinigen als Junker Satan annimmt, so
               muß man erstaunen, daß der Fürst der Finsterniß sich soweit herab läßt, den Diener
               eines so unholden Herrn zu machen; man muß sich wundern, daß er sein großes Reich so
               lange verlassen kann, um sich um die Seele eines pedantischen Magisters zu bewerben,
               und man kommt zu dem Schlusse, daß, wenn der Teufel sich so viele Mühe um jede Seele
               geben muß, die Hölle unmöglich stark bevölkert sein kann. Doch dieses sind nur
               Einfälle des Augenblickes; ich komme auf den Helden, auf Faust selbst.</p>
            <p>Faust ist, wie mir scheint, am besten von dem Dichter selbst bezeichnet worden.
               Mephistopheles nennt ihn einen »übersinnlichen, sinnlichen Freier«, allerdings nur in
               Beziehung auf Gretchen; aber es ist wahr in Beziehung auf alles, um das er sich
               bewirbt, wonach er strebt. In ihm sind unverkennbar zwei Seelen –</p>
            <p>»Hm!« –</p>
            <p>Diese beiden Seelen, zusammengewachsene Zwillinge, befinden sich mit einander in
               einem unausgleichbaren Kampfe. Die eine, der göttlichen Natur im Menschen
               entsprechend, strebt dahin, woher sie stammt, nach dem Göttlichen, nach Wahrheit,
               Erkenntniß, Licht; die andere, die thierische Natur im Menschen, treibt zu jeglichem
               sinnlichen Genuß. Das ist nun, meine ich, nichts Unerhörtes; <pb n="68"/> derselbe
               Kampf findet sich mehr oder minder, verschieden gestaltet und gerührt, in dem Leben
               eines jeden Menschen; das Abweichende und Widersprechende ist aber, daß sonst die
               thierische Natur wohl in der Jugend von Zeit zu Zeit den Sieg gewinnt, in späteren
               Jahren aber von der göttlichen überwunden wird, daß in Faust hingegen die göttliche
               Natur ein halbes Jahrhundert vorherrschend gewesen ist, und daß alsdann die
               thierische alle Gewalt dergestalt ausübt, daß er, der alternde Mann mit erkünstelter
               Jugend, oder vielmehr mit einer Hexenjugend, daß</p>
            <quote>
               <l> Er taumelt von Begierde zu Genuß,</l>
               <l> Und im Genuß verschmachtet vor Begierde.</l>
            </quote>
            <p>Und nur von Zeit zu Zeit erinnern seine Worte, im Widerspruche mit seinen Handlungen,
               daran, daß einst ein höherer Geist in ihm gelebt und gewirkt hat. Im wirklichen Leben
               ist das üppige Alter widerwärtig, und ein lockerer Greis eine häßliche Erscheinung;
               den Faust macht nur die Poesie erträglich. Das ist der erste Widerspruch. Und andere
               drängen sich hervor.</p>
            <p>Faust tritt auf, nachdem er schon Philosophie, Juristerei, Medicin und Theologie mit
               heißem Bemühen studirt hat. Nun macht er die Entdeckung, daß wir Nichts wissen
               können, aber zugleich auch die Entdeckung, daß er weder Gut noch Geld, noch Ehr und
               Herrlichkeit der Welt hat. Darum mag er so nicht länger leben. Aber er weiß auch
               recht gut,</p>
            <lb/>
            <pb n="69"/>
            <quote>
               <l> warum sein Herz</l>
               <l> Sich bang in seinen Busen klemmt,</l>
               <l> Warum ein unerklärter Schmerz</l>
               <l> Ihm alle Lebensregung hemmt.</l>
            </quote>
            <p>Denn er antwortet selbst:</p>
            <quote>
               <l> Statt der lebendigen Natur,</l>
               <l> Da Gott die Menschen schuf hinein,</l>
               <l> Umgiebt im Rauch und Moder nur</l>
               <l> Mich Thiergeripp und Todtenbein.</l>
            </quote>
            <lb/>
            <p>Auch verschreibt er sich sogleich ein Recipe:</p>
            <lb/>
            <quote>
               <l> Flieh! Auf! Hinaus ins weite Land!-</l>
               <l> Denn wenn Natur Dich unterweist,</l>
               <l> Dann geht die Seelenkraft Dir auf.</l>
            </quote>
            <p>Anstatt aber der eignen Vorschrift zu folgen, anstatt sich von allem Wissensqualm zu
               entladen und in die Natur hinaus zu gehen, ergreift er »das Buch von Nostradamus
               eigner Hand« und fängt an die Geister zu beschwören. Die Erscheinung bringt ihm nur
               Schauer, Demüthigung, Verwirrung. In der Fülle der Gesichte aber wird er gestört
               durch den ehrlichen Wagner, den trocknen Schleicher. Und wie schön und menschlich
               weiß er, der Mann der Verzweifelung, »des unerklärten Schmerzes«, der unendlichen
               Sehnsucht, wie schön und menschlich weiß er den redlichen Forscher an die einzige
               Quelle zu verweisen, aus welcher allein der Mensch sein heiligstes Bedürfniß
               befriedigen kann.</p>
            <quote>
               <l> Das Pergament, ist das der heil'ge Bronnen,</l>
               <l> Woraus ein Trunk den Durst auf ewig stillt?</l>
               <l> Erquickung hast Du nicht gewonnen,</l>
               <l> Wenn sie Dir nicht aus eigner Seele quillt.</l>
            </quote>
            <pb n="70"/>
            <p>Er aber verläßt diese Quelle und ergiebt sich dem Teufel.</p>
            <p>Bei seiner ersten Erscheinung mit Mephistopheles spricht er noch eine Sprache, die
               seines früheren Strebens würdig ist. Er stellt seine Forderungen so hoch, daß man,
               wenn er auf die Erfüllung bestände, selbst die Ergebung an den Teufel verzeihen, daß
               man begreiflich finden würde, wie er geglaubt habe, um einen solchen Preis dürfe und
               müsse er selbst seine Seele verkaufen.</p>
            <quote>
               <l> Und was der ganzen Menschheit zugetheilt ist,</l>
               <l> Will ich in meinem inneren Selbst genießen,</l>
               <l> Mit meinem Geist das Höchst' und Tiefste greifen,</l>
               <l> Ihr Wohl und Weh auf meinen Busen häufen.</l>
            </quote>
            <p>Diese Worte erregen hohe Erwartung. Sie eröffnen die Aussicht auf Großes, Gewaltiges,
               Erhabenes. Mephistopheles aber hat den Mann schon durchschauet, das beweiset die
               schnöde und höhnische Weisheit, welche er dem Manne zu predigen wagt, der alle
               Wissenschaften studirt hat. Und wenn Faust ihm auch noch ein Mal mit einem scheinbar
               entschiedenen: »ich will« entgegentritt, so läßt er sich nicht irre machen. Und bald
               hat er die Freude zu sehen, daß der Held Vernunft und Wissenschaft vergißt oder
               verräth, daß er mit der feigen Frage:</p>
            <lb/>
            <quote><l> Wie fangen wir das an?</l></quote>
            <lb/>
            <p>allem Willen entsagt, daß derselbe sich mit der Antwort begnügt:</p>
            <lb/>
            <quote><l> Wir gehen eben fort.</l></quote>
            <pb n="71"/>
            <p>Deßwegen höhnt ihn Mephistopheles denn auch noch:</p>
            <lb/>
            <quote>
               <l> Denn schlepp' ich durch das wilde Leben,</l>
               <l> Durch flache Unbedeutenheit,</l>
               <l> Er soll mir zappeln, starren, kleben.</l>
            </quote>
            <p>Er setzt hinzu, als hätte er die Entdeckung gemacht, daß es kaum der Mühe werth
               gewesen, sich um diese arme Seele zu bewerben, weil sie ihm doch nicht entgangen sein
               würde:</p>
            <quote>
               <l> Und hätt' er sich auch nicht dem Teufel übergeben,</l>
               <l> Er müßte doch zu Grunde gehn.</l>
            </quote>
            <p>Und in der That, welchen Gewinn hat denn Faust, der so Großes erstrebte, so Großes
               wollte, aus dem Bunde mit dem Teufel gezogen? Er hat mit Hülfe desselben ein junges,
               liebes, unschuldiges Mädchen verführt; das ist Alles. Und für diesen Zweck sind die
               aufgewandten Mittel etwas groß; denn ein solches Bubenstück ist schon manchem
               gelungen, ohne daß er einen Bund mit dem Teufel geschlossen, einen Hexentrank
               verschlungen oder Geschenke der Hölle angewendet hätte, um dem armen Kinde die Augen
               zu verblenden. Ist es daher zu verwundern, daß so viele, unbefriedigt von einem
               solchen Resultate, sich gleichsam von der Handlung losreißen, eine hohe Idee hinter
               derselben suchen, jede Scene, ja jedes Wort symbolisch nehmen, und es nach der Idee
               des Ganzen erklären oder deuten?</p>
            <p>»Alles, was Sie da vorbringen, kann nichts gelten. In der Poesie giebt es keine
               Widersprüche. Diese sind nur in der wirklichen Welt, nicht in der Welt der Poesie.
                  <pb n="72"/> Was der Dichter schafft, das muß genommen werden, wie er es
               geschaffen hat. So wie er seine Welt gemacht hat, so ist sie. Was der poetische Geist
               erzeugt, muß von einem poetischen Gemüth empfangen werden. Ein kaltes Analysiren
               zerstört die Poesie und bringt keine Wirklichkeit hervor. Es bleiben nur Scherben
               übrig, die zu nichts dienen und nur incommodiren.«</p>
            <p>Eben deßwegen habe ich alles Räsonniren verworfen, und nehme die Handlung rein und
               lauter, wie sie dargestellt, und jedes Wort, wie es gesprochen worden ist.</p>
            <p>»Aber Sie nehmen nur immer die einzelnen Scenen, Sprüche, Wörter, und wollen von dem
               Ganzen nichts wissen.«</p>
            <p>Weil es dem Dichter nicht gefallen hat, uns ein Ganzes zu geben. Wir haben ja nur
               Bruchstücke.</p>
            <p>»Aber eben weil es Bruchstücke sind, müssen sie ja zu einem Ganzen gehören, und im
               Ganzen poetisch aufgefaßt werden.«</p>
            <p>Ich gestehe, daß dazu eine größere poetische Empfänglichkeit gehören würde, als deren
               ich mich rühmen kann. Sollte es dem Dichter gefallen, einmal das Ganze vorzulegen, so
               werde ich gewiß versuchen, dieses Ganze in mich aufzunehmen, und die Idee zu
               erkennen, von welcher er bei seiner Schöpfung ausgegangen ist. Nur würde es mir sehr
               wehe thun, wenn irgend Etwas von diesem Fragmente, das mir so wohl bekannt und so
               lieb geworden ist, in dem Ganzen verloren ginge.</p>
            <pb n="73"/>
            <p>»Wie könnten aber diese Bruchstücke in einem Ganzen verloren gehen, aus welchem sie
               herausgenommen sind? Sie werden in demselben als organische Theile erscheinen und
               erst ihre wahre Bedeutung erhalten.«</p>
            <p>Diese Äußerung Ew. Excellenz scheint zu beweisen, daß das Ganze schon wirklich
               vorhanden ist. Aldann würde ich mich unendlich freuen, wenn es bald erschiene, und
               durch die Erscheinung würde auch allem Streit ein Ende gemacht werden.</p>
            <p>»Es ist vorhanden, noch nicht alles geschrieben, aber gedichtet. – Nun? Sie
               schweigen? Sie sehen mich ungläubig an?«</p>
            <p>Wie könnte ich wagen, den Worten Ew. Excellenz meinen Glauben zu versagen? Ich bin
               nur überrascht und muß beschämt meinen Irrthum und meine Schwäche bekennen.</p>
            <p>»Wie so? – Beichten Sie einmal!«</p>
            <p>Da Ew. Excellenz die Gnade gehabt haben, mir so lange geneigtest zuzuhören, daß ich
               selbst betreten bin über alles, was ich zu sagen mir erlaubt habe, so will ich denn
               auch ehrlich bekennen, daß ich wirklich oft, weil ich es glaubte, auch behauptet
               habe, dieses sogenannte Fragment gehöre keinesweges einem Ganzen an, aus welchem es
               als Bruchstücke, gleichsam zur Probe mitgetheilt wäre und sei auch nicht im Geist
               eines Ganzen gedichtet, ja es sei kein dramatisches Werk, möge man es eine Tragödie
               nennen oder anders, das irgend eine Idee, irgend einen Gedanken, abgerundet <pb n="74"/> und vollendet darstellen und zur Anschauung bringen solle, – es sei kein
               solches dramatisches Werk möglich, in welches diese Bruchstücke dergestalt eingefugt
               werden könnten, daß sie als organische Theile des Ganzen, ergänzend und ergänzt,
               erscheinen könnten. Allerdings könnten noch viele Scenen hinzugefügt werden, im
               Anfang, am Ende, in der Mitte, diese Scenen würden ohne Zweifel von demselben hohen
               Dichtergeiste Zeugniß geben, der uns aus dem gegenwärtigen »Faust« so gewaltig
               anspräche, auch möchten sie durch die Namen Faust, Mephistopheles, Gretchen, Wagner
               mit dem vorliegenden Fragment in Verbindung gebracht werden können und uns bekannte
               Gestalten zeigen, aber sie würden immer nur an die Handlungen des Fragmentes und
               aneinander gereihet sein, und niemals würde ein Ganzes entstehen, das sich, wie von
               innen heraus, wie organisch gebildet, darstellte. Die Gründe, auf welche ich diese
               Behauptung stützte, liegen in dem, was ich früher gesagt habe, und mir schien die
               Behauptung auf diesen Gründen allerdings ziemlich festzustehen. Nach dem aber, was
               Ew. Excellenz so eben zu versichern die Gnade gehabt haben, muß ich allerdings
               einräumen, daß ich im Irrthume gewesen bin, aber Sie werden mir auch gewiß verzeihen,
               wenn ich bekenne, daß ich nur durch die Erscheinung des ganzen »Faust« selbst von
               meinem Irrthum völlig geheilt werden kann.</p>
            <p>»Es ist Ihnen nicht zu verargen, daß Sie sehen und nicht glauben wollen. Wie aber
               haben Sie sich <pb n="75"/> denn die Entstehung des ›Faust‹ gedacht? Habe ich Sie
               recht verstanden, so sind Sie der Meinung gewesen, und sind noch der Meinung, daß der
               Dichter gar nicht gewußt hat, was er wollte, als er die Dichtung begann, sondern daß
               er aus das Gerathewohl, daß er in das Blaue hinein gedichtet und sich nur des Namens
               ›Faust‹ wie einer Schnur bedient habe, um die einzelnen Perlen aufzuziehen und vor
               der Zerstreuung zu bewahren.«</p>
            <p>Es bleibt mir nur übrig, Ew. Excellenz einfach und kurz zu erzählen, wie mir durch
               häufiges Lesen des »Faust« die Sache erschienen ist. Der Dichter kannte die Sage vom
               Faust, wohl auch ein Puppenspiel; zugleich ward er, vielleicht sehr früh, veranlaßt,
               sich in Schriften, die Magie, Alchymie und andere geheime Wissenschaften betreffend,
               umzusehen. Hierauf kam er als Student nach Leipzig und sah in Auerbach's Keller das
               alte Bild, auf weichem, wie mir erzählt worden ist, Faust auf einem Fasse reitend den
               Keller verläßt. Dieses Bild ergötzte ihn bei seinen Kenntnissen des Faust. Nun mag
               ein wildes Studentengelag in Auerbach's Keller hinzugekommen sein, von welchem der
               Dichter Zeuge war, von welchem er jedesfalles unterrichtet wurde. So ward er
               veranlaßt, einen Scherz zu machen, das Gelag und Fausts Erscheinung im Keller zu
               verbinden und theils wahr und theils ergötzlich darzustellen. Die Scene in Auerbach's
               Keller schien mir zu allererst geschrieben zu sein; sie ist so<pb n="76"/> frisch, so
               lebendig, so jugendlich, so burschikos, daß ich geschworen haben würde, sie sei in
               Leipzig von dem Dichter-Studiosus geschrieben oder gedichtet worden. Die zweite
               Scene, die nach dem Auftritte im Keller gedichtet worden, schien mir der Auftritt
               zwischen dem Schüler und Mephistopheles. Diese Scene ist gleichfalls so frisch, so
               lebendig und wahr, daß sie nur aus der unmittelbaren Anschauung des Lebens und
               Treibens auf der Universität, wie es gewesen, wie es wohl hier und dort auch noch
               ist, hervorgegangen sein muß. Hat man die Universität nur einige Jahre verlassen, so
               denkt man kaum noch an das Collegium logicum und an die rastlose Heftschreiberei des
               Trosses der Studirenden. Das Gespräch mit dem Schüler aber konnte Faust nicht führen,
               nur Mephistopheles durfte solche höhnende Bezeichnungen der Wissenschaften
               aussprechen; um daher den Schüler mit dem Mephistopheles zusammen zu bringen, war die
               Scene zwischen diesem und Faust nothwendig, welche jenem Gespräche vorausgeht. Diese
               schien mir daher als die dritte der Dichtung, nach der Zeit berechnet. Und nun sind
               die übrigen nach und nach entstanden, so wie irgend ein Vorgang im Leben den Dichter
               reizte oder beschäftigte. So mag die Verführung eines Mädchens Veranlassung zu der
               Schöpfung der lieben, unschuldigen und unglücklichen Margarethe gegeben haben, die
               ich, trotz ihrer garstigen und rauhen Hände, von welchen sie selbst spricht, schön
               nennen würde, wenn man sich auf des <pb n="77"/> Doctors Geschmack verlassen könnte;
               in diesem Doctor aber regt sich, seit er den Hexentrank verschlungen hat, Cupido, und
               springt hin und wieder, und des Mephistopheles schnödes Wort</p>
            <lb/>
            <quote>
               <l> Du siehst mit diesem Trank im Leibe</l>
               <l> Bald Helenen jedem Weibe</l>
            </quote>
            <lb/>
            <p>schreckt zurück. Und um aus dem alten Pedanten einen Galan zu machen, der um
               Margaretha mit Glück freien durfte, war die Hexenküche nothwendig, und um Margaretha
               ins Garn zu locken, mußte die Nachbarin Martha hereingezogen werden. Zuletzt von
               Allem schien mir der Monolog gedichtet zu sein, mit welchem Faust das Fragment
               eröffnet; der Hans Lüderlich sollte zu Ehren gebracht, es sollte ihm ein
               Empfehlungsschreiben an die Welt mitgegeben werden, damit man ihn zuließe, auch in
               honnete Gesellschaft.</p>
            <p>»Nun, nun, das ist auch eine Meinung, und eine Meinung, die schon bestritten,
               vielleicht schon widerlegt ist. Sie gäbe Stoff zu neuen Gesprächen oder zur
               Fortsetzung des gegenwärtigen. Wir wollen indeß für dieses Mal abbrechen, und den
               Gegenstand nicht wieder aufnehmen, bis die ganze Tragödie vorliegt.« –</p>
            <p>So weit habe ich Goethes Unterhaltung mit mir, wenige Tage nach derselben,
               aufgeschrieben, und hier nur einiges, im Besondern einzelne Namen, ausgelassen, und
               einige Sätze abgekürzt. Als jetzt eine kleine Pause entstand und ich Goethen
               bestimmter ins Angesicht schauete, kam mir vor, als ob seine Züge weniger <pb n="78"/> freundlich seien, als früher. Zwar hatte ich auch während des Gespräches zuweilen
               bemerkt, daß seine Augen stark hin und her rollten, aber das war auch am vorigen
               Abende bei der heitersten Stimmung der Fall gewesen, und darum hatte ich weder auf
               dieses Rollen, noch auf eine Veränderung der Stimme zum Kurzen und Scharfen hin
               geachtet. Jetzt fiel mir sein Gesicht etwas auf, und diese Bemerkung brachte eine
               kleine Unruhe in mir hervor. Als er nach einigen Augenblicken von neuem das Wort
               nahm, zeigte sein Gesicht abermals eine große Freundlichkeit, aber es war derselben
               ein Zug beigemischt, den ich weder jetzt zu benennen weiß, noch damals zu deuten
               wußte. Indeß sammelte ich mich und faßte den Entschluß, mich in keiner Weise
               verblüffen zu lassen, überall bescheiden nachzugeben, aber auch jedesfalles auf dem
               Weg fortzuwandeln, den ich einmal eingeschlagen hatte, oder vielmehr, auf den ich,
               ohne zu wissen wie, gerathen war. Und bald nach dem Beginne des Gespräches kam mir
               vor, als habe er die Absicht, mich einwenig zu necken, um zu versuchen, ob ich fest,
               und wie fest ich im Sattel säße. Das schien mir aus den Wendungen seiner Fragen und
               Einwürfe hervor zu gehen, welche letztere mir zuweilen etwas wehe thaten, mir, einem
               jungen Manne, der ich, wie ich wohl sagen darf, begeistert war für meinen neuen
               Beruf, und große Dinge erwartete von meiner künftigen akademischen Wirksamkeit.
               Goethe begann:</p>
            <pb n="79"/>
            <p>»Ja, wir haben lange geplaudert. Und doch sind wir noch gar nicht auf das gekommen,
               worüber ich mich mit Ihnen zu unterhalten gedachte, auf Ihr eigenes Vorhaben, auf Ihr
               Thun und Treiben. Sie wollen also – Geschichte lehren? wollen ein – Historiker
               werden? oder vielmehr sind ein – Historiker?«</p>
            <p>Meine Absicht ist allerdings, einen Versuch zu machen, Geschichte zu lehren: Ob es
               mir gelingen werde, Theilnahme zu finden oder zu erregen, ist eine andere Frage.
               Übrigens würde das eine unverzeihliche Anmaßung sein, wenn ich sagen wollte, ich sei
               ein Historiker, dagegen leugne ich nicht, daß es mein heißester Wunsch ist, einst
               diesen hohen Namen zu verdienen. Und an Fleiß und Anstrengung soll es gewiß nicht
               fehlen; der Erfolg liegt in Gottes Hand.</p>
            <p>»Warum sollte das Lehren der Geschichte Ihnen nicht gelingen? Sie haben eine reine,
               wohlklingende Stimme und gute Manieren; Sie werden gut erzählen und das Erzählen ist
               leicht. Und wer hört nicht gern guten Erzählungen zu? Das Kind liebt es, sich was
               erzählen zu lassen, und der Greis hat noch dieselbe Lust oder dieselbe Schwachheit,
               gleichviel. Und warum wollten Sie sich gegen den ›hohen‹ Namen eines Historikers
               sperren? Ein jeder, der sich mit der Historia beschäftigt, ist ein Historicus.«</p>
            <p>Die Worte Ew. Excellenz sind eben nicht sehr ermunternd für einen jungen Mann, der
               entschlossen ist, <pb n="80"/> sein Leben der Geschichte zu widmen, der Forschung,
               dem Lehren, der Darstellung.</p>
            <p>»Warum nicht? Ich dächte, ich hätte einen heiteren Glanz auf diese heilige
               Dreieinigkeit geworfen.«</p>
            <p>Eine Erzählung, welcher Jung und Alt ein geneigtes Ohr leiht, die Erzählung einer
               Anekdote nämlich, mag leicht sein, und doch giebt es nicht viele Menschen, die eine
               Anekdote gut zu erzählen wissen; die Erzählung großer und complicirter Ereignisse und
               Begebenheiten hingegen, wie sie im Leben der Völker und Staaten vorkommen, hat denn
               doch wohl einige Schwierigkeiten, die nicht oft überwunden werden. Wenigstens wüßte
               ich nicht, daß es viele große Lehrer der Geschichte gegeben hätte, d.h. solche
               Lehrer, welche die Gegenstände der Geschichte klar und anschaulich zu entwickeln und
               ein lebendiges Interesse in ihren Zuhörern zu erregen und zu erhalten verstanden
               hätten. Und alsdann ist ja auch die bloße Beschreibung geschichtlicher Dinge oder die
               bloße Erzählung der Begebenheiten nicht die Hauptsache bei dem Lehren der Geschichte,
               es soll vielmehr durch die Erzählung der Sinn und die Bedeutung der Begebenheiten
               erkennbar gemacht werden. Was aber das Studium der Geschichte betrifft, so ist
               dasselbe, weil das Feld unermeßlich ist, gewiß das schwierigste von allen
               Studien.</p>
            <p>»Zu dieser Meinung sind Sie wohl zunächst gekommen, weil Sie sich am meisten mit der
               Geschichte beschäftigt haben. Wäre Mephistopheles gegenwärtig, <pb n="81"/> so würde
               er etwa folgenden Knittelreim pathetisch herdeclamiren:</p>
            <lb/>

            <lg>
               <l> So war es schon in meinen Tagen,</l>
               <l> Ein Jeder schlägt gar hoch sich an,</l>
               <l> Und würdest Du sie alle fragen:</l>
               <l> Das Wichtigste hat Er gethan.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l> Es lastet schwer die schwere Last,</l>
               <l> Die selber Du zu tragen hast,</l>
               <l> Und ob ein Andrer ächzt und keucht,</l>
               <l> Für Dich ist seine Bürde leicht.<anchor xml:id="N57"/>
                  <ref target="#F57">
                     <hi rend="sup">1</hi>
                  </ref>
               </l>
            </lg>

            <p>Ganz unwahr mag der Spruch nicht sein; und vielleicht hält darum z.B. jeder Philosoph
               seine eigenen Gedanken für die richtigsten, ja sein eigenes System für das einzig
               wahre, weil er beides nur mit großer Mühe zu Tage gefördert hat, während er fremde
               Gedanken bequem vom Blatte ablieset. In Beziehung auf die Geschichte indeß bin ich
               doch der Meinung des guten Wagner, daß schon die Mittel schwer zu erwerben sind,
               womit man zu den Quellen steigt, und weiß gar wohl, daß die Zahl dieser Quellen, zu
               welchen man steigen muß, nicht gering ist. Es ist doch auch viel vorgearbeitet, viel
               gethan. Die meisten Quellen sind längst durchforscht; was sie an reiner Fluth
               enthielten, ist ausgeschöpft, nur trübes Wasser zurückgeblieben.«</p>
            <pb n="82"/>
            <p>Es wäre aber doch möglich, daß die Forscher das Wasser auch zuweilen getrübt hätten,
               und daß man, würde dasselbe abgeklärt, neue Entdeckungen machen würde. Auch dürfte
               noch manche Quelle nicht durchforscht und ausgebeutet sein.</p>
            <p>»Und wenn Sie nun auch alle Quellen zu klären und zu durchforschen vermöchten, was
               würden Sie finden? Nichts anderes als eine große Wahrheit, die längst entdeckt ist,
               und deren Bestätigung man nicht weit zu suchen braucht; die Wahrheit nämlich, daß es
               zu allen Zeiten und in allen Ländern miserabel gewesen ist. Die Menschen haben sich
               stets geängstigt und geplagt, sie haben sich unter einander gequält und gemartert,
               sie haben sich und anderen das Bischen Leben sauer gemacht, und die Schönheit der
               Welt und die Süßigkeit des Daseins, welche die schöne Welt ihnen darbietet, weder zu
               achten noch zu genießen vermocht. Nur wenigen ist es bequem und erfreulich geworden;
               die meisten haben wohl, wenn sie das Leben eine Zeit lang mitgemacht hatten, lieber
               hinausscheiden, als von neuem beginnen mögen. Was ihnen noch etwa einige
               Anhänglichkeit an des Leben gab oder giebt, das war und ist die Furcht vor dem
               Sterben. So ist es, so ist es gewesen, so wird es wohl auch bleiben. Das ist nun
               einmal das Loos der Menschen. Was brauchen wir weiter Zeugniß«?</p>
            <p>Ich sah Goethe an; er machte ein sehr ernstes Gesicht. Dennoch antwortete ich halb
               lachend:</p>
            <pb n="83"/>
            <p>Ich kann unmöglich glauben, daß dieses Ew. Excellenz eigene Meinung sei. Mir kommt
               vor, Mephistopheles habe abermals gesprochen. (Goethe lächelte.) Wenn auch viele
               Menschen in alten und neuen Zeiten so gelebt haben mögen, so ist deßwegen ein solches
               Leben noch nicht das Loos der Menschen, und das Loos der Menschen ist auch nicht das
               Schicksal der Menschheit.</p>
            <p>»Die Menschheit? Das ist ein Abstractum. Es hat von jeher nur Menschen gegeben und
               wird nur Menschen geben.«</p>
            <p>Das Wort bezeichnet, denke ich, den Menschengeist, wie derselbe sich in dem gesammten
               Leben der Menschen entwickelt und offenbart. Das Abstractum muß daher von dem Leben
               der Menschen abstrahirt werden. Im Leben der einzelnen Menschen kann das Wesen und
               der Geist nicht erkannt werden, weil es unübersehbar ist; es ist nur zu erkennen im
               Leben der Völker, in den gesellschaftlichen Verhältnissen der Menschen. Wer den Geist
               eines Volkes erkennt, wie derselbe sich in dem Leben des Volkes gezeigt hat, der hat
               das Wesen des Lebens aller Menschen erkannt, die zu diesem Volke gehörten. Und der
               Gesammtgeist aller Völker ist die Menschheit.</p>
            <p>»Es ist mit den Völkern, wie mit den Menschen. Die Völker bestehen ja aus Menschen.
               Auch sie treten ins Leben, wie die Menschen, treiben's, etwas länger, in gleich
               wunderlicher Weise, und sterben gleichfalls entweder eines gewaltsamen Todes, oder
               eines Todes<pb n="84"/> vor Alter und Gebrechlichkeit. Die Gesammtnoth und die
               Gesammtplage der Menschen ist eben die Noth und die Plage der Völker.«</p>
            <p>Aber, wie Menschen späteren Menschen, so lassen Völker späteren Völkern etwas zurück,
               das nicht mit ihnen stirbt.</p>
            <p>»Sie lassen etwas zurück? Freilich. Mephistopheles würde vielleicht in seiner Weise
               sagen:</p>
            <lb/>
            <l> Was Völker sterbend hinterlassen,</l>
            <l> Das ist ein bleicher Schattenschlag:</l>
            <l> Du siehst ihn wohl, ihn zu erfassen,</l>
            <l> Läufst Du vergeblich Nacht und Tag.</l>
            <lb/>
            <p>Und vielleicht setzte er gutmüthig warnend hinzu, der Schalk:</p>
            <lb/>
            <l> Wer immerdar nach Schatten greift,</l>
            <l> Kann stets nur leere Luft erlangen;</l>
            <l> Wer Schatten stets auf Schatten häuft,</l>
            <l> Sieht endlich sich von düstrer Nacht umfangen.«</l>
            <lb/>
            <p>Der Schatten, den ein Volk wirst, es mag blühen oder zu Grunde gehen, fällt zurück,
               nicht vorwärts; er fällt auf die früheren Völker und nicht auf uns, die späteren
               Enkel, oder wir müßten uns freiwillig und einfältig zugleich hineinstellen. Was uns
               ein Volk hinterläßt, wenn es nicht überhaupt ohne Nachlaß verscheidet, ist der Geist
               seines Lebens. Wir müssen uns nur bemühen, die Erbschaft gehörig zu würdigen und zu
               benutzen, und uns nicht mit dem Inventario begnügen. Wir müssen die Geschichte des
               Volkes studiren, <pb n="85"/> und was sie zeigt, verwenden; denn die Geschichte eines
               Volkes ist das Leben des Volkes.</p>
            <p>»Die Geschichte eines Volkes, das Leben des Volkes? Das ist kühn! Wie wenig enthält
               auch die ausführlichste Geschichte, gegen das Leben eines Volkes gehalten? Und von
               dem Wenigen, wie Weniges ist wahr? Und von dem Wahren, ist irgend etwas über allem
               Zweifel hinaus? Bleibt nicht vielmehr alles ungewiß, das Größte, wie das Geringste?
               Daher scheint doch das Wort von Faust festzustehen:</p>
            <lb/>
            <quote>
               <l> Die Zeiten der Vergangenheit</l>
               <l> Sind uns ein Buch mit sieben Siegeln?«</l>
            </quote>
            <lb/>
            <p>Gewiß, Ew. Excellenz! so weit hat der Dichter vollkommen Recht; er würde aber Unrecht
               gehabt haben, wenn er hinzu gesetzt hätte, daß auch nur eins dieser sieben Siegel
               unlösbar wäre.</p>
            <p>»Lösbar sind sie vielleicht; es fehlt aber das Instrument, sie zu sprengen.«</p>
            <p>Ich möchte doch glauben, daß dieses Instrument nicht fehle. Wir vermögen sogar an
               jedes geschichtliche Werk, an jede Überlieferung einen dreifachen Hebel anzulegen:
               die Kenntniß der Zeit, die jener Zeit vorausgegangen ist, von welcher die
               Überlieferung berichtet; die Kenntniß der Zeit, die jener Zeit nachfolgte und
               gleichsam ein Product derselben gewesen; und endlich die Wahrheit, die jede
               Überlieferung theils durch ihr bloßes Dasein, theils durch ihre Eigenthümlichkeiten
               der Ansicht, der Auffassung, der Darstellung, in sich trägt. <pb n="86"/> Der
               Stützpunkt für jeden dieser Hebel ist die menschliche Natur, das Gewicht der eigene
               Geist des Forschers.</p>
            <p>»Ihre Ausdrücke erinnern mich daran, daß Sie vorhin sagten, Sie wären von Thibaut für
               die Mathematik gewonnen worden. Haben Sie sich mit dieser Wissenschaft viel
               beschäftigt?«</p>
            <p>Einige Jahre hindurch nach Zeit und Umständen ziemlich viel. Ich habe sogar selbst
               ein mathematisches Buch geschrieben, das ich bald, wie einen verlorenen Sohn, in die
               Welt hinein laufen zu lassen gedenke.</p>
            <p>»Um so mehr wundert mich, daß Sie diese erste aller Wissenschaften, in welcher Alles
               Gewißheit und Wahrheit ist, verlassen haben, um sich auf der Bahn der Geschichte zu
               versuchen, die bei jedem Schritte schwankt, und in einer Arbeit zu verharren, in
               welcher Sie, selbst mit drei Hebeln, nichts zu Tage fördern werden, das Ihnen nicht
               streitig gemacht werden könnte. Gewiß hat Johannes Müller Sie zu dieser Veränderung
               bestimmt.«</p>
            <p>Johannes Müller hat allerdings einen großen Einfluß auf mich gehabt. Er hat mich
               schneller zum Entschlusse gebracht. Aber auch ohne ihn würde ich mich für die
               Geschichte entschieden haben. Ich habe schon die Ehre gehabt, Ew. Excellenz zu sagen,
               daß die Geschichte meine erste Liebe gewesen sei, und die erste Liebe hält fest. Auch
               haben meine Verhältnisse mir nicht verstattet, mich z.B. durch die Beobachtung der
               Wunderwerke des Himmels zu ergötzen oder zu erbauen, <pb n="87"/> oder nur auf der
               Erde mich einer bedeutenden Anwendung meiner theoretischen Kenntnisse zu erfreuen,
               und bei dem beständigen Verkehren mit Zahlen, Buchstaben und Figuren ist mir, ich muß
               es gestehen, begegnet, was Mephistopheles dem Schüler bei seiner Gottähnlichkeit
               weissagt: es ist mir bei aller Wahrheit und Gewißheit recht herzlich bange
               geworden.</p>
            <p>»Giebt denn Ihnen die Geschichte, bei aller Ungewißheit, mehr Befriedigung, als die
               Wahrheit der Mathematik?«</p>
            <p>Freilich! Die Geschichte ist gleich befriedigend für den Geist und das Herz, für den
               Verstand und das Gemüth, und zugleich regt sie die Phantasie allgewaltig auf und
               treibt, wie zum Denken, so zum Dichten. Auch wüßte ich nicht, warum eine
               geschichtliche Wahrheit weniger wahr sein sollte, als eine mathematische.</p>
            <p>»Gewiß! nur kommt es darauf an, die Wahrheit herauszubringen. Könnte man die
               geschichtliche Wahrheit demonstriren, wie die mathematische, so wäre aller
               Unterschied verschwunden; so lange man das nicht kann, so lange wird wohl ein
               Unterschied bleiben, nicht zwischen dem, was wirklich wahr ist, sondern zwischen dem,
               was hier als wahr demonstrirt, dort als wahr angenommen wird. Was wirklich Geschichte
               ist, das ist auch wirklich wahr.«</p>
            <p>»Aber nicht alles ist wirklich geschehen, was uns als Geschichte dargeboten wird, und
               was wirklich geschehen, <pb n="88"/> das ist nicht so geschehen, wie es dargeboten
               wird, und was so geschehen ist, das ist nur ein geringes von dem, was überhaupt
               geschehen ist. – Sie wissen ohne Zweifel, warum Sir Walter Raleigh seine Geschichte
               nicht fortgesetzt, sondern das Manuscript ins Feuer geworfen hat?«</p>
            <p>O, ja, Ew Excellenz! Er that es, wie die Anekdote sagt –</p>
            <p>»Er sagt es selbst.«</p>
            <p>Das hab ich nicht gewußt; denn ich muß bekennen, daß ich noch nichts von Sir Walter
               gelesen habe. Dieser also warf die Handschrift ins Feuer, weil er Augenzeuge eines
               Vorganges gewesen war, den andere Augenzeugen, abweichend von einander, auch ganz
               anders erzählten, als er denselben selbst wahrgenommen hatte.</p>
            <p>»Das ist uns anderen wohl auch schon ebenso gegangen, und es wird in früheren Tagen
               nicht anders gewesen sein.«</p>
            <p>Mich wundert nur, daß Sir Walter eine besondere Erfahrung nöthig gehabt hat, um die
               Entdeckung zu machen, daß verschiedene Menschen jeden Gegenstand verschieden
               auffassen. Schon das alte Sprichwort: Duo, quum faciunt idem, welches doch gewiß
               ebensowohl vom Anschauen und Erzählen, als vom Handeln gilt, hätte ihm ja die große
               Wahrheit lehren können, und das Lesen mehrer Geschichtschreiber, welche denselben
               Gegenstand darstellen, hätte dieselbe bestätigen <pb n="89"/> mögen. Also, meine ich,
               hätte er sein Werk niemals anfangen, oder hätte es auch fortsetzen sollen.</p>
            <p>»Sir Walter wußte gewiß längst, was wir alle wissen; er war aber in dem alten
               Schlendrian fortgegangen. Jetzt nun, als er den Vorfall vor seiner Wohnung mit
               eigenen Augen angesehen und alsdann die verschiedenen, abweichenden, unwahren
               Erzählungen vernahm, jetzt trat ihm plötzlich der Gedanke, daß es keine Wahrheit in
               der Geschichte gebe, in die Seele, und sogleich faßte er in seinem Unmuth den
               Entschluß, nicht ferner mitzuwirken zur Erhaltung und Verbreitung des Truges, nicht
               ferner seinen Zeitgenossen von der Welt der Vergangenheit ein falsches, ein
               lügenhaftes Bild vorzuhalten.«</p>
            <p>Er muß aber doch, wie mir scheint, eine wunderliche Vorstellung von der Wahrheit der
               Geschichte gehabt haben; denn es versteht sich ja von selbst, daß der Historiker von
               den Begebenheiten und Ereignissen früherer Zeiten nichts anderes wissen kann, als was
               uns überliefert worden ist. Wenn er dieses redlich erforscht und ehrlich wiedergiebt,
               so, denk' ich, ist er alles Truges frei.</p>
            <p>»Aber der Trug bleibt. Er ist nicht Urheber der Lüge, aber der Verbreiter; nicht der
               Dieb, aber der Hehler. Die Lüge fällt nur auf eure sogenannten Quellen-Schriftsteller
               zurück.«</p>
            <p>Wenn diese Schriftsteller ehrlich und redlich aufgezeichnet haben, was sie wahrnahmen
               oder was zu<pb n="90"/> ihrer Kenntniß kam, so sind sie ebenso frei von Lug und Trug.
               Sie konnten nicht mehr geben, als sie hatten.</p>
            <p>»Die Lüge bleibt immer; sie ist nur abermals zurückgeworfen, und zurückgeworfen auf
               die Sache selbst, und wir bekommen stets ein unwahres, ein verzerrtes, ein schiefes
               und falsches Bild von der früheren Welt. Und besser wäre doch wohl, sich gar nicht um
               die Vergangenheit zu kümmern, als falsche, also unnütze und verwirrende Vorstellungen
               von derselben mit uns herumzutragen. Dadurch werden wir nur verführt, auch die Welt,
               in welcher wir leben, falsch aufzufassen und verkehrt in ihr und auf sie zu
               wirken.«</p>
            <p>Das wäre, wenn es so wäre, gewiß sehr schlimm; aber es würde auch zu dem Loose der
               Menschen gehören, und wir würden genöthigt sein, es zu tragen. Aber so ist es nicht.
               Die Abweichungen in den Erzählungen sind keineswegs sofort als falsche Angaben zu
               bezeichnen; sie entstehen vielmehr meistens daraus, daß der Eine etwas Anderes von
               dem Vorgange aufgefaßt hat, als der andere. Manches liegt auch in den Worten. Über
               den Ursprung und den Zusammenhang mögen Irrthümer vorkommen, weil weder jener noch
               dieser in die Augen fallen, sondern aus allgemeinen Notizen, aus Gerüchten, aus
               Vermuthungen erschlossen werden müssen. Zuweilen täuschen auch die Sinne, nach der
               Stellung der Zeugen. Dieser hält für schwarz, was dem Anderen als blau vorkommt
                  und<pb n="91"/> was dem dritten als grün erscheint. Über die eigentliche Thatsache
               aber, über das, was zunächst unser Interesse erregen muß, und was für spätere
               Ereignisse von der größten Bedeutung ist, weil es dieselben erzeugt oder bedingt,
               pflegen die verschiedenen Zeugen nicht von einander abzuweichen. Napoleons Bülletin
               mag etwas ganz anderes enthalten, als die österreichischen und russischen Berichte,
               und die Erzählungen der Officiere und Soldaten in den verschiedenen Heeren mögen vom
               Bülletin und von den Berichten abweichen, über die Thatsachen, die entscheidend sind
               und, weil sie entscheidend sind, der Geschichte angehören, über die Thatsachen, daß
               am 2. December 1805 eine Schlacht zwischen dem französisch-deutschen und dem
               russisch-österreichischen Heere bei Austerlitz stattgefunden, daß die Franzosen den
               Sieg gewonnen, daß die Russen sich nach Schlesien zurück gezogen, daß der Kaiser
               Franz hierauf im französischen Lager mit Napoleon eine Unterredung gehabt habe, daß
               hierauf zuerst ein Waffenstillstand und weiter ein Friede zu Preßburg abgeschlossen
               worden – über diese Thatsachen sind alle Nachrichten ebenso einig, als die
               Bedingungen des Friedens außer allem Zweifel stehen. Und so möchte ich gleichfalls
               glauben, daß selbst wegen des Ereignisses vor Raleigh's Wohnung die übrigen
               Augenzeugen mit ihm selbst und unter einander in vielem übereingestimmt haben: Ort,
               Zeit, Parteien (falls es Parteien gab), Ausgang und Folgen sind ohne Zweifel von
               allen auf gleiche Weise angegeben. Nun <pb n="92"/> will ich zwar keineswegs
               behaupten, daß die übrigen Erscheinungen, welche bei einem Ereigniß, z.B. bei der
               Schlacht von Austerlitz, vorkamen, ohne Bedeutung wären, und daß man deßwegen die
               Verschiedenheit der Angaben über dieselben auf sich beruhen lassen könnte, aber einen
               festen Anhalt gewähren doch jene Thatsachen unleugbar. Sie sind die Knochen, das
               Gerippe des Körpers, in einem besonderen Falle der Begebenheit, überhaupt der
               Geschichte. Die verschiedenen Angaben über die übrigen Erscheinungen, unter welchen
               und in welchen jene feststehenden Thatsachen stattfanden, hat der Historiker zuerst
               kritisch auf ihren wahren Werth zurückzuführen; er hat sie unter einander und mit den
               Thatsachen zu vergleichen; er hat sie, nach seinen Kenntnissen von der Lage und der
               Natur der Länder, von der Stellung der Völker zu einander, von der früheren und
               späteren Geschichte, von dem inneren Zustande der Staaten, von den Charakteren und
               den Gesinnungen der handelnden Menschen zu prüfen, und alsdann wird die Ungewißheit
               verschwinden, und dasjenige wird sich als die Wahrheit herausstellen, was er als
               geeignet zu Nerven, Fasern, Muskeln, Mark und Haut für jenes Gerippe erkennt, um
               dasselbe mit schaffendem Geist und künstlerischer Hand als einen lebendigen Leib
               hinzustellen.</p>
            <p>»Das wird freilich eine große Operation sein, aber was der Historiker nach solcher
               Plage für Wahrheit hält, ist immer nur für ihn, ist nur subjective <pb n="93"/>
               Wahrheit; unbestreitbare, objective Wahrheit ist es nicht.«</p>
            <p>Fichte beantwortete die Frage des Pilatus: was ist Wahrheit? – einmal mit folgenden
               Worten: Wahrheit ist, was nothwendig so gedacht werden muß, wie es gedacht ist, was
               schlechthin nicht anders gedacht werden kann.</p>
            <p>»Nämlich von Fichte oder von mir. Also hat ein jeder seine eigene Wahrheit. Die
               mathematische Wahrheit aber ist für Alle dieselbe.«</p>
            <p>Fichte erläuterte seinen Satz mit mathematischen Beispielen. Zwei zweimal gesetzt sei
               vier, weil es unmöglich sei, die Sache anders zu denken, sobald man nur wisse, was
               zwei und was vier. Er habe, sagte er, das Lachen nicht lassen können, als ihm zum
               ersten Male demonstrirt worden sei, daß vier Einheiten nicht mehr getrennt, sondern
               vereint gedacht, eben vier seien; denn das, habe er gemeint, verstehe sich ja von
               selbst und könne gar nicht anders gedacht werden. Und so würde alles, was nicht
               anders gedacht werden könne, nothwendig allgemein als Wahrheit erkannt werden, sobald
               es nur allgemein verstanden würde.</p>
            <p>»Da eben liegt es. Der Unterschied ist, daß die Mathematik jeden Menschen zwingen
               kann, anzuerkennen, daß alle rechte Winkel gleich sind, daß Sie hingegen in
               historischen Dingen mich niemals zwingen können, Ihrer Meinung zu sein.«</p>
            <p>Nein, aber ich glaube doch, daß ich jeden von der<pb n="94"/> Wahrheit zu überzeugen
               im Stande sein würde, der nicht etwa entschlossen wäre, sich nicht überzeugen zu
               lassen. Und das scheint mir ein Vorzug. Der Mathematiker zwingt die Menschen, die
               Wahrheit seiner Sätze anzunehmen, er unterwirft die Geister einem gewissen
               Fatalismus, bei welchem keine Freiheit der Entschließung möglich ist. Der Historiker
               läßt die Geister frei; er wendet sich an den ganzen Menschen, an Verstand, Herz und
               Gemüth, und will nur die freie Überzeugung gewinnen.</p>
            <p>»Man braucht wahrlich nicht den Widerspruch zu seinem Grundsatze gemacht zu haben, um
               den Gang der Dinge anders zu denken, als sie uns überliefert oder von irgend einem
               Historiker dargestellt worden sind oder dargestellt werden können. Und so lange
               dieses der Fall ist, so lange wird es verstattet sein, die Geschichte des Irrthums zu
               zeihen, und ihre Überlieferungen als falsch anzusehen.«</p>
            <p>Es leidet gar keinen Zweifel, daß auch der gelehrteste, redlichste, scharfsinnigste
               und geistreichste Historiker in Irrthümer verfallen kann, ja daß er in Irrthümer
               verfallen muß, weil auch er seinen Theil von dem allgemeinen Loose der Menschen zu
               tragen hat. Das ist aber auch kein Unglück. Lessing verbat sich ja die Wahrheit; er
               hielt das Suchen nach Wahrheit dem Menschen für zuträglicher, als die Wahrheit
               selbst. »Wenn,« sagt er irgendwo, »der liebe Gott vor mich hinträte und zu mir
               spräche: in der rechten Hand halte ich die Wahrheit, <pb n="95"/> in der linken den
               Irrthum; Lessing, wähle! so würde ich antworten: Vater, die Wahrheit ist für Dich,
               laß mir den Irrthum.« Und wenn nun auch ein Historiker in seinem redlichen Irrthume
               das Geschehene anders darstellt, als es geschehen ist, welcher Schaden ist zu
               fürchten? Das Geschehene wird dadurch nicht ungeschehen, daß ein Historiker es
               übergeht; es wird dadurch nicht verändert, weder in seinem Ursprunge, noch in seinem
               Wesen oder in seinen Folgen, daß ein Historiker es unrichtig ableitet, unrichtig
               verlaufen und unrichtig wirken läßt, sondern es behält in der Vergangenheit die
               Stelle, die es gehabt, nimmt den Raum ein, den es ausgefüllt, und kann den Einfluß
               aus die spätere Zeit nicht verlieren, den es einmal ausgeübt hat. Auch werden die
               Überlieferungen, welche ein Historiker unrichtig gedeutet und unrichtig benutzt hat,
               nicht zerstört, sondern sie liegen unverletzt für und für vor der Welt. Also kann ein
               anderer Historiker die Geschichte von Neuem bearbeiten und die Irrthümer des ersten
               berichtigen; und sollte er selbst in neue Irrthümer verfallen, so mag ein dritter
               hinzutreten, beide zurechtweisen und die Wahrheit herstellen, die er erkannt zu haben
               glaubt. Auf solche Weise kommt Leben in das Studium der Geschichte, Leben in die
               Geschichtschreibung, und der Geist findet Gelegenheit, sich zu üben und zu versuchen,
               desto öfter, je zahlreicher und je abweichender die Überlieferungen und die
               Bearbeitungen sind. Überlieferungen hingegen, wie Sir Walter <pb n="96"/> Raleigh sie
               gewollt zu haben scheint, nämlich eine vollkommene Übereinstimmung aller Zeugen nicht
               nur über die Hauptthatsachen, sondern auch über alle Umstände, über alle
               Erscheinungen, unter welchen die Thatsachen geschehen sind, würde den Tod in das
               Studium und in die Geschichtschreibung bringen, selbst wenn ihr Zeugniß eben so
               vollständig als einstimmig wäre. Wir hätten alsdann an Einer Überlieferung vollkommen
               genug, und die seelenvollste Wissenschaft würde zu einem langweiligen Gedächtnißkram
               hinabsinken, zu einer drückenden Masse von Namen, Zahlen und Notizen. Ein
               Gipsabdruck, von einer Leiche genommen, hat gewiß die größte Ähnlichkeit mit dem Bau
               des Gesichtes des Hingeschiedenen, aber es ist eine seelenlose Larve, die uns nimmer
               das Bild des Mannes gewähren wird, wie er dagestanden hat voll von Leben und Kraft.
               Viel lieber will ich die Büste besitzen, welche der Künstler mit freiem Geist und
               freier Hand geschaffen hat, um den Charakter des Mannes, seinen Geist und seinen
               Willen, ja sein ganzes Leben und Sein hineinzulegen; und es verdrießt mich nicht, daß
               etwa das Wärzchen fehlt, das jene Larve getreulich aufgenommen hat. So will ich auch
               in der Geschichtschreibung nicht die nackte, todte, aber treue Wirklichkeit, sondern
               eine lebensvolle, farbenreiche Welt, welche die unzweifelhaften Thatsachen unverkürzt
               und unentstellt darbietet, aber mit poetischem Geist aufgefaßt und mit künstlerischer
               Hand ausgearbeitet.</p>
            <p>»Sie machen also den Historiker zum Dichter.«</p>
            <pb n="97"/>
            <p>Da ich selbst noch nichts in der Geschichte geleistet habe, Ew. Excellenz, so darf
               ich ja wohl meine Meinung aussprechen; denn ich rede nicht pro domo mea. Ich glaube
               wirklich, daß Geschichte nicht würdig geschrieben werden könne, ohne eine wahre <hi rend="italic">poiêsis</hi>, und daß Niemand ein Historiker sein könne im schönsten
               Sinne des Wortes, dem die schöpferische oder dichterische Kraft fehlt. Denn er muß ja
               die Welt der Vergangenheit vor Augen haben, in welcher die Ereignisse stattfanden,
               die er darstellen will, und die er nur in der Anschauung dieser Welt darstellen und
               in ihrer ganzen und ächten Bedeutung darstellen kann. Diese Welt aber wird ihm nicht
               zur Anschauung dargeboten, sondern er muß sie schaffen, um sie anschauen zu
               können.</p>
            <p>»Wenn man auch dieses zugäbe, so würde doch ein großer Unterschied zwischen dem
               Dichter und dem Historiker bleiben. Der Dichter schafft seine Welt frei, nach seiner
               eigenen Idee, und darum kann er sie vollkommen und vollendet hinstellen, der
               Historiker ist gebunden; denn er muß seine Welt so aufbauen, daß die sämmtlichen
               Bruchstücke hineinpassen, welche die Geschichte auf uns gebracht hat. Deßwegen wird
               er niemals ein vollkommenes Werk liefern können, sondern immer wird die Mühe des
               Suchens, des Sammelns, des Flickens und Leimens sichtbar bleiben.«</p>
            <p>Um so größer ist die Aufgabe des Historikers, um so schwieriger seine Arbeit, um so
               mehr verdient ein gelungenes geschichtliches Werk Dank, Ehre und Preis, <pb n="98"/>
               ein weniger gelungenes Nachsicht und Schonung. Auch darf nicht übersehen werden, daß
               der Dichter nur seine eigene Idee, so tief und groß, als die Kraft seines Geistes sie
               zu fassen vermag, darzustellen sucht, der Historiker aber die Idee Gottes, wie sie
               sich im Leben der Menschen offenbart hat.</p>
            <p>»Am Ende steht Ihnen der Historiker über dem Dichter.«</p>
            <p>Ja nicht, Ew. Excellenz! Ich kann mich überhaupt mit der Stufenleiter, auf welche man
               die Geister zu stellen pflegt, nicht recht vertragen, und möchte glauben, daß die
               Bahnen des Geistes nicht unter einander gebaut sind, sondern neben einander
               fortlaufen. Jedenfalls glaube ich, daß derjenige, der Tüchtiges in der Geschichte
               leistet, niemanden seine Stelle zu beneiden brauche.</p>
            <p>»Wenn ich nun aber aus Ihren Bemerkungen über geschichtliche Forschung und
               Geschichtschreibung das Resultat ziehe, so scheint doch, mit Schillers Worten, der
               langen Rede kurzer Sinn zu sein, daß Faust recht habe:</p>
            <quote>
               <p> Was man den Geist der Zeiten heißt,</p>
               <p> Das ist im Grund der Herren eigner Geist,</p>
               <p> In dem die Zeiten sich bespiegeln.«</p>
            </quote>
            <p>Mit diesem classischen Spruche bin ich vollkommen einverstanden. Wenn uns aber die
               Herren Geist geben und wäre es auch der eigene, und wenn sie uns in diesem Geiste das
               Spiegelbild der Zeiten <pb n="99"/> zeigen, so können wir, denke ich, einigermaßen
               zufrieden sein.</p>
            <p>»Aber nun doch noch eine Frage. Was wollen Sie denn zuletzt mit Ihrer Geschichte, mit
               allen diesen historischen Wahrheiten, Irrthümern, Dichtungen? Welches ist das
               endliche Ziel Ihrer Studien und Ihrer Bestrebungen?«</p>
            <p>Das ist eine große Frage, Ew. Excellenz, die eine weitläufige Antwort nothwendig
               macht. In der Kürze wüßte ich sie in der That nicht besser zu beantworten als mit
               Faust's Worten:</p>
            <lb/>
            <quote>
               <p> – Was der ganzen Menschheit zugetheilt ist,</p>
               <p> Will ich in meinem inneren Selbsterkennen.</p>
            </quote>
            <lb/>
            <p>»Genießen, wollen Sie sagen.«</p>
            <p>Ew. Excellenz halten's zu Gnaden: ich möchte doch bei dem Erkennen bleiben, und mich
               mit dem Genusse begnügen, den etwa das Erkennen abwirft. Das Erkannte aber möchte ich
               alsdann durch Lehre und Schrift mittheilen. Übrigens darf ich wohl nicht hinzufügen,
               daß ich natürlich nur von meinem Wunsch und Willen gesprochen habe; das Vollbringen
               liegt nur zum kleinsten Theil in des Menschen Hand. Aber in magnis voluisse sat
               est.</p>
            <p>»Ja, ja. Wir haben nunmehr Stoff zu vielen künftigen Unterhaltungen. Aber es ist
               schon weit am Tage, wir müssen's dießmal unterbrechen.«</p>
            <p>Indem ich nun meine Entlassung zu nehmen gedachte, sagte ich ungefähr folgende Worte:
               Ich kann<pb n="100"/> nicht aussprechen, mit welchen Gefühlen ich von Ew. Excellenz
               scheide. Der gestrige Abend hatte mir die Brust mit der heitersten Freude angefüllt,
               und mit die ser Freude trat ich diesen Morgen bei Ihnen ein. Im Laufe des Gespräches
               aber ist ein Schatten in diese reine Heiterkeit gefallen, dem ich nicht auszuweichen
               vermocht habe, und der mich jetzt, da ich Ew. Excellenz verlassen soll, etwas stark
               zu incommodiren anfängt.</p>
            <p>»Wie so, Lieber? Was ist denn das?«</p>
            <p>Seit ich die Vocation nach Jena angenommen hatte, hat mich der Gedanke begleitet, daß
               mir nun auch das Glück beschieden sein möchte, nach welchem ich mich schon lange
               gesehnt hatte, das Glück, in die Nähe Ew. Excellenz zu kommen, Sie zu sehen, Sie zu
               sprechen. Und doch vermochte ich die Erfüllung dieses Wunsches nicht ohne große
               Ängstlichkeit zu denken. Zu meiner Sehnsucht mischte sich, bei meiner Verehrung und
               Be-wunderung des Fürsten der Dichter, ich möchte sagen, eine heilige Scheu. Ich
               fürchtete, daß ich, wenn mir einmal die Ehre zu theil werden möchte, Ew. Excellenz
               vorgestellt zu werden, wie ein Berauschter vor Ihnen erscheinen möchte, unbehülflich,
               hölzern, verwirrt, tölpelhaft. Der gestrige Abend hat mich nun über alle Verlegenheit
               rasch und glücklich hinweg gerissen, aber ich fürchte, er hat mich zu weit
               hinweggerissen; ich fürchte, daß ich heute gesprochen habe, wie ich nicht hätte
               sprechen sollen. Ich bin aber in die Rednerei hineingekommen, <pb n="101"/> ich weiß
               selbst nicht wie. Ich habe wohl gefühlt, daß ich nicht hätte hinein kommen sollen, da
               ich aber einmal hinein gekommen war, so vermochte ich mich nicht wieder hinaus zu
               finden. Was ich Irriges gesagt haben mag, das werden Ew. Excellenz gewiß nicht
               beachtet haben, aber ich bitte so unterthänig als herzlich, mir auch zu Gnaden zu
               halten, was etwa Ungebührliches und Ungehöriges vorgekommen ist.</p>
            <p>»Ei, lieber Herr Professor, seien Sie darüber ganz ruhig. Wir haben unter vier Augen
               gesprochen, im Ernst und im Scherz, und ich wüßte nicht, was wir, einer dem anderen,
               vorzuwerfen oder übel zu nehmen hätten. Unser Gespräch hat mich interessirt und
               unterhalten, sonst würde es wohl auch nicht so lange gedauert haben. Ich habe in
               Ihnen einen jungen Mann kennen gelernt, der klar sehen will, der sich nicht durch
               hohle Worte verwirren und nicht durch Blendwerke irre führen läßt. Sie streben eifrig
               nach Wahrheit, ohne der Poesie entfremdet zu sein, selbst ihre täuschenden Gebilde
               mögen Sie wohl leiden. Das ist löblich und gut. In Ihrem wissenschaftlichen Treiben
               sind Sie auch auf gutem, auf dem rechten Wege. Fahren Sie fort, in der Geschichte zu
               leben und kühn in die vergangenen Zeiten zu schauen, ungestört von den Wirrungen der
               Gegenwart. Forschen Sie mit Anstrengung aller Kräfte in den Jahrbüchern der Völker;
               theilen Sie ehrlich und redlich mit, ohne alle Nebenabsicht, was Sie durch Ihre
               Forschung als wahr erkannt zu haben glauben, in Wort <pb n="102"/> und Schrift; in
               Ihrer Darstellung aber machen Sie sich frei von jedem Vorbilde, und geben Sie
               namentjede Hämmerung und Verrenkung auf, die an Johannes Müller, der selbst nur ein
               Nachahmer von Tacitus ist, erinnern könnte; überhaupt fröhnen Sie nicht der
               Geschmacklosigkeit der Zeit und verachten Sie die Weisheit, die in den s. g.
               literärischen Blättern altklug verkündigt zu werden pflegt. Schreiben Sie vielmehr
               klar und einfach, ohne Scheu vor einem poetischen Anflug, und ziehen Sie eine bequeme
               Entwickelung der geschraubten Kürze vor, die man schlagend zu nennen und hoch zu
               bewundern pflegt. Sie werden späteren Geschlechtern gefallen, wenn Sie auch den Tadel
               Ihrer Zeitgenossen zu erdulden haben sollten. Jedenfalls hoffe ich von Ihrer
               Anstellung in Jena Gutes für Sie selbst und für die Universität. Und nun« (mir die
               Hand reichend) »leben Sie recht wohl. Auf baldiges Wiedersehen!«<anchor xml:id="graef_1065_end"/></p>
            <p>Ich mochte mich 12 bis 16 Schritte entfernt haben, als Goethe mir nachrief: »Herr
               Professor Luden.« – Rasch kehrte ich um, und fragte nach seinen Befehlen. »Ich habe
               Sie,« sagte er »gebeten, mich in Weimar zu besuchen, habe aber vergessen
               hinzuzusetzen: kehren Sie ja nicht in einem Wirthshause ein, sondern fahren Sie bei
               mir vor. Es soll immer ein Couvert für Sie bereit gehalten werden, und so oft Sie
               über Nacht in Weimar bleiben können und wollen, sollen Sie auch ein Bette finden. Und
               so noch einmal: leben Sie recht wohl!«</p>
            <lb/>
            <p>
               <anchor xml:id="F57"/>
               <ref target="#N57">1</ref> Diese Verse sind wohl nicht ganz richtig, obgleich ich sie
               oft ins Gedächtniß zurückgerufen habe. Nur den Reim glaube ich als ächt bezeichnen zu
               können, und den Sinn gewiß.</p>
            <pb n="103"/>
            <lb/>
         </div>
         <pb n="231"/>
         <div type="conversation">
            <head>
               <num type="biedermann-1">386.</num> <lb/>Mit <persName>Friedrich von
                  Müller</persName>
               <lb/>
               <date when="1808-12-14">1808, 14. December.</date>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Bei Goethe. »Ich studire,« sprach er, »jetzt die ältere
               französische Literatur ganz gründlich wieder, um ein ernstes Wort mit den Franzosen
               reden zu können. Welche unendliche Cultur,« rief er, »ist schon an ihnen
               vorübergegangen zu einer Zeit, wo wir Deutsche noch <pb n="232"/> ungeschlachte
               Bursche waren. Deutschland ist nichts, aber jeder einzelne Deutsche ist viel, und
               doch bilden sich letztere gerade das Umgekehrte ein. Verpflanzt und zerstreut wie die
               Juden in alle Welt müssen die Deutschen werden, um die Masse des Guten ganz und zum
               Heile aller Nationen zu entwickeln, die in ihnen liegt.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1095_end" xml:id="graef_1095"/>Hierauf kam
               er auf J. H. Voß zu sprechen, dessen Charakter sich erst später »versteinert« habe.
               »Für seine Angriffe in der Recension über ›des Knaben Wunderhorn‹ [Morgenblatt 1808
               Nr. 283 f.] <rs>will ich ihn auch noch einst auf den Blocksberg citiren</rs>.«<anchor xml:id="graef_1095_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zum Behufe der geschichtlichen Ausarbeitung über die
               Farbenlehre studirte Goethe die Zeitgeschichte aller einschlagenden großen
               Schriftsteller. Wie er jene ansah, davon gab er mir eine Probe durch die Einleitung
               zu Roger Baco's Leben (geb. 1214). »Auf so heiterm Grunde,« setzte er hinzu, »lasse
               ich nun die Figur selbst hervortreten. Welch eine Welt von Herrlichkeit liegt in den
               Wissenschaften! Wie immer reicher findet man sie! Wie viel Klügeres, Größeres,
               Edleres hat gelebt, und wir Zeitlinge bilden uns ein, allein klug zu sein. Ein Volk,
               das ein ›Morgenblatt‹, eine ›elegante Zeitung‹, einen ›Freimüthigen‹ hat, ist schon
               rein verloren. Wie hundertmal besser ist die so verschrieene Romanlectüre, die doch
               eine ungeheuer weite, wenngleich nicht solide Bildung hervorgebracht hat!«</p>
            <pb n="233"/>
            <lb/>
         </div>
         <pb n="344"/>
         <div type="conversation">
            <head>
               <num type="biedermann-1">509.</num> <lb/>Mit <persName>Friedrich Wilhelm
                  Riemer</persName>
               <lb/>
               <date when="1810-11-13">1810, 13. November.</date>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1108_end" xml:id="graef_1108"/>Mittags mit Goethe allein gegessen. <rs>Über die Aufführung und
               Besetzung von Faust</rs>.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Beides wurde nachher von mir und Wolff noch näher verabredet
               und das Taschenexemplar danach eingerichtet, wenigstens zum Theil.<anchor xml:id="graef_1108_end"/></p>
            <pb n="345"/>
            <lb/>
         </div>
         <pb n="348"/>
         <div type="conversation">
            <head>
               <num type="biedermann-1">517.</num></head> 
               <head><date>1810, Ende December.</date></head>
            <head>Mit <persName>Pauline Gotter</persName></head>
            
            <p rend="indentchar-m4n0">Wir waren einen Tag in Weimar. Er [Goethe] besuchte uns
               gleich; dann ging ich mit ihm in's Theater, wo uns ein schlechtes Stück völlige
               Freiheit ließ, uns nach einer so langen Trennung recht angelegentlich zu unterhalten.
               Er schrieb früher: die Zeit und die Abwesenheit hätten nichts an ihm und seinen
               Gesinnungen verändert, und ich fand es auch wahr: er schien ebenso herzlich, ebenso
               liebevoll, wie sonst, was mich innig freute, wenn auch die lebhaftern Versicherungen
               seiner Zuneigung mich stets beschämen; denn ich fühle recht gut, daß ich sie mehr dem
               zufälligen Zusammentreffen der Umstände, als mir selbst zu verdanken habe. Ich habe
               Goethen von Ihnen, werther Freund [Schelling]! Grüße gebracht, die er schönstens
               erwiederte; er freute sich sehr, daß ich ihm sagen konnte, sie hätten sich mit seiner
               Farbenlehre diesen Sommer beschäftigt, und er äußerte sehr lebhaft den Wunsch, einmal
               mündlich mit Ihnen darüber sprechen zu können. Künftige Woche haben wir die frohe
               Aussicht, ihn ganz in unsere Nähe <pb n="349"/> zu bekommen: er bringt vierzehn Tage
               in Jena zu, um an Hackert's Leben fleißig zu arbeiten, das die Ostermesse erscheinen
               soll. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1114_end" xml:id="graef_1114"/>Er
               hat von Dresden aus <rs>Compositionen zu seinem »Faust« erhalten</rs>, mit denen er sehr
               zufrieden ist: die Hexenküche und den Spaziergang vorstellend.<anchor xml:id="graef_1114_end"/></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>