<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/389821/">
   <revisionDesc>
      <change when="2012-11-13" who="henzel">encoded</change>
      <change when="2013-01-15" who="henzel">imported</change>
      <change when="2013-01-15" who="henzel">aktualisiert</change>
      <change when="2014-05-30" who="bruening">P60 Zahmes Xenion</change>
      <change when="2014-10-16" who="pravida">headnote</change>
      <change when="2015-06-17" who="koehler">minimal headnote</change>
      <change when="2016-09-22" who="bruening">Sigle geändert (wegen 1 H.6)</change>
   </revisionDesc>
   <metadata>
      <headNote>Einzelblatt. - Versentwürfe zu ‚Faust I‘.</headNote>
      <note>Einzelblatt, 2 beschriebene Seiten. - Seite 1-2: Versentwürfe zu ‚Faust I‘ (eigenhändig, Tinte und Bleistift).</note>
      <repository>gsa</repository>
      <idno type="faustedition">1 H.15</idno>
      <idno type="gsa_1">GSA 25/XVII,2,25</idno>
      <idno type="gsa_2">GSA 25/W 1399</idno>
      <idno type="gsa_ident">389821</idno>
      <idno type="wa_faust">none</idno>
      <idno type="bohnenkamp">H P54</idno>
      <!-- P54, Hecker 24 -->
      <!-- P55, Hecker 31 -->
      <!-- P56, Hecker 32 -->
      <!-- P57, Hecker 25 -->
      <!-- P58, Hecker 26 -->
      <!-- P59, Hecker 27 -->
      <!-- P60 -->
      <!-- P61, Hecker 30 -->
      <textTranscript uri="389821.xml"/>
      <classification>Sammelblatt</classification>
      <condition>am linken Rand mehrfach eingerissen, fleckig</condition>
      <dimensions>
         <width unit="mm">177</width>
         <height unit="mm">225</height>
      </dimensions>
      <format>4</format>
      <edges>cut</edges>
      <paperType>Briefpapier</paperType>
      <paperColour>hellgelb</paperColour>
      <chainLines unit="mm">27</chainLines>
      <paperMill>n.s.</paperMill>
      <watermarkID fragment="a_u" cert="high">C &amp; I HONIG unter Wappen mit Bienenkorb</watermarkID>
      <note>angeschnittenes Wasserzeichen</note>
      <!-- (vgl. H P6), angeschnitten -->
      <countermarkID>none</countermarkID>
      <references>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 311f., 313</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 107</reference>
         <!-- Erstdruck nicht etwa in C3 -->
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 312<!-- P54-59 -->,
            313<!-- P60-61 --></reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/krogmann1932a">S. 55f.</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 107f.</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 545f.</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 311f.</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/krogmann1932a">S. 55f.</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 109-111</reference>
      </references>
      <note>Zur Überlieferung des Paralipomenons 60 als Teil der Zahmen Xenien (V. 167–170) vgl.
         faust://bibliography/wa_I_3, S. 437 sowie faust://bibliography/wa_I_53, S. 553. Erstdruck
         der Verse des Paralipomenons 60 <!--nicht in C.1, Bd. 3, S. 251
         (faust://bibliography/bohnenkamp1994, S. 107), sondern--> in Kunst und Alterthum, Bd. 2, H. 3,
         S. 91. Zur Vorbereitung dieses Drucks vgl. faust://bibliography/graef1901-1914_II_2, S.
         263f.</note>
   </metadata>
   <disjunctLeaf>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="0002.xml"/>
         </metadata>
      </page>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="0003.xml"/>
         </metadata>
      </page>
   </disjunctLeaf>
   <f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
      <f:abrDissertation>
         <kommentar xmlns="">
            <p> Bei diesem Sammelblatt handelt es sich um das zweite überlieferte Blatt, dessen Papier zu dem des Urmanuskripts paßt (vgl. H P6, hier S. 103). Die verschiedenen Einträge in Blei und
               Tinte sind nicht in einem Zuge niedergeschrieben worden; die drei vierzeiligen Tinteneinträge stehen über entsprechenden, zum Teil abweichenden Bleientwürfen, die auf diese Weise nach
               einem bei Goethe üblichen Verfahren `fixirt' wurden. </p>
            <p>Das Alter der Einträge ist umstritten. Möglicherweise handelte es sich hier um ein leeres Blatt des Urmanuskripts, das Goethe mit nach Italien nahm und erst dort beschrieb. Während
               Schmidt (WA I,14,311f.), Pniower (Einige Faustparalipomena, S. 424-430), Hanna Fischer-Lamberg (Zur Datierung des Urfaust, S. 393ff.) und andere die Einträge für vorweimarisch halten,
               verlegen Krogmann (Goethes Urfaust, S. 14) und Binder (Und was der ganzen Menschheit, S. 108f.) sie in die Zeit der italienischen `Faust'-Arbeiten. Petsch (Zur Chronologie, S. 244) hält
               eine sichere Zuordnung nicht für möglich. Erich Schmidt weist einerseits auf die "nicht so unverkennbare Jugendschrift" der ersten Einträge (WA I,14,311), andererseits aber auf den
               "Jugendstil" der Einträge P55 und P56. Ähnlich argumentiert Hanna Fischer-Lamberg in ihrer Untersuchung `Zur Datierung der ältesten Szenen des Urfaust': Sie hält zumindest P56 und P60
               für Verse der Sturm-und-Drang-Zeit. In ihrer Untersuchung weist Fischer-Lamberg auf Parallelen zwischen einem Brief Goethes vom 26. Januar 1773 (an Kestner, WA IV,2,59), `Faust. Frühe
               Fassung', Vers 378f., Vers 186 und P60: "Die Bedeutung dieser Parallele erschöpft sich nun keineswegs in einer vielleicht zufälligen sprachlichen Übereinstimmung. Denn die Verurteilung,
               die in beiden [in allen drei] Fällen mit der Metapher `Ragout' ausgedrückt wird, ist eine prinzipielle und bezieht sich auf das gleiche Problem. Sie bedeutet die entschiedene Ablehnung
               jeglicher toten Gelehrsamkeit, der äußerlichen Aneignung von Wissensstoff [...]" (Fischer-Lamberg, Zur Datierung des Urfaust, S. 394).</p>
            <p>Zusammenfassend hält Nollendorfs fest: "Die von Schmidt und Fischer-Lamberg angeführten Argumente genügen, um wenigstens einen Teil der Paralipomena der Frankfurter Zeit zuzuschreiben."
               (Nollendorfs, Streit um den Urfaust, S. 56.) Allerdings stehen gerade die für die ältesten gehaltenen Einträge mitten auf dem Blatt: wenn die Niederschrift von P56 und P60 für
               vorweimarisch erklärt wird, müßte das auch für P54, P55, P58, P59 und P61 gelten: Duktus und Anordnung sprechen nur im Fall von P57 und V. 4166f. für spätere Nachträge.</p>
            <p>Auch zur Einordnung der auf diesem Blatt versammelten Splitter in den Zusammenhang des `Faust' werden unterschiedliche Auffassungen vertreten. Während Gräf die Splitter für "nicht näher
               bestimmbar" hält (Gräf, Faust-Ausgabe, S. 562; ähnlich auch Erich Schmidt, vgl. `Faust in ursprünglicher Gestalt', Einleitung, S. IX) und Witkowski sie allgemein als
               "Mephistopheles-Schnitzel, wohl zu gelegentlicher Verwendung im Faust gesammelt" (Witkowski, S. 439) charakterisiert, haben andere Forscher genauere Zuordnungen unternommen. So
               verweisen etwa Pniower (Einige Faustparalipomena, S. 425), Harnack (Über die Entstehung des Faust, S. 67) und</p>
            <p> Nachlaßstücke bis zum Erscheinen des Ersten Teils</p>
            <p>wieder Binder (Und was der ganzen Menschheit, S. 105-109) auf einen Zusammenhang der hier gesammelten Splitter mit der geplanten Vertragsszene. Ein großer Teil dieser Textsplitter läßt
               sich auf ein für den ganzen `Faust' zentrales Thema, die Situation des Menschen zwischen Vernunftwesen und Tier beziehen: "Der Mensch ist gar erbarmlich dran" (Z. 2). (Vgl. dazu auch
               Grumach, Prolog und Epilog.) Die Textbruchstücke dieses Sammelblattes lassen sich wiederum überwiegend Mephistopheles zuordnen.</p>
            <p>Z. 1-4 <b>(P54)</b>: Mit Tinte über älterem, z. T. abweichendem Bleientwurf. Die letzte Zeile lautet in der Bleistiftfassung: "Ihm frech das bischen Sicherheit zu rauben".
               Vorweimarisch? Mephistopheles zuzuschreiben? Karsten sieht diese Verse als Antwort Fausts auf Mephistos "Glaub' unser einem, dieses Ganze/ Ist nur für einen Gott gemacht!" (V. 1780f.)
               und schließt daraus auf eine vorweimarische Entstehung dieser Szene (Gustav Karsten, Fauststudien, S. 311f.), für die Binder jedoch die Zeit der Wiederaufnahme der `Faust'-Arbeit in
               Italien wahrscheinlich gemacht hat. (Binder, Und was der ganzen Menschheit, S. 105-113.)</p>
            <p>Z. 5-8 <b>(P55)</b>: Pniower, der auf die Verwandtschaft mit V. 1806ff. und 1776ff. verweist, wendet sich gegen den Vorschlag Witkowskis, dieses Fragment unter die Entwürfe zur
               `Walpurgisnacht' zu reihen: "Denn da ihm in der Handschrift eines folgt, das schon seine Sprache in die Frankfurter Zeit weist (hurrliburli), so kann es nicht in die 90er Jahre
               gehören." (Pniower, [Rezension zu] Witkowski, S. 828.) Einen Zusammenhang mit der Szene `Wald und Höhle' hält Sarauw "für wahrscheinlicher" (Faustchronologie, S. 25). Grumach weist auf
               die "dialektische Spannung zwischen Gottgleichheit und -ungleichheit, die danach die alten wie die neugeschaffenen Partien durchzieht" (Prolog und Epilog, S. 101, Fußnote 97).</p>
            <p>Z. 9-12 <b>(P56)</b>: Ebenfalls mit Tinte über älterem Bleientwurf; wird auch aus stilistischen Gründen von Erich Schmidt und Hanna Fischer-Lamberg der Frankfurter Zeit zugerechnet. Der
               Ausdruck "hurrliburli" findet sich besonders häufig im Frühjahr 1773. Vgl. Prolog zum Puppenspiel (etwa März 1773), an Kestner 25.4. 1773, Pater Brey, V. 245 (April/Mai 1773). Pniower
               sieht hier eine Vorstufe des Mephisto-Monologs V. 1851-1867, Sarauw dagegen (Faustchronologie, S. 2428) schlägt eine Einordnung in die Lücke zwischen Valentins Tod und der Szene `Trüber
               Tag' vor und entdeckt in diesem Bruchstück den "Urkeim von `Walpurgis'" (S. 27) und die "älteste Andeutung der Wette" (S. 28).</p>
            <p>Z. 10 hurrliburli] Interjektion zum Ausdruck bestürzender Eile (vgl. DWB 10, 1967).</p>
            <p>Z. 13f. <b>(P57)</b>: Möglicherweise später nachgetragen.</p>
            <p>Z. 15f.: Wahrscheinlich später nachgetragene Verse. Nach Morris (Walpurgisnacht, S. 75) stellen diese zwei Verse "den Keim und die erste Formulierung von Nicolais Erscheinen vor dem
               Satan vor."</p>
            <p>Z. 17 etwa zu 8] Im Zusammenhang mit dem nicht überlieferten numerierten Schema zum `Faust' stehender Hinweis, der diese Verse nach dem "ad 6" signierten Paralipomenon 8 (vgl. hier S.
               132) einordnen würde?</p>
            <p> Z. 18-20 <b>(P58)</b> und Z. 21f. <b>(P59)</b>: Beide Einträge thematisieren das Gegensatzpaar erkennen/genießen, das für das Drama und seinen Protagonisten eine wichtige Rolle spielt.
               (Vgl. dazu Frandsen-Roeger, Erkenntnis und Genuß.) Vgl. auch P1, hier S. 221. Binder verweist für P58 und P59 auf einen Zusammenhang mit V. 1770 der Paktszene (Und was der ganzen
               Menschheit, S. 108f.). </p>
            <p>Z. 21: WA gibt "der große" (von Hecker korrigiert zu "der Größte").</p>
            <p>Z. 23-27 <b>(P60)</b>: Vgl. Goethe an Kestner auf die Nachricht, Lotte wolle ein philosophisches Buch lesen: "[...] und gebt ihr das Buch, und wenn sie ein Blatt drinne herabliest so
               will ich _ Carte blanche für das scheuslichste Ragout das der Teufel erfinden mag _ fressen will ichs [...]" (27. 1. 1773; WA IV,2,59). Vgl. auch V. 539, der sich schon in der `Frühen
               Fassung' findet.</p>
            <p>Zuerst veröffentlicht wurde dieser Vierzeiler als `Zahme Xenie' in Goethes Zeitschrift `Über Kunst und Altertum' im Jahre 1820; wieder abgedruckt in der Sammlung der `Zahmen Xenien' von
               1827 (WA I,3,239).</p>
            <p>Hecker faßt _ vermutlich weil sie im Schreibmaterial nicht mit Z. 24-27 übereinstimmt _ Z. 23 als isoliertes Bruchstück auf und veröffentlicht es als Paralipomenon Nr. 28. Die Zeilen
               24-27 sind jedoch mit Tinte über einen älteren Bleistiftentwurf geschrieben, und in diesen Zusammenhang gehört auch Z. 23.</p>
            <p>Z. 28-34 <b>(P61)</b>: Vgl. P19 auf H P10, hier S. 121.</p>
            <p>Z. 31 Wundermann] außerordentlicher, häufig besonders frommer Mensch; hier wohl in der Bedeutung Zauberer, Magier _ schon im Sinne von `Scharlatan'? (Vgl. DWB 30, 1925-27.)</p>
            <p>Z. 33f.: WA gibt "Und dankt dafür wenn ... [unleserlich] / Und ... [unleserlich]"; Hecker "Und ... [unleserlich] daß man es halb verstanden".</p>
         </kommentar>
      </f:abrDissertation>
   </f:metadataImport>
</archivalDocument>