<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
   xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
   xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA III 7</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-12" who="Krause">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <!--Testimony graef_1206-->
         <pb n="53"/>
         <div type="diaryentry">
            <p rend="indentchar-m0n4">
               <date when="1819-06-02"/>2. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1206_end"
                  xml:id="graef_1206"/>Nebenstehender Brief. <hi rend="italic">Herrn Grafen
                  Brühl</hi>, wegen <rs>Aufführung des Fausts</rs>, nach Berlin.<anchor
                  xml:id="graef_1206_end"/> Della Valle abgeschlossen. Abschrift gefördert. Um 11
               Uhr gebadet. Zwey Griechen von Leipzig kommend. Mittag Prof. Renner.</p>
         </div>
         <!--Testimony graef_1207-->
         <pb n="61"/>
         <div type="diaryentry">
            <p rend="indentchar-m0n4">
               <date when="1819-06-25"/>25. Ging Zelter fort. Morphologische Botanik. <milestone
                  unit="testimony" spanTo="#graef_1207_end" xml:id="graef_1207"/>Schauspieler Wolff
               von Berlin. Mit demselben <rs>Theatralia, besonders auf Faust bezüglich,
                  durchgesprochen</rs>. Mittags derselbe und Prof. Riemer. Blieben lange
                  zusammen.<anchor xml:id="graef_1207_end"/> 28. Revisionsbogen von Jena. Abends
               allein. Las Clytämnestra, ein Trauerspiel, Probestückchen junger Berliner
               Dichter.</p>
         </div>
         <!--Testimony graef_1208-->
         <pb n="62"/>
         <div type="diaryentry">
            <p rend="indentchar-m0n4">
               <date when="1819-06-27"/>
               <hi rend="bold">27.</hi> Die nächsten Geschäfte geordnet und überdacht, Promemoria
                  <hi rend="italic">an Serenissimum</hi> wegen der Bibliotheksangelegenheit.
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1208_end" xml:id="graef_1208"/>Einiges
               zu <rs>Faust für Fürst Radziwill</rs>.<anchor xml:id="graef_1208_end"/> 29.
               Revisionsbogen. Prof. Zelter. Zu den Prinzessinnen zur Tafel. Nach Hause. Sodann mit
               Zelter gegen Dornburg spazieren gefahren. Zu Major von Knebel, wo Obrist von Lynkers
               waren. Mit Zelter zu Frommanns, Unterhaltung über Mara, Catalani und mehrere
               Sängerinnen.</p>
         </div>
         <!--Testimony graef_1209-->
         <pb n="65"/>
         <div type="diaryentry">
            <p rend="indentchar-m0n4">
               <date when="1819-07-04"/>
               <hi rend="bold">4.</hi> Früh nach Weimar gefahren. Notiz von einem gestern Abend
               erschienenen Cometen noch Nordwesten. Den Tag mit den Kindern zugebracht; an
               Erzählungen von der Reise; mancherley Geschenke und Documente daher. Mancherley
               eingepackt. Um 7 Uhr abgefahren, auf der Höhe von Kötschau des Nachts den Cometen
               gesehen. – An <hi rend="italic">
                  <pb n="66"/> Madame Weppen</hi>, Wickershausen bey Northeim. <milestone
                  unit="testimony" spanTo="#graef_1209_end" xml:id="graef_1209"/>
               <hi rend="italic">An Regisseur Wolff</hi> nach Berlin, mit <rs>Ergänzungen zu
                  Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1209_end"/>
               <hi rend="italic">Geheime Legationsrath Conta</hi> Promemoria und Acten wegen des
               Deputats für die Litteraturzeitung.</p>
         </div>
         <!--Testimony graef_1211-->
         <pb n="76"/>
         <div type="diaryentry">
            <p rend="indentchar-m0n4">
               <date when="1819-07-31"/>31. Allerley kleine Expeditionen. 10. Correcturbogen von der
               Morphologie nach Jena. Kräuter rangirte einiges in der Bibliothek ein. Correcturbogen
               10 von der Morphologie. Graf und Gräfin St. Julien, Geschwister, bey meiner
               Schwiegertochter, wo ich sie sahe. Mittag zu dreyen. <milestone unit="testimony"
                  spanTo="#graef_1211_end" xml:id="graef_1211"/>
               <rs>Prolog zum Faust von Herzog Carl von Mecklenburg</rs>.<anchor
                  xml:id="graef_1211_end"/> 1/2 5 Uhr zum Großherzog. Mit demselbigen nach
               Belvedere, die neuangekommenen Pflanzen betrachtet. Mein Sohn von der Bauexpedition
               zurück. Bey Tisch Geschichte derselben.</p>
         </div>
         <!--Testimony graef_1214, graef_1214_b-->
         <pb n="201"/>
         <div type="diaryentry">
            <p rend="indentchar-m0n4">
               <date when="1820-07-29"/>29. Abschluß der entoptischen Farben. Hofrath Döbereiner;
               mit demselben die Producte des Zwätzener Töpferofens durchgegangen und wegen der
               nächst zu bearbeitenden Steinarten das <pb n="202"/> weitere besprochen. Vor Tische
               spazieren gefahren. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1214_end"
                  xml:id="graef_1214" next="#graef_1214_b"/>Paquet von Haage erhalten. Schreiben von
               Hüttner mit <rs>Fausts Kupfern</rs>
               <anchor xml:id="graef_1214_end"/>, ingleichen dessen litterarische Relationen.
               Serenissimi Medaille für den Grafen Bedemar. Fragmente lateinischer Autoren,
               herausgegeben von Niebuhr. Zu Major von Knebel, woselbst von Lyncker und Kosegarten.
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1214_end_b" xml:id="graef_1214_b"
               />Nachts für mich die <rs>Sendungen</rs> angesehen,<anchor xml:id="graef_1214_end_b"
               /> dictirt wegen meteorologischer Gesellschafts- Einrichtung. Über Rationalismus ein
               früheres Werk des neuen Generalsuperintendents, gedruckt 1813.</p>
         </div>
         <!--Testimony graef_1215-->
         <pb n="202"/>
         <div type="diaryentry">
            <p rend="indentchar-m0n4">
               <date when="1820-07-30"/>
               <hi rend="bold">30.</hi> Mancherley anzuordnen beschäftigt. Bergrath Lenz, die
               angeschmolzenen Mineralien zu sehen. Hofrath Döbereiner deßgleichen. Kam mein Sohn
               von Weimar. Besuchte mich Herr Hofrath Stark und Frau Regierungsräthin von Voigt.
               Speiste mit meinem Sohn. Fuhr nach Tafel in den Prinzessinnen-Garten, den
               Herrschaften aufzuwarten. Sie fuhren um 4 Uhr weg. <milestone unit="testimony"
                  spanTo="#graef_1215_end" xml:id="graef_1215"/>Knebel mit mir nach Hause, die
               verschiedenen <rs>angekommenen Kunstwerke</rs> betrachtend.<anchor
                  xml:id="graef_1215_end"/> Mein Sohn ritt weg gegen Sechse. Fuhr ich sodann mit
               Hofrath Döbereiner bis Winzerla, besuchte Knebeln. Zeitig zu Bette.</p>
         </div>
         <!--Testimony graef_1217, graef_1217_b-->
         <pb n="227"/>
         <div type="diaryentry">
            <p rend="indentchar-m0n4">
               <date when="1820-09-26"/>26. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1217_end"
                  xml:id="graef_1217" next="#graef_1217_b"/>Bey Zeiten mit <rs>Dr. Schubarth</rs>
                  ausgefahren.<anchor xml:id="graef_1217_end"/> Besuch bey Knebel. Gegen Winzerle.
               Der Hauptmann Förster. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1217_end_b"
                  xml:id="graef_1217_b"/>Schubarth zu Tische. Fernere <pb n="228"/>
               <rs>Verhandlung über die litterarischen, sittlichen und theologischen
                  Gegenstände</rs>; bis gegen Abend.<anchor xml:id="graef_1217_end_b"/>
            </p>
         </div>
         <!--Testimony graef_1218, graef_1218_b-->
         <pb n="228"/>
         <div type="diaryentry">
            <p rend="indentchar-m0n4">
               <date when="1820-09-27"/>27. Früh allein spazieren gefahren gegen Wenigen- Jena.
               Hauptmann Förster und Frau. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1218_end"
                  xml:id="graef_1218" next="#graef_1218_b"/>Schubarth über griechische und
               lateinische Studien; über die <rs>Fortsetzung von Faust</rs>.<anchor
                  xml:id="graef_1218_end"/> Nebenstehende Briefe: <hi rend="italic">Herrn Geh.
                  Staatsrath Schultz</hi> nach Berlin. <hi rend="italic">Herrn Prof. Zelter</hi>
               dahin, Abschrift seines Briefes. <hi rend="italic">Herrn Prof. und Ritter
                  Hermann</hi> nach Leipzig. <hi rend="italic">An Frau Melber, geborne Textor</hi>,
               nach Frankfurt a. M. <hi rend="italic">An Herrn Polizeyrath Grüner</hi> nach Eger
               durch Frau Eckhardt. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1218_end_b"
                  xml:id="graef_1218_b"/>Schubarth, fortgesetzte gestrige <rs>Unterhaltung über das
                  Fragmentarische des Faust und zu wünschende Vollendung</rs>.<anchor
                  xml:id="graef_1218_end_b"/> Kam mein Sohn, die bisherigen Ereignisse erzählend. Er
               und die beyden Brüder zu Tische. Nachherige Unterhaltung mit ihm, er ritt um 6 Uhr
               weg. Die beyden Schubarthe zu Knebel. Das Geburtstagsgeschenk für Prinzeß Auguste
               ward fertig. Brief von Adelen und anderes. Zeitungsgeschichte, Betrachtung über das
               10. Blatt zu Mantegna's Triumphzug. Erste Notiz von der Revolution in Portugal.</p>
         </div>
         <!--Testimony graef_1220-->
         <pb n="244"/>
         <div type="diaryentry">
            <p rend="indentchar-m0n4">
               <date when="1820-11-04"/>4. Alles in Jena abgeschlossen. <milestone unit="testimony"
                  spanTo="#graef_1220_end" xml:id="graef_1220"/>Um 10 Uhr abgefahren. Unterwegs
                  <rs>Schubarths Betrachtungen über Faust</rs> durchgedacht. Nach 1 Uhr in
                  Weimar.<anchor xml:id="graef_1220_end"/>
               <pb n="245"/> Ausgepackt. Rauchs Büste angetroffen. Mittags zu vieren. Nach Tische
               Kupfer ausgepackt. Mit den Kindern. Abends für mich, verschiedenes vorbereitet. – <hi
                  rend="italic">An Herrn Dr. Carl Ernst Schubarth</hi> nach Breslau.<hi
                  rend="italic"> An Herrn Vicedirector von Both</hi> nach Rostock.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
