<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA III 9</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-12" who="Krause">angelegt</change>
         <change when="2018-06-28" who="krause">ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1252-->
         <pb n="23"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1823-03-15"/>15. Abschrift des Aufsatzes über Steindruck
                        geendigt. Morphologisches vorbereitet. Besuch des Herrn Major von Beulwitz.
                        Die krystallisirten Diamanten durch Rath Helbig an Serenissimum und wieder
                        zurück. S. K. H. der Erbgroßherzog. Mittag mit der Familie. Herr Hofrath
                        Döbereiner. Herr Obrist von Eschwege. Abends Hofrath Meyer. Die Memoiren von
                        Weber. Moliére. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1252_end" xml:id="graef_1252"/>
               <hi rend="italic">Wesselhöfts Druckerey</hi>, zur
                        Fortsetzung <pb n="24"/> von Kunst und Alterthum, Mantegna II, <rs>Faustus
                        Dedication</rs>.<anchor xml:id="graef_1252_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1253-->
         <pb n="32"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1823-04-05"/>
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1253_end" xml:id="graef_1253"/>5. <rs>5. Revisionsbogen von Kunst und Alterthum</rs> von Jena.<anchor xml:id="graef_1253_end"/>
                        Expeditionen für morgen. Meteorologischer Aufsatz. Leibchirurgus Kämpfer von
                        Sere-nissimi Befinden Nachricht gebend. Die farbigen Glasjuvelen in Ordnung
                        gebracht. Die Redaction der zwey Hefte Morphologie und Natur-wissenschaft
                        und deren möglichen Inhalt mehr überlegt. Mittag zu vieren. Galerie
                        Impériale de Florence durchgesehen. Professor Riemer, neuste Confession
                        wegen des Gegenständlichen. <pb n="33"/> Hofrath Meyer Abenteuer des Gooroo.
                        Englisch Glossarium. – <hi rend="italic">An August</hi> wenige Worte mit der
                        Botenfrau.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1256-->
         <pb n="54"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1823-05-27"/>27. Herr Hofrath Meyer, welcher bey Serenissimo
                        gewesen und die Sache wegen Thioli's arrangirt, auch das weitere bey
                        Professor Müller besorgt. Mit Heften der Zelterischen Briefe zugebracht. An
                        Professor Riemer einiges zur Morphologie. Spazieren gefahren um's Webicht
                        mit Walther. Den Abschluß der naturwissenschaftlichen Hefte überdacht.
                        Abends Theegesellschaft, siehe Fol. 1 des Tagebuchs. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1256_end" xml:id="graef_1256"/>
               <hi rend="italic">Herrn Genast</hi> 
               <rs>Retzschens Faust</rs> für Herrn Dr. Küstner in Leipzig.<anchor xml:id="graef_1256_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1257-->
         <pb n="64"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1823-06-21"/>
                        <pb n="65"/> 21. Die bisherigen Expeditionen gefördert. Nachricht vom bessern
                        Befinden des Hofraths Meyer durch Soret. Besuch von Madame Unzelmann und
                        Herrn Genast. Abschiedsbesuch von Eckermann. Mittag zu fünfen. Gegen Abend
                        Mineralien numerirt, beschrieben und einrangirt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1257_end" xml:id="graef_1257"/>Abends Professor Riemer.
                        Bogen G. durchgegangen. Des <rs>Nauwerkischen Faust</rs> erste platte betrachtet.<anchor xml:id="graef_1257_end"/>
                        Menander und Philemon.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1260-->
         <pb n="124"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1823-10-04"/>4. Den Auszug aus Nose vorgenommen. Denselben
                        revidirt und abschreiben lassen. Herr Soret und der Petersburger Juwelier.
                        Graf Reinhard. Mit Geh. Regierungsrath Schultz über die projectirte <pb n="125"/> Ausgabe. Mittag für uns und der junge Graf Reinhard. Die
                        Frauenzimmer in die Comödie. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1260_end" xml:id="graef_1260"/>Graf Reinhard und Canzler von Müller. Dazu
                        Oberbaudirector Coudray. <rs>Zeichnungen zu Faust von Retzsch</rs>.<anchor xml:id="graef_1260_end"/> Herr Canzler
                        blieb, um die nächsten Tage zu besprechen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1263, graef_1263_b-->
         <pb n="175"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1824-02-05"/>5. Die Personen aus Alonzo in's Reine geschrieben.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1263_end" xml:id="graef_1263" next="#graef_1263_b"/>
               <rs>Sendung</rs> von Grafen Sternberg. Ingleichen von Wilhelm von Schütz. Ferner <rs>von
                        Oberlandesgerichtsrath Göschel aus Naumburg</rs>. Mit Eckermann spazieren
                        gefahren. Derselbe blieb zu Tische. Abends<anchor xml:id="graef_1263_end"/> Hofrath Meyer. Recensionen zu
                        Kunst und Alterthum angesehen. Revisionsbogen No. 2 kam an. Blieb nachher
                        allein. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1263_end_b" xml:id="graef_1263_b"/>Las <rs>Über Goethe's Faust, Leipzig 1824</rs>.<anchor xml:id="graef_1263_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony pniower_347-->
         <pb n="207"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1824-04-19"/>19. Verschiedene Expeditionen: An <hi rend="italic">Serenissimum</hi> Antwort auf einiges Mitgetheilte. Die Eisbahn an
                        Serenissimus gesendet. John fuhr an der Correspondenz an schreiben fort.
                        Mittag Geh. Rath Wolf, Professor Riemer, Rehbein, Coudray und Canzler von
                        Müller. Nach Tische Unterhaltung. Blieb ich zuletzt mit Riemer allein.
                        Verschiedenes zu Kunst und Alterthum überlegend. Millars englische
                        Staatsverfassung. – <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_347_end" xml:id="pniower_347"/><rs>Lord Byron stirbt</rs>.<anchor xml:id="pniower_347_end"/></p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1268-->
         <pb n="229"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1824-06-14"/>
                        <pb n="230"/>14. Einige Briefe dictirt. Stiedenroths Psychologie. Mittag
                        Hofrath Rehbein. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1268_end" xml:id="graef_1268"/>Sendung von Kind aus Berlin und von <rs>Nauwerck aus
                        Neustrelitz</rs>.<anchor xml:id="graef_1268_end"/> Ersteres Buch über die neuere deutsche Litteratur gelesen.
                        Gleichfalls den Anfang vom Ring Fouque's. Kam Oberbaudirector Coudray.
                        Manches mit ihm über den Erfurter Congreß, das französische Theater in
                        Weimar. Sodann auch über die neusten Ereignisse der Untersuchungen wegen
                        politischer Umtriebe.<hi rend="italic"> Ganz heiterer Himmel bey einem
                           Barometerstand Abends von 27' 4''</hi>.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1270-->
         <pb n="266"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1824-09-10"/>10. Chronik von 1794. Verschiedenes auf morgen
                        vorbereitet. Herr Wolff von Berlin. Nachher <pb n="267"/> Herr General
                        Neidhard, Russe, sehr seiner Mann. Mittag für uns. Manches fortgearbeitet.
                        Auch die Autogropha wieder angesehen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1270_end" xml:id="graef_1270"/>Abends und zum Nachtessen Herr Wolff,
                        die Herren Coudray, Meyer, Riemer und Eckermann. Über Theater, besonders
                        auch die <rs>Radziwillschen Vorstellungen von Faust</rs>. Mit Bedauern der
                        Unterbrechung derselben.<anchor xml:id="graef_1270_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1272-->
         <pb n="297"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1824-11-18"/>18. Promemoria an Serenissimum wegen verschiedener
                        Geschäfte. Promemoria an Sulpiz Boisserée, wegen Heinrich Müllers. In den
                        Miscellen Columbien weiter gelesen. Der junge Müller die letzte Arbeit
                        seines Vaters, Kants Bildniß, bringend. Vorher die junge Facius eine
                        Bossirung nach meiner Medaille vorzeigend. Mittag aß Walther zum erstenmal
                        nach dem Wiedergebrauch seines linken Arms mit uns. Mein Sohn war nach
                        Hetschburg mit Gesellschaft gegangen. Die Unterredungen mit Byron kamen zur
                        Sprache. Einige sehr schöne Gedichte desselben wurden gelesen. Abends Herr
                        Canzler von Müller; die neue Einrichtung auf der Bibliothek zur Beschauung
                        der Kupferwerke besprochen. Brief der Demoiselle Jacobi von Düsseldorf.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1272_end" xml:id="graef_1272"/>Rolle mit <rs>Steindruck von Nauwerck</rs>.<anchor xml:id="graef_1272_end"/> Später mit meinem zurückgekommenen
                        Sohn.</p>
                  </div>
         
         <!--Testimony graef_1251a , WA III, 9, 324-->
         <div org="uniform" sample="complete" part="N">
            <pb n="323"/>
            <head rend="centered">Bücher-Vermehrungsliste.</head>
            
            <head>1822</head>
            <pb n="324"/>
            <table>
               <row>
                  <cell>1823.</cell>
                  <cell/>
                  <cell>Verehrer.</cell>
               </row>
               
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1251a_end" xml:id="graef_1251a"/>
               <row>
                  <cell>Februar</cell>
                  <cell><rs>Oeuvres dramatiques de J. W. Goethe Tom IV. Paris 1823</rs></cell>
                  <cell>Durch die Verlagshandlung.</cell>
               </row>
               <anchor xml:id="graef_1251a_end"/>
            </table>
         </div>
         
         <!--Testimony graef_1264 , WA III, 9, 334-->
         <div org="uniform" sample="complete" part="N">
            <pb n="333"/>
            <head rend="centered">Bücher-Vermehrungsliste.</head>
            
            <head>1824</head>
            <pb n="334"/>
            <table>
               <row>
                  <cell>1824.</cell>
                  <cell/>
                  <cell>Verehrer:</cell>
               </row>
               
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1264_end" xml:id="graef_1264"/>
               <row>
                  <cell>Februar</cell>
                  <cell><rs>Über Goethe's Faust und dessen Fortsetzung. Leipzig
                     1824</rs></cell>
                  <cell>Von Göschel dem Verfasser.</cell>
               </row>
               <anchor xml:id="graef_1264_end"/>
            </table>
         </div>
         
         
      </body>
   </text>
</TEI>