<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA III,10</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
                    <change when="2014-12-08" who="vorlaender">Daten extrahiert</change>
                    <change when="2018-06-28" who="krause">ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="3"/>
            <pb n="4"/>
            <pb n="5"/>
            <pb n="6"/>
            <pb n="7"/>
            <pb n="8"/>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <pb n="11"/>
            <pb n="12"/>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <pb n="15"/>
            <pb n="16"/>
            <pb n="17"/>
            <pb n="18"/>
            <pb n="19"/>
            <pb n="20"/>
            <pb n="21"/>
            <pb n="22"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-02-24"/>24. John überzog die Bleystiftcorrecturen in der
                    Chronik von 1806. Ich dictirte am Stilling zum Sechsten Bande. Herr von
                    Lützerode, Königl. Sächs. Gesandter an den Herzogl. Sächs. Höfen. Der jüngere
                    Stark einiges Gemalte vorweisend. Mittag zu vieren. Abends Hofrath Rehbein, die
                    Nachricht von einer Veränderung in Tepl bringend und besprechend. Sodann
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1277_end" xml:id="graef_1277"/><rs>Professor Hinrichs zu Halle Commentar über Faust</rs>;<anchor xml:id="graef_1277_end"/> auch des Grafen Platen venetianische Sonette. Über
                    Byrons venetianischen Doge und manches andere, ästhetisches und
                    wissenschaftliches Urtheil betreffend. Nächste Fortsetzung des Vierten Bandes
                    bedacht.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-02-25"/>25. Fortgesetzte Berichtigung des Manuscripts der
                    Chronik. Vorarbeiten am vierten Theil durch ausführlichere Schemata. Ulrich von
                    Hütten. Schwerdgeburth den Kupferstich der Medaille bringend.<pb n="23"/>
                    Mittags zu dreyen; Ottilie hielt sich ruhig. Durch Wolf gestört und beschäftigt.
                    Herr Canzler von Müller. Wir sprachen über die Medaillenangelegenheit. Von
                    Könneritz Aufenthalt in Spanien. Die Überschwemmungsunfälle und meteorologische
                    Betrachtungen bey dieser Gelegenheit. Später Herr Soret die Medaillen von Genf
                    bringend. Über die neue Angelegenheit, Gespräch und Verabredung. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1278_end" xml:id="graef_1278"/>Für mich
                    <rs>Betrachtungen über das Jahr 1775, besonders Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1278_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-02-26"/>26. Mannigfaltige Sendung von Jena. Überlegung der
                    daraus nöthigen Expeditionen. Eigenhändiges Mundum. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1279_end" xml:id="graef_1279"/><rs>An Faust einiges gedacht und
                        geschrieben.</rs><anchor xml:id="graef_1279_end"/> Mittag zu Vieren. Abends
                    Hofrath Meyer. Schwerdgeburths Probedruck. Die fürstliche Medaille besprochen.
                    Die neusten Autographa geordnet. Ulrichs von Hütten Brief an Pirkheimer. – <hi rend="italic">An Serenissimum</hi> Copia des Schreibens an die
                    Bundestagsversammlung.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-02-27"/>
                    <hi rend="bold">27.</hi> Secretär Krauter, Wegen des meteorologischen Abdrucks.
                    Munda der Briefe an Reinhard und Beust nach Frankfurt. Meyers Aufsatz zu Kunst
                    und Alterthum mundirt. Der junge Frommann. Mittag Dr. Eckermann. Mein Sohn hatte
                    den Hofdienst. Venetianische Sonette des Grafen Platen, lobenswürdig gefunden.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1280_end" xml:id="graef_1280"/><rs>Betrachtungen über Faust. Die ältern Nacharbeitungen vorgenommen.</rs> Einiges
                    zurechte gestellt.<anchor xml:id="graef_1280_end"/> Oberconsistorialrath
                        Günther,<pb n="24"/> Kohle und Holz von Mattstedt bringend. Zeigte ihm die
                    flora subterranea des Grafen Sternberg und einige Musterstücke vor. Billet von
                    Eckermann, wegen einer hannöverischen Anstellung. – <hi rend="italic">Herrn
                        Grafen Reinhard</hi> nach Frankfurt a. M. <hi rend="italic">Herrn
                        Velten</hi> nach Carlsruhe, mit einer Rolle. Gingen erst morgen ab.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-02-28"/>28. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1281_end" xml:id="graef_1281"/><rs>Einiges zu Faust.</rs><anchor xml:id="graef_1281_end"/> Briefe abgeschlossen. Billet an Dr. Schütze.
                    Schmeller dasselbige abholend, eine Copie eines niederländischen Bildes
                    Serenissimi vorzeigend. Schwerdgeburth den Probedruck der Medaille abholend. Dr.
                    Eckermann wegen seiner hannöverischen Angelegenheit. Mittag zu dreyen. Die
                    griechische Revolution von Blaquiere weiter gelesen. Sendung von Wolf in Cassel,
                    Entwurf einer lutherischen Kirche. – <hi rend="italic">Herrn Grafen Beust</hi>
                    nach Frankfurt a. M.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-02"/>
                    <pb n="25"/> 2. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1282_end" xml:id="graef_1282" next="#graef_1282_b"/><rs>Einiges an Faust geordnet.</rs><anchor xml:id="graef_1282_end"/> War der junge Stark da und zeigte von seinen
                    Arbeiten vor. Mittag mit meiner Schwiegertochter. Scherz über Lord Byrons Pact
                    mit dem Satan. Schmeller hatte das Porträt von Schütze gebracht. Oberbaudirector
                    Coudray. Betrachtung über die Cassler architectonischen Zeichnungen. Über die
                    französischen Hauptbaumeister seit der Revolution, Durand, Percier et Foutaine,
                    Famin et Grandjean. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1282_end_b" xml:id="graef_1282_b"/><rs>Für mich einiges an Faust.</rs><anchor xml:id="graef_1282_end_b"/> – <hi rend="italic">An Serenissimum</hi> das
                    Cölnische letzte Heft. <hi rend="italic">Wesselhöft</hi>, Revision 11. Bogen,
                    Jena; Inhalt und Manuscript für den 12.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-03"/>3. Huttens Brief an Pirkheimer. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1283_end" xml:id="graef_1283"/><rs>Einiges an
                    Faust.</rs> Schwerdgeburth brachte nochmaligen Probedruck. Schmeller zeichnete mein
                    Bild. Mittag zu drey. Einige Stunden mit den Kindern. <rs>Abends Faust.</rs><anchor xml:id="graef_1283_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-04"/>4. Betrachtungen über Ebbe und Fluth und deren
                    Congruenz mit der Oscillation. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1284_end" xml:id="graef_1284"/><rs>Einiges an Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1284_end"/> Schmeller zeichnete. Mittag zu drey. Abends
                    Professor Riemer. Das Jahr 1806 absolvirt. – <hi rend="italic">Herrn Baron von
                        Stein</hi> nach Breslau.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-05"/>5. Brief concipirt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1285_end" xml:id="graef_1285"/><rs>An Faust geschrieben</rs>.<anchor xml:id="graef_1285_end"/> Dr. Meyer sich zu der physischen Stelle zu Berka
                    empfehlend. Schmeller zeichnete weiter an meinem Porträt. Ottilie fuhr nach
                    Erfurt zum Balle. Zu Tische mit Ulriken allein. Nachher mit Wolf. Abends Herr
                    Canzler. Hofrath Meyer, Gespräch <pb n="26"/> in Bezug auf die Medaille. Hofrath
                    Meyer wies ein gezeichnetes Profil vor. Autographa wurden durchgesehen. Nachher
                    Herr Soret allein. Eben diese Angelegenheit durchsprechend.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-06"/>
                    <hi rend="bold">6.</hi>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1286_end" xml:id="graef_1286" next="#graef_1286_b"/><rs>Einiges an Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1286_end"/>
                    Briefe vorbereitet. Nicht weniger einiges einzupacken. Schmeller fing um 11 Uhr
                    an zu zeichnen. Um 12 Uhr Landes-directionsrath Töpfer. Mittag Gäste:
                    Oberbaudirector Coudray, Riemer und Eckermann. Sodann Oberforstmeister von
                    Fritsch, Nachricht von einem merkwürdigen Lindenaste. Auch Versprechen für die
                    comparirte Anatomie zu sorgen. Hofrath Meyer, Wegen des Catalogs der
                    Zeichnungen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1286_end_b" xml:id="graef_1286_b"/>Später für mich Lord Byrons Reise nach
                        Griechenland.<anchor xml:id="graef_1286_end_b"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-07"/>7. Briefe mundirt und morgende Sendungen vorbereitet.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1287_end" xml:id="graef_1287"/><rs>Einiges an Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1287_end"/> Spazieren gefahren. Mittag
                    zu dreyen. Geschichte des Erfurter Balls. In den Branischen Heften vieles
                    gelesen. Den projectirten Canal durch's mittlere Amerika von einem Meer zum
                    andern bedacht. Die neu eingebundenen Foliobände angesehen. – Brief und Medaille
                        <hi rend="italic">an Brandes</hi> nach Salzuflen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-08"/>8. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1288_end" xml:id="graef_1288"/><rs>Einiges an Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1288_end"/>
                    Documente für Frankfurt. Nebenstehendes abgeschlossen: <hi rend="italic">Herrn
                        Grafen Sternberg</hi>, Brief und Kohle von Mattstedt, Brzezina. <hi rend="italic">Herrn Rath Grüner</hi> Mineralien mit Brief, nach Eger. – Frau
                    Großherzogin <pb n="27"/> halb 11 Uhr. Besah die Wolfische Architectur, die
                    neusten Schmellerischen Porträte, auch die neue Karte von Griechenland und die
                    Tabelle der Kunstgeschichte. Frühstückte mit den Kindern. Las die Fußreise des
                    Capitain Cochrane. Erhielt eine Sendung des Professors von Jakob von Halle.
                    Mittag zu drey. Reise des Capitain Cochrane in die östlichen Länder. Abends
                    Professor Riemer. Beginn des Jahres 1807. NB. Spazieren gefahren vormittag.
                    Einige Epigramme gewonnen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-10"/>10. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1289_end" xml:id="graef_1289"/><rs>Einiges an Faust.</rs><anchor xml:id="graef_1289_end"/> Promemoria an den Großherzog mit den neusten
                    graphischen Darstellungen. Rath Hage überliefernd krystallisirte Salze und
                    Mineralien von Hallein und sonstiger Salzburger <pb n="28"/> Gegend. Mittag zu
                    drey. Canzler von Müller. Über die Graf Reinhardischen Briefe. Oberbaudirector
                    Coudray, Inschrift erinnernd aus sein Pentazonium. Dr. Eckermann. Letzter blieb
                    bis spät. Wurde über Nationaleigenschaften der Engländer, über Litteratur und
                    dergleichen gesprochen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-11"/>11. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1290_end" xml:id="graef_1290"/><rs>Einiges an Faust.</rs><anchor xml:id="graef_1290_end"/> Briefe concipirt. Kam die merkwürdige Linde von
                    Herrn von Fritsch gesendet. Kiste emballirt und das Abzusendende in Ordnung
                    gebracht durch John. Im Garten mit den Kindern. Mittag zu dreyen. Die
                    französische Königl. Gallerie in Kupfern betrachtet. Kam eine Sendung von Nees
                    von Esenbeck. Überlegt' ich mir die Zudringlichkeit des Bildhauers Flatters zu
                    Paris und wie derselben zu begegnen. Abends Professor Riemer. Am Jahr 1807
                    fortgefahren. Einiges über die Inschrift zum Pentazonium. Später für mich, die
                    Verhältnisse zu Schubarth und Göttling überlegend.</p>
            </div>
            <pb n="29"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-13"/>
                    <hi rend="bold">13.</hi>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1291_end" xml:id="graef_1291" next="#graef_1291_b"/><rs>Einiges an Faust.</rs><anchor xml:id="graef_1291_end"/> Die
                    Anzeigen von Kunst und Alterthum mundirt. Herr Fleischer der Jungere,
                    Buchhändler von Leipzig. Nach 11 Uhr Frühstück und Concert wegen Felix
                    Mendelssohn. Medaille für denselben vorbereitet durch Inschrift. Mittag derselbe
                    mit Oberbaudirector Coudray, Professor Riemer, Dr. Eckermann. Canzler von
                    Müller, eh' er nach Hof ging. Felix hatte vorher sehr schön phantasirt. Mit
                    Professor Riemer den 12. Bogen und den Umschlag. Über wissenschaftliche
                    Behandlung. Fehler das Mannigfaltige herauszukehren. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1291_end_b" xml:id="graef_1291_b"/>Abends für mich. <rs>An Faust
                    den Schluß fernerhin redigirt. Vorhergehende Fragmente betrachtet.</rs><anchor xml:id="graef_1291_end_b"/> –<hi rend="italic"> Herrn Dr. Schlosser</hi>,
                    mit den Documenten, nach Frankfurt a. M.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-14"/>14. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1292_end" xml:id="graef_1292"/><rs>Abschrift von Faust. Helena
                    vorgenommen.</rs> Kam ein Nachtrag zum Stielerischen Atlas. Griechische Mythologie.
                    Mittag zu dreyen. Nach Tische <pb n="30"/> französische Gallerie. Abends Hofrath
                    Meyer. Den Catalog der Zeichnungen besprochen. Späterhin Soret Wegen der
                    Expeditionen nach Genf. <rs>Die Angelegenheit wegen Faust weiter überdacht.</rs><anchor xml:id="graef_1292_end"/> – <hi rend="italic">Herrn Wesselhöft</hi>
                    Revisionsbogen 12 und 5 Umschlag nach Jena.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-16"/>16. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1293_end" xml:id="graef_1293"/><rs>Einiges an Faust concipirt und
                    mundirt.</rs> John beschäftigte sich mit Ordnung älterer Zeitungen. <rs>John mundirte den
                    Schluß der angefangenen Faustischen Abtheilung.</rs> Mittag zu drey. Ottilie war zur
                    Schlittenfahrt. Verschiedene Graeca gelesen.<anchor xml:id="graef_1293_end"/>
                    Abends Brief und Sendung von Ernst Meyer. Gedanken darüber. Er brachte die
                    Physiognomik der Pflanzen in ihrer Austheilung auf der Erde bey Gelegenheit der
                    Schilderungen des Herrn von Martius zur Sprache. – <hi rend="italic">An
                        Güldenapfel</hi> die Tagebücher zurück nach Jena.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-17"/>
                    <pb n="31"/> 17. Sendung von Rochlitz: Für Freunde der Tonkunst, zweyter Band.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1294_end" xml:id="graef_1294"/><rs>Einiges an Faust.</rs><anchor xml:id="graef_1294_end"/> Fortgesetzte Betrachtung in
                    mancherley Fächern. Mittag Generalsuperintendent Röhr. Die Frauenzimmer kamen
                    von einer Schlittenfahrt nach Belvedere. Es war St. Beatrix-Tag. Mit dem
                    Generalsuperintendenten gesprochen über jetzt lebende vorzügliche Prediger,
                    auswendig gelernten oder freyen Vortrag; Übergang der Badenschen Gemeine zum
                    Protestantismus, Motive desselben. Einiges geordnet. Abends Autographa
                    einrangirt. Sodann Beschäftigung mit Walther.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-19"/>19. Promemoria in der Büstensache, nicht weniger des
                    Abdrucks Schrönischer jährlicher Arbeiten. Schreiben von Rauch aus Berlin.
                    Mittag zu vieren. Kleine Schlittenfahrtshändel. Auch Abrufung <pb n="32"/>
                    einiger Engländer. Die Autographa völlig geordnet. Wolf besah Bilderbücher.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1295_end" xml:id="graef_1295"/>Abends Hofrath Meyer. In Ludens Weltgeschichte gelesen. <rs>Geschichte
                    Griechenlands und Bemerkungen dazu</rs>.<anchor xml:id="graef_1295_end"/> – <hi rend="italic">Badeinspector Schütz</hi>, die griechischen Angelegenheiten,
                    nach Berka.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-20"/>
                    <hi rend="bold">20.</hi> Blatt und Wurzel, Promemoria an den Großherzog.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1296_end" xml:id="graef_1296" next="#graef_1296_b"/><rs>Einiges an Faust.</rs><anchor xml:id="graef_1296_end"/> An
                    Kräuter das Promemoria wegen der meteorologischen Tabellen. Lobe die
                    Rheingegenden illuminirt vorzeigend. Seestück von Vlissingen, Serenissimi Fahrt
                    darstellend. Kamen Serenissimus. Manches wurde vorgezeigt und besprochen. Sodann
                    Prinz Carl und Herr Soret. Mittag Professor Riemer und Dr. Eckermann. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1296_end_b" xml:id="graef_1296_b"/>Abends
                    für mich. Einiges an den handschriftlichen Blättern. <rs>Helena im
                        Mittelalter.</rs><anchor xml:id="graef_1296_end_b"/> Nachts durch Staatsminister
                    von Fritsch eingegangene Frankfurter Nachricht. Überlegung aller auf morgen zu
                    expedirenden Geschäfte.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-21"/>21. Nebenstehende Ausfertigungen: <hi rend="italic">An
                        Herrn Canzler von Müller</hi>, die Bittschrift an den Bundestag.<hi rend="italic"> An Dr. Weller</hi>, Auftrag an Göttling, Jena. <hi rend="italic">von Schreibers</hi>, durch den Chirurgen Ernst, Wien. Kaufmann
                        <hi rend="italic">Überfeld</hi> zurückgesendetes Lotterieloos. – Banquier
                    Elkan, griechische Silbermünzen vorweisend. Treffliches Gepräg und wohl
                    erhalten. Nebenstehende Expeditionen und andere vorbereitet. Mittag Herr Hofrath
                    Meyer. <pb n="33"/> Catalog der Handzeichnungen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1297_end" xml:id="graef_1297"/>Gegen Abend <rs>einiges an
                        Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1297_end"/> Befand mich nicht zum Besten. Nachts
                    brannte das Theater ab.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-22"/>22. Verwirrung deßhalb. Gestörter Besuch der Frau
                    Großherzogin. John überzog die Bleystiftcorrecturen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1298_end" xml:id="graef_1298" next="#graef_1298_b"/><rs>Einiges
                    an Faust.</rs><anchor xml:id="graef_1298_end"/> Verschiedene Besuche abgelehnt.
                    Mittags für uns auf dem hinteren Zimmer. Herr Canzler von Müller, die Geschichte
                    dieser Nacht und des Verfolgs umständlich erzählend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1298_end_b" xml:id="graef_1298_b"/>Für mich in Betrachtung
                    des Nächstzubesorgenden. Abends Professor Riemer. Den Anfang des Jahres 1808.
                    Sodann über griechische Sylbenmaße.<anchor xml:id="graef_1298_end_b"/> Kinder
                    und Enkel waren an der Brandstätte gewesen und erzählten mancherley Specielles
                    von vorgefallenem Unheil. – <hi rend="italic">Herrn</hi>
                    <hi rend="italic">Staatsminister von Fritsch.</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-23"/>23. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1299_end" xml:id="graef_1299" next="#graef_1299_b"/><rs>John
                    schrieb die Helena ab. Ich fuhr fort das Manuscript zu mundiren.</rs><anchor xml:id="graef_1299_end"/> Hofrath Rehbein, Ottilie, Ulrike. Das neuste
                    Unheil besprechend. Discussion der vortheilhaftesten Interimsunterhaltung.
                    Packet von Hermann in Leipzig. Einige Anmeldungen abgelehnt. Mittag Dr.
                    Eckermann. Verabredung mit ihm, wegen Revision der Chronik. 1806 ihm übergeben.
                    Mit Wolf einige Bilder gesehen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1299_end_b" xml:id="graef_1299_b"/>Für mich, <rs>Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1299_end_b"/> Umständliche Nachricht von Soret wegen der
                    Genfer Medaille. Revision des Jahrs 1807 der Chronik. </p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-24"/>24. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1300_end" xml:id="graef_1300" next="#graef_1300_b"/><rs>An Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1300_end"/> Besuch von Soret und Coudray abgelehnt. <pb n="34"/> Bezügliches aus die gegenwärtigen Zustände durchgedacht. Einiges mit Hofrath
                    Rehbein besprochen. Nachricht, daß der Großherzog nach Eisenach geht, das junge
                    Herzoglich Meiningische Paar zu begrüßen. Mittag im hinteren Zimmer zu Vier.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1300_end_b" xml:id="graef_1300_b"/>Nachher beschäftigt mit dem zunächst Bevorstehenden, die neuste Ausgabe meiner
                    Werke betreffend, nicht weniger die <rs>Redaction der Papiere zu Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1300_end_b"/> – <hi rend="italic">Herrn Präsident Nees von
                        Esenbeck</hi>, Bonn, mit mancherley Einlagen. </p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-25"/>25. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1302_end" xml:id="graef_1302" next="#graef_1302_b"/>Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Canzler von Müller</hi> das
                    Verzeichniß der neuen Ausgabe, den Soretischen Brief. <hi rend="italic">Herrn
                        Professor Riemer</hi>, <rs>Manuscript von Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1302_end"/>
                    <hi rend="italic">Herrn Moritz Eckart</hi> nach Nürnberg, Manuscript Gedichte
                    zurück. – Frau von Heygendorf, wegen der Interimsunterhaltung und des neuen
                    Theaterbaues. Auch den Rafaelischen Entwurf vorausschickend. Nachher Dr.
                    Eckermann. Einiges über die Revision der Chronik. Mittags zu Vieren. Einblick in
                    Friedrich Mohs Grundriß der Mineralogie. Fortgesetzte Betrachtung über die
                    neusten Ereignisse. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1302_end_b" xml:id="graef_1302_b"/><rs>An Helena redigirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1302_end_b"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-26"/>26. Nebenstehendes: Medaille <hi rend="italic">an
                        Rochlitz</hi>, Leipzig.<hi rend="italic"> Herrn Canzler von Müller</hi>,
                    Entschuldigung und Bitte um schriftliche Geschäftsführung. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1303_end" xml:id="graef_1303" next="#graef_1303_b"/><rs>Einiges an Helena mundirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1303_end"/> Im Garten bey'm schönsten Wetter. Mit Wolf. Mittag
                    zu vieren. <pb n="35"/> Nach Tische mehrere Portefeuilles durchgesehen und in's
                    hintere Zimmer geschafft. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1303_end_b" xml:id="graef_1303_b"/>Abends für mich, <rs>an Helena redigirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1303_end_b"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-27"/>
                    <hi rend="bold">27.</hi> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Professor
                        Zelter</hi> nach Berlin. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1304_end" xml:id="graef_1304" next="#graef_1304_b"/><rs>Einiges
                    an Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1304_end"/> Briefe dictirt. John beschäftigte
                    sich mit den Zeitungen. Dr. Eckermann um 12 Uhr. Wir gingen 1806 durch. Mittag
                    derselbe und Oberbaudirector Coudray. Den vor einigen Jahren bearbeiteten
                    Theaterriß durchgesehen und besprochen. Ingleichen das Pentazonium. Einige Zeit
                    im Garten. Sodann das Treppenhaus zur Bibliothek besprochen. Staatsminister von
                    Fritsch communicirte die erste Erklärung des Bundestags wegen des Privilegiums.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1304_end_b" xml:id="graef_1304_b"/>Ich blieb für mich, überdachte diese Angelegenheit und <rs>redigirte an
                        Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1304_end_b"/> NB. Herr Calvert aus
                    Washington.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-28"/>28. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1306_end" xml:id="graef_1306" next="#graef_1306_b"/>Abschrift
                    des Bundestagsprotocolls, <rs>Pensum an Helena dictirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1306_end"/> Einzelner Bogen aus 1806 abgeschrieben. Mittag
                    Badeinspector Schütz von Berka. Erinnerung an bedeutende Menschen, die doch
                    schon diesen kleinen Badeort besucht haben. Einige Zeit im Garten. North
                    American Review, mitgetheilt durch Herrn Calvert aus Washington. Dasselbe von
                    Berlin durch Herrn von Varnhagen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1306_end_b" xml:id="graef_1306_b"/>Nachts <rs>die letzten Blätter
                    von Helena durchgesehen</rs>.<anchor xml:id="graef_1306_end_b"/> NB. Ein junger
                    Bergmann August Hamann, welcher in die Bergwerke von Mexiko zu den
                        sogenannten<pb n="36"/> Berggebäuden von Valenciana berufen war, aber noch
                    einige Hindernisse seiner Anstellung fand.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-29"/>29. Herr von Nagler, von Frankfurt her durchgehend und
                    den Abdruck des Sessionsprotokolls vom 24. März überbringend, auch die ganze
                    Angelegenheit durchsprechend. Ihro Hoheit die Frau Großherzogin um halb 11 Uhr.
                    Besprochen den Theaterbrand. Vorgelegt die Uferfahrt am Genfer See.
                    Persönlichkeit des Nordamerikaners. Dortige Bergwerke. Schulanstalten. Im
                    Garten. Mittag zu vieren. Einiges ausgeräumt. Nach Tische Dr. Weller. Jenaische
                    Geschichten und Verhältnisse. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1307_end" xml:id="graef_1307" next="#graef_1307_b"/>Später
                    Professor Riemer. <rs>Helena mit ihm durchgegangen</rs>.<anchor xml:id="graef_1307_end"/>
                    Sodann den Schluß vom Jahre 1808. Ottilie hatte in den vordern Zimmern
                    Theegesellschaft, von Froriepsche Familie, den Nordamerikaner und einige
                    Engländer. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1307_end_b" xml:id="graef_1307_b"/><rs>Ich beschäftigte mich mit Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1307_end_b"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-30"/>30. John überzog die Bleystiftcorrecturen vom Jahr
                    1808. In den vordern Zimmern Ordnung gemacht. Briefconcepte dictirt. John fuhr
                    fort allerley Häusliches zu ordnen und zu besorgen. Mittag zu dreyen. Mein Sohn
                    speiste mit dem Landwirthlichen Verein in Belvedere. Nach Tische mit Ulriken im
                    Garten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1308_end" xml:id="graef_1308"/>Abends für mich. <rs>Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1308_end"/> – <hi rend="italic">Herrn Wesselhöft</hi> nach Jena. <hi rend="italic">Herrn Dr. Weller</hi>
                    dahin, autorisirte Quittungen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-03-31"/>
                    <pb n="37"/> 31. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1309_end" xml:id="graef_1309" next="#graef_1309_b"/><rs>Einiges an Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1309_end"/> Munda von Briefen. Concepte von Briefen.
                    Oberbaudirector Coudray, von Neuhausen kommend, die älteren Theaterrisse
                    vorlegend. Geh. Staatsrath Schweitzer, von Serenissimo die Entschließung
                    bringend, daß auf den alten Platz solle gebaut werden. Besprechung zu drey. John
                    besorgte die Aufschriften der Mineralien-Schubladen im letzten Zimmer. Mittag zu
                    vieren. Vorbereitung zum Kinderfeste. Rede mit meinem Sohn über das Vorliegende.
                    Kamen die Kinder und suchten Eyer. Blieb ich für mich. L' homme du Midi de
                    Bonstetten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1309_end_b" xml:id="graef_1309_b"/><rs>Einiges zu Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1309_end_b"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-04-01"/>1. Briefmunda. Sodann Concepte. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1310_end" xml:id="graef_1310"/><rs>Einiges an
                        Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1310_end"/> Eingepackt und vorbereitet
                    Abzusendendes. Im Garten bey sehr schönem Wetter, ältere Theaterrisse von
                    Dumont, Decorationen von Mayland. Mit meinem Sohn innere und öffentliche
                    Geschäfte besprochen. Mittag zu Vier. Entwürfe, Vorbereitungen pp. Viel im
                    Garten bey schönem Wetter. Abends Hofrath Meyer. Das Nächste besprochen.
                    Beuther. Decorationen. Reinigung des Jagemannischen Ateliers. Den Fußboden
                    nachzusehen. Das Müllersche Quartier aufzubewahren.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-04-02"/>2. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1312_end" xml:id="graef_1312" next="#graef_1312_b"/><rs>Abschrift der fortgesetzten Helena
                    durch John</rs>.<anchor xml:id="graef_1312_end"/> Oberbaudirector Coudray, den
                    redigirten Theaterplan bringend. Votum in dieser Sache. An allem<pb n="38"/>
                    Vorliegenden fortgefahren. Humoristisches Billet von Serenissimo. Mittag Herr
                    Canzler von Müller. Manche Angelegenheiten des Tags besprochen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1312_end_b" xml:id="graef_1312_b"/>Für mich.
                    <rs>An Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1312_end_b"/> Taylors Mexico. Mein Sohn von dem
                    glücklichen Ausgang der Schloßberathung erzählend. – <hi rend="italic">Herrn
                        Geh. Hofrath Luden</hi> nach Jena.<hi rend="italic"> Rentamtmann Müller</hi>
                    dahin, Verordnung. <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi> nach Berlin,
                    Theateranfrage, Medaille von Schwerdgeburth. <hi rend="italic">Herrn Bergrath
                        Lenz</hi>, Kiste mit Mineralien von Serenissimo, nach Jena. <hi rend="italic"> Herrn Geh. Staatsrath Schweitzer</hi>, wegen Decorateur und
                    Maschinisten.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-04-03"/>
                    <hi rend="bold">3.</hi> Ostern. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1313_end" xml:id="graef_1313" next="#graef_1313_b"/><rs>Einiges
                    an Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1313_end"/> Nebenstehendes expedirt: <hi rend="italic">Herrn Baumeister Wolff</hi> nach Cassel, Rücksendung einiger
                    Zeichnungen. <hi rend="italic">Herrn Varnhagen von Ense</hi> nach Berlin, mit
                    Graf Schulenburgs Monument. <hi rend="italic">Herrn Oberconsistorialrath
                        Peucer</hi>, hier. – Geh. Hofrath Kirms. Studiosus Horn aus Berlin. Im
                    Garten. Einen Mineralschrank angesehen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1313_end_b" xml:id="graef_1313_b"/>Mittag <rs>Professor Riemer.
                    Mit demselben die bisherige Helena durchgesprochen</rs>. Nachher für mich. Die
                    mexikanische Bergwerksangelegenheit. <rs>An Helena weiter gearbeitet</rs>.<anchor xml:id="graef_1313_end_b"/></p>
            </div>
            <pb n="39"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-04-05"/>5. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1314_end" xml:id="graef_1314" next="#graef_1314_b"/><rs>Schema an Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1314_end"/> Mehrere Concepte dictirt und redigirt.
                    Schwerdgeburth, dem ich die Kupferplatte des Bildnisses übergab. Nach der Anzahl
                    fragend der Abdrücke, welche solche platte aushält, die er auf zweytausend
                    anschlug. Mittag zu vieren. Nach Tische Beredung über die neu einzurichtende
                    Theatercommission. Oberbaudirector Coudray die Risse bringend. Dazu <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1314_end_b" xml:id="graef_1314_b"/>Professor
                    Riemer. Mit letzterem das Jahr 1809. Auch über ein abzulassendes Schreiben,
                    nicht weniger <rs>über Helena, Sylbenmaße und dergleichen</rs>.<anchor xml:id="graef_1314_end_b"/> – <hi rend="italic">Herrn Generalsuperintendent
                        Röhr</hi>, das Actenstück wegen Geh. Rath Wolf.</p>
            </div>
            <pb n="40"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-04-07"/>7. Sendung Vom Grafen Sternberg, von Serenissimo
                    Theatralia. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1316_end" xml:id="graef_1316" next="#graef_1316_b"/><rs>Beschäftigung mit der Topographie
                    von Morea</rs>.<anchor xml:id="graef_1316_end"/> Professor Reisig. Über den Zustand
                    von Halle. Zustand der Philologie. Abscheiden des Geh. Raths Wolf. Schilderung
                    seines Lebens vielleicht von Reisig unternommen. Geh. Staatsrath Schweitzer und
                    Generalsuperintendent Röhr zu Tische. Auf die letzten Theaterangelegenheiten.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1316_end_b" xml:id="graef_1316_b"/>William Gell Reise nach Morea.<anchor xml:id="graef_1316_end_b"/> Nachricht
                    von Canzler von Müller, daß er mit Graf Reinhard morgen ankommen werde. Mit
                    meinem Sohn einiges über die Tagesläufte. – <hi rend="italic">An
                        Serenissimum</hi> Diplom der Prager Societät. <hi rend="italic">Herrn Geh.
                        Staatsrath Schweitzer</hi>, wegen der Catelschen Zeichnungen.</p>
            </div>
            <pb n="41"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-04-09"/>9. Gestern vor Schlafengehen noch mit meinem Sohn den
                    glücklichen Verlauf der gestrigen Session besprochen. Nebenstehendes expedirt:
                        <hi rend="italic">Herrn Professor Göttling</hi>, die Prosa zum Divan, nach
                        Jena.<hi rend="italic"> Herrn Dr. Schrön</hi>, das Annuaire von 1825. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1317_end" xml:id="graef_1317" next="#graef_1317_b"/><rs><hi rend="italic">Herrn Dr. Sulpiz
                        Boisserée</hi>, eigenhändige Blätter</rs>, Stuttgart.<anchor xml:id="graef_1317_end"/>
                    <hi rend="italic">An die Brunnen-Inspection</hi> nach Marienbad, Verlangen von
                    70 Krügen. <hi rend="italic">Herrn Dr. Gries</hi> nach Stuttgart, von Zelter. –
                    Walthers Geburtstag. Dazu einiges verehrt. Dr. de Vos aus Amsterdam und Dr. Fr.
                    Lauth aus Straßburg. Mittag zu vieren. Nach Tische im Gartenhaus. Inschriften an
                    die Mineralienschränke. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1317_end_b" xml:id="graef_1317_b"/>Reisen des Anacharsis, bezüglich auf den Peloponnes.
                    Abends Professor Riemer, <rs>einiges über griechische Sylbenmaße</rs>.<anchor xml:id="graef_1317_end_b"/> Sodann die Chronik 1807-13 sehr lakonisch
                    befunden. Über Zeitverderb durch Freunde. Die Behandlung der
                    Medaillenangelegenheit nach vorliegenden Umständen.</p>
            </div>
            <pb n="42"/>
            <pb n="43"/>
            <pb n="44"/>
            <pb n="45"/>
            <pb n="46"/>
            <pb n="47"/>
            <pb n="48"/>
            <pb n="49"/>
            <pb n="50"/>
            <pb n="51"/>
            <pb n="52"/>
            <pb n="53"/>
            <pb n="54"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-05-11"/>11. Aufenthalt in Pyrmont. Besuch von Herrn Professor
                    d'Alton, der von seiner academischen Reise zurückkehrte. Mittag zu dreyen. Mein
                    Sohn war nach Jena gefahren. Nach Tische von Raumer sechster Band. Abends
                    Professor d'Alton. Viel Gespräch über mancherley Gegenstände, Napoleon, Byron,
                    die durchschleichende Heucheley der Zeit; der entthronte König von Schweden in
                    Bonn. Naeke in Sesenheim. Lebensereignisse darzustellen wünschenswerth.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1323_end" xml:id="graef_1323"/>Sendung <rs>aus London von Gower, Übersetzung von Faust</rs>. In derselben
                        gelesen.<anchor xml:id="graef_1323_end"/></p>
            </div>
            <pb n="55"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-05-13"/>13. Weiter gearbeitet am Jahre 1801. Betrachtungen über
                    die Recensionen des Divans, Hermes 1820, 2. Stück. Zahme Xenien an Eckermann.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1326_end" xml:id="graef_1326"/><rs>Englischen Faust an Frau von Pogwisch</rs>.<anchor xml:id="graef_1326_end"/> Mittag
                    Hofrath Meyer und Professor d'Alton. Die Denk- und Sendeblätter durchgesehen.
                    Gräfin Julie Egloffstein. An jener Durchsicht fortgefahren.</p>
            </div>
            <pb n="56"/>
            <pb n="57"/>
            <pb n="58"/>
            <pb n="59"/>
            <pb n="60"/>
            <pb n="61"/>
            <pb n="62"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-05-31"/>31. Wolfs Besuch May 1805. Einige Munda durch John. Um
                    halb 11 Uhr Frau Großherzogin. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1327_end" xml:id="graef_1327"/><rs>Vergleichungen zweyer
                    Übersetzungen von Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1327_end"/> Mittag für uns. Später
                    Badeinspector Schütz. Hofrath Meyer den Zodiak bringend. Professor Riemer. 1802
                    bis Folio 10 incl. durchgegangen. Ferner die Inschrift auf die Medaille
                    gezeichnet. Ungeschickte Sprachneuerungen, aus Halbkenntniß und Mißverstand
                    entsprungen, besprochen und mit Beyspielen belegt. – <hi rend="italic">Herrn
                        Geh. Oberregierungsrath Schultz</hi> nach Berlin, mit Meteorologica.</p>
            </div>
            <pb n="63"/>
            <pb n="64"/>
            <pb n="65"/>
            <pb n="66"/>
            <pb n="67"/>
            <pb n="68"/>
            <pb n="69"/>
            <pb n="70"/>
            <pb n="71"/>
            <pb n="72"/>
            <pb n="73"/>
            <pb n="74"/>
            <pb n="75"/>
            <pb n="76"/>
            <pb n="77"/>
            <pb n="78"/>
            <pb n="79"/>
            <pb n="80"/>
            <pb n="81"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-07-22"/>22. Schmeller zeichnete an der Medaille. Das Manuscript
                    von den Wanderjahren geheftet. Anderes geheftet. Antigone von Dr. Martens.
                    Besuch von Dr. Schnauß, in Angelegenheiten seiner Schwester zu Mayland. Beuther
                    ward wegen Transparenten befragt. Mittag zu vieren. Nachher Herr Canzler. Später
                    Professor Riemer. Zusammen die Angelegenheit der Medaille und Illumination <pb n="82"/> besprechend. Später mit letzterem die Tannroder Inschrift sowie die
                    Heilsberger verhandelt. Sodann die Buchstaben überhaupt älterer Schriftzüge. –
                    Große Expedition<hi rend="italic"> an Herrn Grafen Beust</hi> nach Frankfurt a.
                        M.<hi rend="italic"> Herrn Geh. Rath von Willemer</hi>, Dank für Frau von
                    Panckoucke, dahin. <hi rend="italic">Herrn Auctionator Schmidmer</hi>, wegen der
                    Majolica, Nürnberg. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1329_end" xml:id="graef_1329"/><rs><hi rend="italic">Herrn Regisseur
                        Eßlair</hi>, Wegen eines Vorspiels</rs>, München.<anchor xml:id="graef_1329_end"/></p>
            </div>
            <pb n="83"/>
            <pb n="84"/>
            <pb n="85"/>
            <pb n="86"/>
            <pb n="87"/>
            <pb n="88"/>
            <pb n="89"/>
            <pb n="90"/>
            <pb n="91"/>
            <pb n="92"/>
            <pb n="93"/>
            <pb n="94"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-08-21"/>
                    <hi rend="bold">21.</hi> Die Iris war Sonnabends wieder an die Decke gekommen.
                    Einiges an dem Helmstedter Aufenthalt dictirt. Rath Hage wegen verschiedener
                    Aufträge Serenissimi. Mittag Hofrath Meyer. Geh. Secretär Müller, vorweisend
                    einiges aus der Auction des Herzogs Friedrich. Nachmittag im Garten, einiges an
                    den Mineralien geordnet. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_398_end" xml:id="pniower_398"/><rs>von Humboldt dritter Theil</rs>. Abends dasselbige
                    fortgesetzt, zu meinen Zwecken ausgezogen.<anchor xml:id="pniower_398_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-08-22"/>22. Fortgesetzte Reinigung und Anordnung des Hauses. In
                    Geschäften das Nothwendigste vorgeschoben. Einiges entworfen. Anderes geordnet.
                    Schuchardt reichte einen gelungenen Versuch seiner Darstellungen der
                    wissenschaftlichen Angelegenheiten ein. Noch einiges zu 1805. Mittag Hofrath
                    Meyer und Oberbaudirector Goudray. Unterhaltung über die nächsten
                    Stadtdecorationen. Später für mich im Garten. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_399_end" xml:id="pniower_399"/><rs>Alexander von Humboldt über
                    die Verbindung des östlichen und westlichen <pb n="95"/> Meeres</rs>. Vorschläge zu
                    Canälen an verschiedenen Puncten.<anchor xml:id="pniower_399_end"/> Ankunft der
                    englischen Preßspäne, auch des Landprediger von Wakefield und des Prinzen Raffel
                    las. – <hi rend="italic">Herrn von Buch</hi> nach Gotha.</p>
            </div>
            <pb n="96"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1825-08-26"/>26. Die Expedition nach Genf besorgt. John fuhr an der
                    Zelterischen Correspondenz fort. Ich fuhr zu Ihro Hoheit dem Großherzog in's
                    römische Haus. Concepte dictirt zu Briefen für Berlin. Herr Canzler von Müller
                    besprach das Vorseyende. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1330_end" xml:id="graef_1330"/>Mittag Hofrath Meyer und Eckermann. Letzterer hatte
                    eine englische <rs>Übersetzung der Zueignung des Faust</rs> überbracht.<anchor xml:id="graef_1330_end"/> Am Abend Professor Riemer. Mit demselben die
                    verschiedenen Gedichte durchgegangen.</p>
            </div>
            <pb n="97"/>
            <pb n="98"/>
            <pb n="99"/>
            <pb n="100"/>
            <pb n="101"/>
            <pb n="102"/>
            <pb n="103"/>
            <pb n="104"/>
            <pb n="105"/>
            <pb n="106"/>
            <pb n="107"/>
            <pb n="108"/>
            <pb n="109"/>
            <pb n="110"/>
            <pb n="111"/>
            <pb n="112"/>
            <pb n="113"/>
            <pb n="114"/>
            <pb n="115"/>
            <pb n="116"/>
            <pb n="117"/>
            <pb n="118"/>
            <pb n="119"/>
            <pb n="120"/>
            <pb n="121"/>
            <pb n="122"/>
            <pb n="123"/>
            <pb n="124"/>
            <pb n="125"/>
            <pb n="126"/>
            <pb n="127"/>
            <pb n="128"/>
            <pb n="129"/>
            <pb n="130"/>
            <pb n="131"/>
            <pb n="132"/>
            <pb n="133"/>
            <pb n="134"/>
            <pb n="135"/>
            <pb n="136"/>
            <pb n="137"/>
            <pb n="138"/>
            <pb n="139"/>
            <pb n="140"/>
            <pb n="141"/>
            <pb n="142"/>
            <pb n="143"/>
            <pb n="144"/>
            <pb n="145"/>
            <pb n="146"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-01-10"/>10. Aufsatz bezüglich auf Naumanns Crystallographie,
                    ingleichen eine Stelle in Graf Reinhards Brief betreffend. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1332" spanTo="#graef_1332_end"/><rs>Heavyside,
                    Übersetzung des Walpurgisnachtstraum</rs>.<anchor xml:id="graef_1332_end"/>
                    Überlegung des Straßburger Antrags. Ordnung im hintern Zimmer. Daselbst der
                    Kälte wegen mit den Meinigen gespeist. Ferner aufgeräumt und Einzelnes
                    vorbereitet. Conversationsblatt Monat December. Abends <pb n="147"/> Professor
                    Riemer; mit demselbigen 1820 durchgegangen. Anderes durchgesprochen. Den
                    Logen-Aufsatz Canzlers von Müller nochmals durchgegangen.</p>
            </div>
            <pb n="148"/>
            <pb n="149"/>
            <pb n="150"/>
            <pb n="151"/>
            <pb n="152"/>
            <pb n="153"/>
            <pb n="154"/>
            <pb n="155"/>
            <pb n="156"/>
            <pb n="157"/>
            <pb n="158"/>
            <pb n="159"/>
            <pb n="160"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-02-11"/>11. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_401_end" xml:id="pniower_401"/><rs>Einiges zu Fortführung des
                        Hauptgeschäftes</rs>.<anchor xml:id="pniower_401_end"/> Fernere Übersetzung aus
                    dem Globe. Der Herr Erbgroßherzog. Spazieren gefahren mit Ottilien. Mittag für
                    uns. Nach Tische erzählte Ulrike junge Societätsverhältnisse. Nachher blieb ich
                    für mich; beschäftigt mit den vier Philokteten und dem Globe.</p>
            </div>
            <pb n="161"/>
            <pb n="162"/>
            <pb n="163"/>
            <pb n="164"/>
            <pb n="165"/>
            <pb n="166"/>
            <pb n="167"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-03-04"/>4. Früh im Garten mit Wolf. Manches durchgedacht und
                    vorgearbeitet. Gärtner Herzog. Verabredung wegen einiger Pflanzungen.
                    Spaziergang außerhalb des Gartens. Osann theilte <pb n="168"/> verschiedene
                    Phosphore mit, nebst einem Aufsatze. Schuchardt setzte das Ordnen der Kupfer und
                    Zeichnungen fort. Mittags zu dreyen. Abends in der Vorstellung von Iphigenie.
                    Großer Brand in Buttstädt. – <hi rend="italic"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1336_end" xml:id="graef_1336"/>Herrn Professor
                        Göttling</hi>, <rs>Manuscript des 4. Bandes der neuen Werke</rs>, nach Jena.<anchor xml:id="graef_1336_end"/></p>
            </div>
            <pb n="169"/>
            <pb n="170"/>
            <pb n="171"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-03-12"/>
                    <hi rend="bold">12.</hi> Unterschrift und Abschluß der sämmtlichen in der
                    Privilegien-Sache nach Frankfurt und Berlin bestimmten Ausfertigungen. War durch
                    ein neues Repositorium für schnelleres Arrangement der Kupfer und Zeichnungen
                    gesorgt. Manches geheftet. Gedichte zu den symbolischen Bildern geschrieben.
                    Herr Obermedicinalrath von Froriep. Herr Brandt zeichnete noch einiges. Mittag
                    für uns. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1339_end" xml:id="graef_1339"/>Abends Dr. Eckermann. <rs>Einiges im neuen Faust
                        vorgelesen</rs>.<anchor xml:id="graef_1339_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-03-13"/>13. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1340_end" xml:id="graef_1340"/><rs>In Betrachtung des Faust
                    fortgefahren</rs>. In den untern Garten. <rs>Das Gleiche bedacht</rs>.<anchor xml:id="graef_1340_end"/> Im Heraufgehen Serenissimum angetroffen. In der
                    Ackerwand auf- und abgegangen. Mittag für uns. Ordnung der Kupferstiche näher
                    betrachtet. Zeitig zu Bette.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-03-14"/>14. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1341_end" xml:id="graef_1341"/><rs>An Faust fortgefahren</rs>. Frau
                    Großherzogin. Die Privilegien im Originale vorgewiesen. Sodann das neue Berliner
                    Maskenwerk; auch das ältere Römische Carneval von dem schwedischen Cavalier.
                    Mittag zu drey. Ottilie assistirte der Frau von Gerstenbergk. <rs>Ich fuhr fort die
                    einzelnen Papiere zu Faust gehörig zu redigiren</rs>. Kam der vierte Band Gedichte
                    von Professor Göttling mit Schreiben. Hatte Professor Osann Abschied genommen.
                    Abends Professor Riemer. <pb n="172"/> Die Annalen bis Ende des Jahrhunderts
                    durchgegangen. Auch <rs>etwas über die Versification von Faust gesprochen</rs>.<anchor xml:id="graef_1341_end"/></p>
            </div>
            <pb n="173"/>
            <pb n="174"/>
            <pb n="175"/>
            <pb n="176"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-03-26"/>
                    <hi rend="bold">
                        <pb n="177"/> 26.</hi> Übersicht und Vorbereitung. Meiner Werke 3. Band.
                    Verschiedene Briefe. Kleine Gedichte und Bemerkungen mundirt. Verschiedene
                    Sendungen und Briefe kamen an von Straßburg, Cöln, Göttingen, London und Bremen.
                    Betrachtung und Überlegung deshalb. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1342_end" xml:id="graef_1342"/>Herr Matthisson, <rs>eine Stelle
                    aus Faust vorlesend</rs>. Mittag Dr. Eckermann.<anchor xml:id="graef_1342_end"/>
                    Unterhaltung mit ihm über Byron. Herrad von Landsperg gelesen und mit den
                    Bildertafeln verglichen.</p>
            </div>
            <pb n="178"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-03-30"/>30. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1343_end" xml:id="graef_1343"/><rs>Revision des vierten Bandes
                    fortgesetzt</rs>. <anchor xml:id="graef_1343_end"/>Mein Sohn hatte die
                    oberaufsichtlichen Dinge befördert und die nöthigen Concepte geschrieben.
                    Einladung auf heute Abend. Dr. Eckermann wegen des jungen Musicus. Herr
                    Prorector und Professor <pb n="179"/> Weber von Frankfurt. Antediluvian
                    Phytology. By Edmund Tyrell Artis. Mittag für uns. Shakespeares Macbeth. Morgens
                    war die Auslosung der Gaben für Buttstädt geschehen. Unterhaltung deßhalb.
                    Abends große Gesellschaft, siehe Verzeichniß. Der Frankfurter Pianospieler gab
                    angenehme Unterhaltung.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-02"/>
                    <hi rend="bold">2.</hi> Expedition nach Stuttgart und Leipzig, nebenstehend: <hi rend="italic">Des Herrn von Cotta</hi> Hochw., wegen Geldangelegenheiten,
                    Stuttgart. <hi rend="italic">Herrn Geh. Cammerrath Frege</hi>, Avisbrief,
                    Assignation auf 1500 Thlr. an Elkan. <hi rend="italic">Serenissimo</hi>,
                    Promemoria <pb n="180"/> wegen, ärztlicher Angelegenheiten. – Herr von
                    Cruikshank. Wachtmeister Gichau, dessen Jubiläum gestern gefeyert wurde. Mit
                    Ottilien den englischen Macbeth gelesen. Einiges über die gestrige Vorstellung.
                    Mein Sohn hatte die Expeditionen nach Jena besorgt. Mittag zu dreyen. Ward über
                    die Aufführung von Macbeth gesprochen. Shakespeare: Was ihr wollt, Ende gut
                    alles gut, angefangen. Dr. Eckermann, über die Aufführung von Macbeth, über
                    Schillers Behandlung. Auch die neue, nicht zu billigende Berliner. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1344_end" xml:id="graef_1344"/><rs>Las ihm ein
                    Stück aus Helena vor</rs>.<anchor xml:id="graef_1344_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-03"/>3. Fortsetzung des Nothwendigsten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1345_end" xml:id="graef_1345"/><rs>John mundirte
                    an Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1345_end"/> Das große Kupfer vom K. S. Hof vom
                    Herrn Erbgroßherzog. Mittag zu dreyen. Mein Sohn war bey Frorieps. Erzählte nach
                    Tische einiges von landschaftlichen und Cammer-Angelegenheiten. Shakespeares:
                    Ende gut alles gut. – <hi rend="italic">Herrn Hofrath Benecke</hi> nach
                    Göttingen, mit Einschluß <hi rend="italic">an Herrn Douglas Kinnaird</hi> nach
                    London.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-04"/>4. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1346_end" xml:id="graef_1346" next="#graef_1346_b"/><rs>Einiges zu Faust concipirt und mundirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1346_end"/> Revision des Divans. Mittag zu vieren. De la
                    Littérature Allemande durchgelesen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1346_end_b" xml:id="graef_1346_b"/>Abends Professor Riemer, <rs>den Faust
                    durchgegangen.</rs><anchor xml:id="graef_1346_end_b"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-05"/>5. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1347_end" xml:id="graef_1347"/><rs>Das Gestrige fortgesetzt</rs>. In den sechsten Band meiner
                    Werke eingeschaut. Einiges zu berichtigen. Concipirt, mundirt. Mit Ottilien den
                    Macbeth <pb n="181"/> gelesen. Spazieren gefahren. Speiste Professor Riemer mit.
                    Medaillen, syrakusanische, herausgegeben von Nöhden. Abends Lucan 6.
                        Buch.<anchor xml:id="graef_1347_end"/> Nachricht vom Tode Vossens.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-06"/>6. Brief von Zelter und Langermann. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1348_end" xml:id="graef_1348"/><rs>An Faust
                        revidirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1348_end"/> Le Globe No. 43, sehr bedeutend.
                    Spazieren gefahren. Mittag zu vieren. Abends großer Thee.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-07"/>7. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1349_end" xml:id="graef_1349"/><rs>Einiges zu Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1349_end"/>
                    Demoiselle Falk und Frau Professor Melos. Über die von Döring zu übernehmende
                    Biographie des verstorbenen Falks. Abends Professor Riemer.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-10"/>10. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1350_end" xml:id="graef_1350"/><rs>Einiges an Faust</rs>. John hatte
                    den Anfang der Annalen abzuschreiben vollendet. Mittag zu vieren. Abends
                    <rs>Abschriften der Strophe von heute früh</rs>.<anchor xml:id="graef_1350_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-11"/>11.<milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1351_end" next="#graef_1351_b" xml:id="graef_1351"/> <rs>Ordnung mit dem Umliegenden</rs>. Das
                    Begonnene fortgeleitet.<anchor xml:id="graef_1351_end"/> Die Frau Großherzogin
                    Königliche Hoheit. Griechische Medaillen von Nöhden. Graf<pb n="182"/>
                    Ingelheims Vase, erklärt von Hirt. Einiges mit Schuchardt verabredet wegen
                    Anordnung der Kupferstiche u.s.w. In den untern Garten. Daselbst das Vorseyende
                    überlegt und allein gegessen. Morgens waren die Herren Haidinger und Allan bey
                    mir gewesen. Ließen sich auch einen Augenblick im Garten sehen. Des Ersteren
                    mineralogischer Aufsatz im Edinburger Journal. Abends herauf. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1351_end_b" xml:id="graef_1351_b"/>Mit
                    Professor Riemer <rs>einiges an Helena durchgegangen</rs>.<anchor xml:id="graef_1351_end_b"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-12"/>12. Ordnung in verschiedenen Dingen. Auch mit
                    Schuchardt manches arrangirt. Riemers Lexicon vom Buchbinder. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1352_end" next="#graef_1352_b" xml:id="graef_1352"/><rs>An Faust arrangirt und geheftet</rs>.<anchor xml:id="graef_1352_end"/> Frau von Wolzogen besuchte mich. Derselben
                    Jenaischer Aufenthalt wurde besprochen, sowie die Herausgabe meiner
                    Correspondenz mit Schiller. Schreiben von Cotta, wegen des Verhältnisses zu dem
                    Haus Frege. Mittag Professor Riemer. Shakespeare Hamlet, erste Ausgabe,
                    nachgedruckt bey Fleischer in Leipzig. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1352_end_b" xml:id="graef_1352_b"/><rs>Einiges an Helena
                        ajustirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1352_end_b"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-13"/>13. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn von
                        Hoff</hi> nach Gotha, wegen der von Buchischen Sendung. <hi rend="italic">Herrn von Martius</hi>, mit einer Titelzeichnung des südlichen Amerika. –
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1353_end" xml:id="graef_1353"/><rs>Einiges an Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1353_end"/> Briefe vorbereitet. Herrn
                    Rath Helbig wegen Witterungsbemerkungen vom Landwirthschaftlichen Verein. Herr
                    Hofrath Voigt, Nachricht von Göttingen <pb n="183"/> bringend. Der Herr
                    Erbgroßherzog. Mittag zu vieren. Tiecks Dramaturgische Blätter 2. Bändchen.
                    Abends großer Thee.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-14"/>14. Briefconcepte. Das Kästchen für Herrn von Cotta
                    gepackt und signirt. Hofrath Huschke. Blieb für mich, auch allein zu Tische,
                    wegen geschwollner Ohrdrüse. Herr Cousin, Préface des Fragments Philosophiques.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1354_end" xml:id="graef_1354"/>Professor Riemer, <rs>den Dialog von Helena durchgegangen</rs>.<anchor xml:id="graef_1354_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-16"/>
                    <hi rend="bold">16.</hi> Sachte fortgefahren in allem Vorliegenden. Registrande
                    berichtigt. Actenheften besorgt. Nebenstehendes abgeschickt: <hi rend="italic">Herrn Geh. Hofrath von Cotta</hi> nach Stuttgart. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1355_end" xml:id="graef_1355"/><rs>Die Packung
                    der 5 Bände vollendet. An Faust weiter gedacht</rs>.<anchor xml:id="graef_1355_end"/>
                    Herodot ferner gelesen. Für mich allein gegessen. Abends Herr Canzler von
                    Müller. Nachricht von Herrn Voisin.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-17"/>17. Brief von Voisin. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1356_end" xml:id="graef_1356"/><rs>Einiges weiter an
                        Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1356_end"/>
                    <pb n="184"/> Schreiben des Königs von Preußen an die Herzogin von Köthen.
                    Voisins Vorrede. Für mich gespeist. Gegen Abend die Herren Schinkel und Beuth,
                    von Berlin nach Paris und London gehend. Brachten architektonische und sonstige
                    Abbildungen mit. Unterhielten sich mit mir und Ottilien eine Stunde. Abends
                    Herodot.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-18"/>18. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1357_end" xml:id="graef_1357"/><rs>Einiges zu Faust</rs>. Voisins
                    Vorrede. Cartesius Methode. Zahlte 135 Thlr. 8 Gr. an Herrn Soret für Bovy's
                    Rechnung. Mittag für mich. Lesen und Betrachten fortgesetzt. Abends Professor
                    Riemer. <rs>Einiges an Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1357_end"/> Mein Sohn war nach
                    Jena gefahren, die oberaufsichtlichen Geschäfte zu besorgen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-19"/>19. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1358_end" xml:id="graef_1358"/>Sendung der Bildnisse
                    Jenaischer Professoren von Schenk. <rs>Fortsetzung des gestrigen Lesens und
                    Arbeitens</rs>. Elkans Diener meldete, daß das aufgetragene Geschäft in Ordnung sey.
                    Mittag für mich. Sendung von Geh. Rath Willemer. Herodot. –<hi rend="italic">
                        Herrn Geh. Hofrath von Cotta</hi>, Stuttgart, die fünf ersten Bände meiner
                        Werke.<anchor xml:id="graef_1358_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-20"/>20. Der Anfang der Zeitschrift Eos von München, mit
                    sonstigen Notizen und Anfragen durch den Herrn Canzler. Einiges beseitigt,
                    gepackt und sonst Raum und Ordnung gemacht. John schrieb an den Zelterischen
                    Briefen fort und Schuchardt kam mit den Kupfern und sonstigen Kunstblättern
                    immer mehr in Ordnung. Mittag für mich. <pb n="185"/>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1359_end" xml:id="graef_1359"/>Herodot und sonst. <rs>An Helena fortgearbeitet</rs>.<anchor xml:id="graef_1359_end"/>
                    Abends Oberbaudirector Coudray. Großer Thee in den vordern Zimmern.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-21"/>21. In den vordern Zimmern den Morgen zugebracht. Die
                    Decke aus dem hintern weggenommen und abgestäubt. Criminalrath Lauhn von
                    Gisenach besuchte mich, von dem Übelbefinden des Hofrath Meyers Nachricht
                    gebend. Auf die von Schuchardt getroffene Einrichtung des Kupferstich-Zimmers
                    einige Blicke geworfen. Mittag für mich. Nach Tische durch Herrn Criminalrath
                    Lauhn 300 Thlr. an Hofrath Meyer. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1360_end" xml:id="graef_1360"/>Abends Professor Riemer. <rs>Über
                    Helena conferirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1360_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-23"/>
                    <hi rend="bold">23.</hi> Früh Herzogin Bernhard mit ihren Kindern. Verschiedene
                    Sendungen, auch von Dr. Meyer von Bremen. Für mich gespeist. Gegen Abend Fürst
                    Wrede. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1361_end" xml:id="graef_1361"/>Später Dr. Eckermann, von seiner Leipziger Meßreise erzählend. <rs>Ich las ihm
                    einiges aus Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1361_end"/> – <hi rend="italic">Herrn
                        Dr. Engelhardt</hi> nach Straßburg, zwey Exemplare der Iphigenie.</p>
            </div>
            <pb n="186"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-25"/>25. Schreiben von Frau Hofrath Voß. Gestriges Lesen und
                    Betrachtungen fortgesetzt. Die Anweisungen unterzeichnet. Ingleichen den
                    Avisbrief geschrieben. Besuch der Frau Großherzogin Königliche Hoheit. Das
                    Schinkelische neuste Heft, ingleichen die von Herrn Beuth mitgetheilten
                    Probeblätter. Mittag für mich. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1362_end" xml:id="graef_1362"/>Abends Professor Riemer.
                    <rs>Einiges an Helena durchgegangen</rs>.<anchor xml:id="graef_1362_end"/> – <hi rend="italic">Herrn Frege</hi> nach Leipzig Avisbrief nach dem Concept, mit
                    Assignation dem Banquier Elkan übergeben.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-26"/>26. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1363_end" xml:id="graef_1363"/><rs>Mundum von Helena
                    weitergeführt</rs>. Herrn Sorets Schwefelabgüsse fernerhin betrachtet. Herr
                    Stromeyer, der Medicin Beflissener, von Berlin kommend. Mittag Professor Riemer
                    mit mir auf dem Zimmer speisend. Ästhetische und rhythmische Unterhaltungen.
                    Abends für mich, <rs>das Geschäft an Helena fortgesetzt</rs>.<anchor xml:id="graef_1363_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-04-27"/>27. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1365_end" xml:id="graef_1365"/><rs>Fortgefahren und
                        vorbereitet</rs>.<anchor xml:id="graef_1365_end"/> Verabredung mit Ottilien wegen
                    dem Abend. Mittag für mich. Abends großer Thee. Befand mich des Nachts nicht
                    wohl und blieb</p>
            </div>
            <pb n="187"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-02"/>2. Zeichnung von Fräulein Poppenheim aus Straßburg.
                    Virgil weiter gelesen. Die Didonischen Abenteuer beendigt. Einiges der spätern
                    Anordnung meiner Werke vorgesucht. Mittag für mich im Stillen. Die Reihe meiner
                    Werke möglichst übersehen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1366_end" xml:id="graef_1366"/>Abends Professor Riemer. <rs>Einiges auf Helena
                        bezüglich</rs>.<anchor xml:id="graef_1366_end"/></p>
            </div>
            <pb n="188"/>
            <pb n="189"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-09"/>9. Nebenstehendes. Sonstige Concepte an Schuchardt<pb n="190"/> dictirt. Chirurgus Kladzig producirte das Siebenjährige
                    Bauernmädchen, das in ein Arzneyglas gefallen war und sich quer durch's Gesicht
                    geschnitten hatte, glücklich nach erster Intention geheilt. Manzoni über die
                    Longobarden. Niethammer über die bayerischen Generalsynoden. Mittag still für
                    mich. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1368_end" xml:id="graef_1368"/>Gegen Abend Professor Riemer. Briefconcepte durchgegangen, dann <rs>über die Chöre
                    von Helena gesprochen</rs>.<anchor xml:id="graef_1368_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-10"/>10. Mehrere Briefe eingekommen. Munda durch Schuchardt.
                    Herr Genast über die letzten Tage des Geh. Hofrath Kirms sprechend. Ferner von
                    dem Zustand seiner Kinder in Leipzig und deren vorseyenden Reise. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1369_end" xml:id="graef_1369"/><rs>John mundirte
                    an der Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1369_end"/> Mittag still für mich. Die
                    Krönungsblätter König Georgs des Dritten. Abends Fräulein Ulrike. Staatskalender
                    wegen fürstlicher Heyrathen. Briefe von Graf Reinhard, Vargas Bedemar und
                    Blumenbach.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-11"/>11. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1370_end" xml:id="graef_1370"/>Reisen in Griechenland von
                    Bröndstedt erhalten. Zwey Hefte Porträte von Gérard. Briefe dictirt. Mittag für
                    mich. An der Reise nach Griechenland gelesen. Herr Oberbaudirector Coudray,
                    ingleichen Canzler von Müller. Wurden die gegenwärtigen Verhandlungen über die
                    Chausséen und sonstige Wege durchgesprochen. Späterhin <rs>suchte ich die Helena
                        abzuschließen</rs>.<anchor xml:id="graef_1370_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-12"/>12. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Grafen
                        Reinhard</hi> nach<pb n="191"/> Frankfurt am Main. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1371_end" xml:id="graef_1371"/><rs>Helena
                    bedacht</rs>. Vorläufige Briefmunda besorgt. Fortgefahren in allem Begonnenen und
                    Vorliegenden. Mittag für mich. Gegen Abend Professor Riemer. Einige Concepte,
                    sodann <rs>Helena durchgesprochen</rs>.<anchor xml:id="graef_1371_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-13"/>13. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1372_end" xml:id="graef_1372"/><rs>Durchaus fortgefahren.
                    Besonders die Lücken an Helena bearbeitet</rs>.<anchor xml:id="graef_1372_end"/>
                    Erhielt von den Buchbindern die aufgezogenen Bildchen. Ingleichen das Medaillen-
                    Futteral für Bremen. Unterhaltung mit Bergrath Wahl, wegen des Starkischen
                    Beyraths.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-14"/>
                    <hi rend="bold">14.</hi> Das gewünschte Manuscript von Hofrath Meyer durch
                    Schuchardt. Betrachtung desselben. Einiges daran gebessert und eingeschaltet.
                    Nicht angenommene Besuche von Präsident Schwendler und General von Egloffstein.
                    Angenommen Herrn von Froriep. Einiges über den Landtag. Ingleichen Dr. Gräbner.
                    Sodann das Manuscript zu Kunst und Alterthum durchgesehen und überdacht. Mittag
                    für mich. Die Porträts von Gérard ferner durchgedacht. Abends Canzler von
                    Müller, einiges von Graf Reinhard wie auch von dem Lithographen Müller
                    anzeigend. Oberbaudirector Coudray, Risse zu dem neuen Hause der Erholung.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1373_end" xml:id="graef_1373"/><rs>Dr. Eckermann, den ich den Anfang der Helena lesen ließ und mit ihm
                        sprach</rs>.<anchor xml:id="graef_1373_end"/></p>
            </div>
            <pb n="192"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-16"/>16. Beschreibung der Gérardischen Portäts, sechs
                    Bilder. Der junge Preller von Antwerpen kommend. Einiges Vor- und Nachwort zu
                    den Gerardischen Porträts. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1374_end" xml:id="graef_1374"/>Abends Professor Riemer. <rs>Einiges an Helena
                        durchgegangen</rs>.<anchor xml:id="graef_1374_end"/></p>
            </div>
            <pb n="193"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-20"/>20. Verschiedene Briefe an Schuchardt dictirt. Herr
                    Boisserée beschaute die Porträte von Gérard. Bemerkung über diesen Künstler,
                    über die vorliegenden <pb n="194"/> Nachbildungen, auch über dessen sorgsamen,
                    zwischen den Partheyen sich hinhaltenden Charakter. Frau Geh. Räthin Loder,
                    Fräulein Frommann, Herr Frommann. Dr. Sulpiz stellte sich denenselben
                    gleichfalls vor. Angekommen war eine Sendung von Sauerländer. Las die Gründung
                    von Maryland von Zschokke. Bergrath Wahl. Einige Unterhaltung über die
                    vorwaltenden körperlichen Übel, ohne zu einem Entschluß wegen der Cur zu kommen.
                    Hofrath Voigt und Frau, Fräulein Blumenbach, wozu Prinz von Hessen-Barchfeld.
                    Mittag für mich. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1375_end" xml:id="graef_1375"/>Abends Unterhaltung mit Professor Riemer, welcher den
                    Besuch von einem Griechen gehabt hatte. <rs>Einiges über Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1375_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-21"/>
                    <hi rend="bold">21.</hi> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Professor
                        Zelter,</hi> Berlin. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1376_end" xml:id="graef_1376"/><rs>John mundirte an Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1376_end"/> Herzog Bernhards Tagebuch aus Boston zu lesen angefangen. Herr Bergrath Wahl
                    einiges Ärztliche besprochen. Kam darauf Herr Geh. Hofrath Stark. Sprach von
                    entschiedener anzugreifender Cur. Herr Canzler von Müller über die letzte
                    landschaftliche Erklärung, einiges aus Straßburg und sonst referirend. Mittag
                    für mich allein. Das Vorseyende überdacht, vorbereitet und entworfen. Einige
                    Unterhaltung mit Herrn Boisserée.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-22"/>22. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1377_end" xml:id="graef_1377"/><rs>Fuhr John fort an Helena zu
                    mundiren. Ich beschäftigte mich mit dem Abschluß</rs>,<anchor xml:id="graef_1377_end"/> dictirte einige<pb n="195"/> Briefconcepte an Schuchardt. Mittag speiste Herr
                    Boisserée mit mir auf dem Zimmer. Vorläufige Botschaft wie es mit der theuren
                    Gothaischen Erbschaft gehalten werde. Gegen Abend Bergrath Wahl. Ich hatte den
                    zweyten Theil der Großherzoglichen Jubiläumsfeyer gelesen.</p>
            </div>
            <pb n="196"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-25"/><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1378_end" xml:id="graef_1378"/>25. <rs>Einiges mundirt und vorbereitet. Den mundirten
                    Theil der Helena durchgesehen</rs>.<anchor xml:id="graef_1378_end"/>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1378a_end" xml:id="graef_1378a"/>Dr. Sulpiz Boisserée. Über einen Aufsatz im Globe. <rs>Auch fand sich in No. 64
                    der zweyte Artikel der Recension der Übersetzung meiner Theaterstücke</rs>.<anchor xml:id="graef_1378a_end"/> Mittag für mich. Boisserée und mein Sohn
                    speisten bey Coudray. Anfrage des Präsident Weyland wegen Paris. Canzler von
                    Müller die Probedrücke der Berliner Medaille vorzeigend. Dr. Boisserée.
                    Vielfache Gespräche über nähere und fernere Gegenstände.</p>
            </div>
            <pb n="197"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-28"/>
                    <hi rend="bold">28.</hi> Von Gagerns Werke fortgesetzt. Die Exemplare der ersten
                    Hefte von Kunst und Alterthum waren von Leipzig angekommen. Einiges geordnet.
                    Herr Staatsminister von Fritsch. Über die Absendung des Manessischen Manuscripts
                    nach Berlin sprechend. Manches andere, besonders bey Gelegenheit des von
                    Gagerischen Werkes, über den Wiener Congreß und sonst. Mittag mit Herrn Dr.
                    Boisserée und Ulriken. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1379_end" xml:id="graef_1379"/>Abends <rs>Dr. Eckermann, der Helena weiter las</rs>.<anchor xml:id="graef_1379_end"/> Herr Dr. Boisserée las die Übersetzung aus den
                    Bacchä des Euripides. Manches über Paris. – <hi rend="italic">Herrn Geh. Hofrath
                        von Cotta</hi> nach Stuttgart.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-29"/>29. John numerierte an den Schillerschen Briefen fort.
                    Ich arrangirte einiges darin und las. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1379a_end" xml:id="graef_1379a"/>Dr. Boisserée die
                    <rs>Recension der Übersetzung meiner dramatischen Werke im Globe</rs>.<anchor xml:id="graef_1379a_end"/> Besuchten mich Serenissimus. Die entoptischen
                    Farbenversuche mit Herrn Dr. Boisserée durchgegangen. Mittag <pb n="198"/>
                    Sulpiz Boisserée und Ulrike. Nach Tische über Malerey, ältere, neuere, auch über
                    die Freskomalerey der Corneliusischen Schule zu Bonn und Coblenz, auch
                    anderwärts. Wiederholung und Vermannigfaltigung der entoptischen Versuche.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-05-31"/>31. Nebenstehendes arrangirt: <hi rend="italic">Herrn
                        Frommann</hi>, Manuscript zu Kunst und Alterthum bis Ende des Aufsatzes:
                    Kupferstiche, fol. ..... <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1380a_end" xml:id="graef_1380a"/><rs>Aus dem Globe einen Theil der Recension meiner
                    dramatischen Werke übersetzt</rs>.<anchor xml:id="graef_1380a_end"/> Kam Herr
                    Boisserée aus dem römischen Hause, wo er einer Conferenz über die
                    Jubiläumsmedaille beygewohnt hatte. Wir beschauten das Portefeuille Deutsche
                    Kupferstiche und sonstiges. Er war nach Hof eingeladen. Zu Mittag mit Fräulein
                    Ulriken allein. Verschiedene Concepte durchgesehen. Abends Herr Canzler <pb n="199"/> von Müller, Nachricht gebend von der Zeitschrift Le Catholique.
                    Herr Dr. Sulpiz. Blieb bis spät.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-02"/>2. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1380b_end" xml:id="graef_1380b"/>Früh nach Belvedere
                    gefahren. Der Hoheit aufgewartet. Vorher <rs>an der Übersetzung aus dem
                        Globe</rs>.<anchor xml:id="graef_1380b_end"/> Nebenstehendes besorgt und Herrn
                    Boisserée übergeben: Drey Silbermedaillen <hi rend="italic">an Herrn von
                        Cotta</hi>. Drey Bronzemedaillen und eine goldne für Boisserée
                    zusammengepackt und letzterem übergeben. – Derselbe zu Mittag. Ich blieb für
                    mich in fortgesetzten Studien. Abends mit demselben mehrmals unterbrochene
                    Unterhaltung. Nach dem Schauspiel hatte mein Sohn eine Anzahl Freunde
                    geladen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-03"/>3. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1381a_end" xml:id="graef_1381a"/><rs>Dictirt an der Übersetzung
                    aus dem Globe</rs>.<anchor xml:id="graef_1381a_end"/> Herr Boisserée war abgereist.
                    Zeichenmeister Schenk zu Jena wünschte einige Skelette in's Haus. Dr. <pb n="200"/> Weller manches meldend und aufklärend. Herr Geh. Hofrath Stark,
                    die Wunde besehend und seine Gedanken eröffnend. Dr. Körner auf seinem Wege nach
                    Gotha anfragend. Merkwürdige Antiquität aus dem Torfbruche bey Haßleben. Mit
                    Fräulein Ulrike allein gespeist. Gegen Abend Herr Canzler von Müller, von
                    Persönlichkeit und Talent der Demoiselle Sontag sprechend. Professor Riemer.
                    Ging mit ihm die zweyte Hälfte von Gerards Porträten durch. –<hi rend="italic">
                        Herrn Professor Zelter</hi> nach Berlin.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-04"/>
                    <hi rend="bold">4.</hi>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1382_end" next="#graef_1382_b" xml:id="graef_1382"/>Einleitung zu dem übersetzten Auszug der Recension des
                    Globe No. 55 und 64. <rs>Einiges an Helena ajustirt</rs>. Anderes durchgesehen.<anchor xml:id="graef_1382_end"/> Der Maler Preller nahm Abschied. Demoiselle
                    Seidler beurlaubte sich für Frankfurt. Mittag Herr Doctor Eckermann. Ward viel
                    über die gestrige Vorstellung von den Räubern gesprochen. Schreiben des Herzog
                    Bernhards an seine Frau Mutter. Die Karten der vereinigten Staaten deshalb
                    durchgesehen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1382_end_b" xml:id="graef_1382_b"/><rs>Einiges an Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1382_end_b"/>
                    Das Manuscript für Kunst und Alterthum arrangirt und in Ordnung gelegt.</p>
            </div>
            <pb n="201"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-06"/>6. Ordnung in Papieren und sonst. Manches beseitigt.
                    Die Frau Großherzogin Königliche Hoheit. Die drey letzten Porträte Schmellers
                    vorgewiesen, Boisserée, Lawrence und Genast. Auch das Monument von Igel und
                    Gemmenabdrücke. Mittag zu drey. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1383_end" xml:id="graef_1383"/><rs>Helena abgeschlossen</rs>. Abends
                    Professor Riemer. <rs>Einiges über die Chöre</rs>.<anchor xml:id="graef_1383_end"/> Dann
                    über Danzens neuere Kirchengeschichte, welche Nachts zu Ende las. –<hi rend="italic"> Herrn Professor Zelter</hi>, die Briefe von mir retour vom
                    Jahr 1821 bis 24 incl.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-07"/>7. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1384_end" xml:id="graef_1384"/><rs>Mundirt an der Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1384_end"/>
                    Der junge Schütz von Bückeburg hier bey Schwerdgeburth in der Lehre. Frau von
                    Heygendorf nach Marienbad abgehend. Der junge Knox aus Dublin, ein Diplom der
                    dortigen Wissenschaftlichen Academie mitbringend. Mein Sohn beschäftigte sich
                    mit Anordnung der Mineralien. Schreiben an Herrn Danz. Mittag zu drey. Gegen
                    Abend Herr Canzler von Müller, <pb n="202"/> Nachrichten von München bringend.
                    Auch die Geschichte des Königreichs Hannover während der unruhigen Kriegs- und
                    Staatszeiten.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-08"/>8. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1385_end" xml:id="graef_1385"/><rs>Völliger Abschluß der Helena. Vorbereitung des
                        Mundums</rs>.<anchor xml:id="graef_1385_end"/> Aufsatz für München. Einiges
                    andere. Wiener Correspondenz durch Herrn von Conta. Rehbergs Heft angefangen zu
                    lesen. Einiges von Jena. Auftrag an Buchbinder Bauer wegen der Mappe für die
                    Herzogin von Cumberland. Mittag zu dreyen. Las die Rehbergische Schrift
                    weiter.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-09"/>9. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1386_end" xml:id="graef_1386" next="#graef_1386_b"/><rs>John fing an die zweyte Hälfte der
                    Helena zu mundiren</rs>.<anchor xml:id="graef_1386_end"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Dr. Elsholtz</hi> nach München. Einige Concepte in
                    Geschäftssachen. Prinz Meschtschersky mit seiner Frau Mutter nach Ems gehend.
                    Doctor Motherby, Arzt aus Königsberg, nach Aachen seiner Gesundheit wegen
                    gehend. Mittag zu dreyen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1386_end_b" xml:id="graef_1386_b"/>Nach Tische <rs>mit Helena und andern vorliegenden
                    Arbeiten beschäftigt</rs>.<anchor xml:id="graef_1386_end_b"/> Gegen Abend Herr
                    Oberbaudirector Coudray, welcher von Bergrath Wahl als seinem Hausarzt erzählte.
                    Später die morgenden Obliegenheiten überdacht und vorbereitet.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-10"/>10. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1388_end" xml:id="graef_1388" next="#graef_1388_b"/><rs>John
                    endigt das Mundum der Helena</rs>. Ich dictirte an Schuchardt einiges zu Kunst und
                        Alterthum.<anchor xml:id="graef_1388_end"/> Bauer zeigte mir die Pappen zu
                    den Zeichnungen von der Mühle. Bildhauer Kaufmann meldete sich von Berlin
                    kommend. Herr Geh. Hofrath Stark mit Bergrath Wahl, die <pb n="203"/> Wunde
                    besehend und das Nächste anordnend. Mittag zu drey. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1388_end_b" xml:id="graef_1388_b"/>Abends Professor Riemer.
                    Die französische Recension meiner dramatischen Werke durchgegangen.<anchor xml:id="graef_1388_end_b"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-12"/>12. Den Zeltrischen Aufsatz über Haydn dictirt. Briefe
                    mundirt. Preußische Cammerherr Herr von Rex, sodann Herr Genast. Die Krönung
                    Napoleons, Kupferstiche, solche mit Walthern durchgesehen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1389_end" xml:id="graef_1389"/><rs>Helena im
                    Zuge durchgelesen. Das Einzelne revidirt</rs>. <anchor xml:id="graef_1389_end"/>Mittag zu dreyen. Passionirte Allegorie in Stanzen. Überlegung sie in's Reine
                    zu bringen. Brasilianisches Gedicht an die Schlange. Schmeller brachte Hummels
                    wohlgerathenes Porträt. Montaigne fortgelesen, besonders La Boëtie, servitude
                    volontaire, auch Näheres über diesen Mann nachgeschlagen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-13"/>13. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1390_end" xml:id="graef_1390"/><rs>Überlegung noch einiger
                    wirksamen Chöre zur Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1390_end"/> Fortsetzung
                    gestriger Studien. Überlegung und Auszeichnung dessen was zunächst zu thun,
                    besonders auch was für Briefe zu schreiben. Frau Großherzogin, Napoleons
                    Krönungskupfer vorgelegt. Abschied als Abreisende nach Wilhelmsthal.<pb n="204"/> Herr Erbgroßherzog zu gleichen gefälligen Zwecken. Demoiselle Wahl mit
                    Fräulein Ulrike Stickmuster aussuchend. Der Tischer wegen Rahmen. Mittag zu
                    drey. Herr Professor Rauch ließ sich anmelden. In Erwartung desselben manches
                    vorbereitet. Kam derselbe, erzählte viel von München und Paris. Kam Herr Canzler
                    von Müller, die Jubiläumsmedaille zu besprechen. Kam Herr Professor Riemer und
                    Oberbaudirector Coudray. Ging Herr Rauch um acht Uhr fort. Las ich: La Boëtie,
                    de la servitude volontaire. Nicht weniger einiges in Montaigne.</p>
            </div>
            <pb n="205"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-16"/>16. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Dr. Sulpiz
                        Boisserée</hi> nach Frankfurt a. M., durch Herrn Burgmeister Thomas. Briefe
                    concipirt. Deßgleichen mundirt. Wodurch Schuchardt und John beschäftigt waren.
                    Secretär Kräuter Zeichnungen für das Museum überbringend. Mittag zu dreyen. Nach
                    Tische besah Ulrike die Napoleontische Krönung. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1390a_end" xml:id="graef_1390a"/>Abends Professor Riemer.
                    <rs>Übersetzung der französischen Recension</rs>.<anchor xml:id="graef_1390a_end"/>
                    Später Montaigne. In ......</p>
            </div>
            <pb n="206"/>
            <pb n="207"/>
            <pb n="208"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-23"/>23. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1392_end" xml:id="graef_1392"/><rs>Einiges an Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1392_end"/> Überlegung und Vorbereitung zu Kunst und
                    Alterthum. Brief von Sulpiz Boisserée aus Wiesbaden. Das Kästchen für Meyer nach
                    Minden zu packen angefangen. Briefe vorbereitet. Mittag zu vieren. Nach Tische
                    Pindars Oden. Abends Professor Riemer. Vergleichung der beyden Hamlets
                    durchgegangen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-24"/>24. Gestern war der Jenaische Codex an die hiesige
                    Bibliothek zum Einpacken übergeben. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1393_end" xml:id="graef_1393"/><rs>Völliger Abschluß der Helena,
                    durch Umschreiben einiger Bogen</rs>.<anchor xml:id="graef_1393_end"/> Pindar
                    fortgefahren. Mittag Hofmedicus Vogel. Professor Riemer. Blieben nach Tisch.
                    Gegen Abend Musik im Garten. Kam Herr Canzler von Müller und Oberbaudirector
                    Coudray. – <hi rend="italic">Herrn Minister von Altenstein</hi> nach Berlin.</p>
            </div>
            <pb n="209"/>
            <pb n="210"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-06-30"/>30. Ein junger Bergstudirender vom Harzgebirge, von
                    Freyberg kommend. Unterhaltung über Mohs und dessen Crystallographie, die der
                    junge Mann gehört hatte. Herr Rath Hage Abschied nehmend, nach Neustadt zu
                    Serenissimo beordert. Ich fing an die Wanderjahre von vorn herein zu lesen.
                    Mittag zu drey. Gegen Abend im Garten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1394_end" xml:id="graef_1394"/>Professor Riemer. <rs>Über Helena
                    und anderes</rs>.<anchor xml:id="graef_1394_end"/> – <hi rend="italic">Herrn Dr.
                        Nicolaus Meyer</hi> nach Minden, mit einem Kistchen, verschiedenes
                    enthaltend.</p>
            </div>
            <pb n="211"/>
            <pb n="212"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-07-05"/>5. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1395a_end" xml:id="graef_1395a"/><rs>Die Recension aus dem
                    Globe durchgesehen, das Mundum angefangen</rs>.<anchor xml:id="graef_1395a_end"/>
                    Herr Dr. Vogel. Darauf Bergrath Wahl. Des Ersteren Besuch in Jena. Herr
                    Präsident von Motz. Mittag zu vieren. Einige Nachricht von dem Ettersburger
                    Feste. Einige Zeit im Garten. Dann vielfache Besorgungen <pb n="213"/> für die
                    nächste Zeit. – <hi rend="italic">Herrn Frommann</hi> die Bogen 4 und 5 Kunst
                    und Alterthum, Jena.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-07-08"/>8. Verschiedenes geordnet. Nebenstehendes
                    abgeschlossen: <hi rend="italic">
                        <pb n="214"/> Herrn Frommann</hi> nach Jena. <hi rend="italic">Herrn
                        Professor Göttling</hi>, den 27. Band meiner Werke, dahin. Dem <hi rend="italic">Hofgärtner Baumann,</hi> dahin. Verordnung dem <hi rend="italic">Museumsschreiber Färber</hi>, dahin.<hi rend="italic"> Herrn
                        Dr. Zenker</hi>, deßgleichen. – War der 26. Band von Göttling angekommen.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1396_end" xml:id="graef_1396" next="#graef_1396_b"/><rs>Professor Zelter las die Helena</rs> für sich.<anchor xml:id="graef_1396_end"/> Ich behandelte das Wanderlied für August. Mittag
                    Herr Canzler von Müller. Die Kinder in Belvedere, bey Staatsminister von
                    Fritsch. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1396_end_b" xml:id="graef_1396_b"/>Professor Zelter blieb bey mir und <rs>las mir den Anfang
                    der Helena vor</rs>.<anchor xml:id="graef_1396_end_b"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-07-10"/>10. Las die beyden Foscaris zu Ende. Schmeller
                    zeichnete Professor Zelter. Bundestagsprotocoll- Anlagen, die russischen
                    Angelegenheiten betreffend. Schrieb den Monolog von Swarto für Zelter zwischen
                    Notenlinien. Mittag von Froriep, von<pb n="215"/> Gerstenbergk, Dr. Vogel und
                    Dr. d'Alton. Zeigte nach Tische die Schmellerschen Porträte vor. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1397_end" xml:id="graef_1397"/>Abends
                    <rs>Professor Zelter weiter in der Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1397_end"/> –<hi rend="italic"> Herrn Professor von Giesecke</hi> nach Dublin. <hi rend="italic">Herrn Charles Sterling</hi> nach Londonderry. <hi rend="italic">Herrn Hofrath Meyer,</hi> Carlsbad. <hi rend="italic">An das
                        Königl. Preuss. Staatsministerium des Cultus</hi>, mit dem Jenaischen Codex,
                    Berlin.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-07-11"/>11. Las Sardanapal von Byron. Nebenstehendes expedirt.
                    Schmeller zeichnete weiter an Zelters Porträt. Expedirte Kiste an das
                    Staatsministerium des Cultus zu Berlin durch das Bibliothekspersonal. Professor
                    Zelter war mit Oberbaudirector Coudray gegangen, das Theater zu besehen. Zu
                    Tafel Frau Gräfin Henckel. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1398_end" xml:id="graef_1398"/><rs>Las Zelter die Helena hinaus</rs>.<anchor xml:id="graef_1398_end"/> Berichtigte ich das fortzusendende Manuscript.
                    Abends Oberbaudirector Coudray. Berliner Handwerksgilden, Gebräuche und sonst
                    besprochen.</p>
            </div>
            <pb n="216"/>
            <pb n="217"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-07-16"/>
                    <hi rend="bold">16.</hi> Mein hinteres Zimmer ausgeräumt. Frisches Papier durch
                    John besorgt. Dasselbe liniirt. Ihm den Anfang der Wanderjahre zur Reinschrift
                    übergeben. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1399_end" xml:id="graef_1399"/><rs>Dr. Eckermann las die Helena hinaus</rs>.<anchor xml:id="graef_1399_end"/> Ich regulirte verschiedenes für die nächste Zeit.
                    Brief von Sulpiz Boisserée. Ingleichen von Waiblinger. Von letzterem vier
                    Erzählungen aus der Geschichte des jetzigen Griechenlands. <pb n="218"/>
                    Professor Zelter ward verschiedenes vorgelegt. Die Frauenzimmer wollten in
                    Tiefurt speisen. Fräulein Adele kam von Jena. Dr. Weller hatte die Tagebücher
                    gebracht. Dr. Meyer nahm Abschied, seine Physikatstelle im Neustädter Kreise
                    anzutreten. Präsident von Schwendler von Berka kommend. Über Dr. Vogel, was von
                    ihm und für ihn zu hoffen. Mittag für uns. Gegen Abend Herr Bibliothekar Spiker.
                    Blieb bis gegen Nacht.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-07-18"/>18. Manuscript von Jena zurück erhalten, durchgesehen
                    und nachgetragen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1399b_end" xml:id="graef_1399b" next="#graef_1399b_b"/>Notiz über mein Leben und
                    <rs>Schriften von Stapfer vor der Übersetzung meiner dramatischen Arbeiten</rs>.<anchor xml:id="graef_1399b_end"/> Von Raumer, Geschichtliche Entwicklung von
                    Recht, Staat und Politik. Malte der Braunschweiger eine Stunde an meinem Bild.
                    Frau von Schwendler Besuch. Fertigte das Exemplar Iphigeniens für Madame <pb n="219"/> Milder aus. Ingleichen die unterschriebenen Blätter für Doris.
                    Mittag Oberbaudirector Coudray, Zelters und Familie. Vorarbeit auf morgen früh.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1399b_end_b" xml:id="graef_1399b_b"/>Die Notiz über mein Leben von Stapfer vor der
                        Übersetzung.<anchor xml:id="graef_1399b_end_b"/> Die Kinder nach Berka.
                    Abends mit Zelter.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-07-19"/>19. Stapfers Notiz geendigt. Überlegung was darüber zu
                    sagen. Der Braunschweigische Mahler fuhr am Porträt fort. Kam eine Rolle
                    Steindruck von Herrn Müller von Carlsruhe. Zelter, Eckermann. Gespräch über das
                    neuere Verhältniß der Franzosen, der ausländischen Litteraturen. Beyde speisten
                    mit uns. Zelters nahmen Abschied. Ottilie fuhr mit nach Jena. Schlossers
                    universalhistorische Übersicht. Von Raumer, Geschichtliche Entwickelung der
                    Begriffe von Recht, Staat und Politik. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1400_end" xml:id="graef_1400"/><rs>Shelleys Übersetzung aus
                        Faust</rs>,<anchor xml:id="graef_1400_end"/> auch sonst aus Neuen und Alten. Fuhr
                    Abends um 7 Uhr um's Webicht. Überdachte das Vorliegende. – <hi rend="italic">An
                        Frommann,</hi> Revision und Manuscript nach Jena.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-07-20"/>20. Das gestrige Lesen fortgesetzt. Eine Stunde mit dem
                    jungen Maler. Wunderbare aperçus bey Lesung der Zeitung. Mittag mit August
                    allein. Ottilie war in Jena geblieben. Noch Tische fortgesetztes Lesen der
                    neueingesendeten Bücher. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1401_end" xml:id="graef_1401"/><rs>Shelleys nachgelassene Werke</rs>.<anchor xml:id="graef_1401_end"/> Abends unter den Linden zugesehen dem Exerciren
                    der Kinder. Sodann <pb n="220"/> mit Professor Riemer spazieren gefahren und
                    gegen Erfurt. Abends mannigfache Unterhaltung. Er erzählte verschiedenes aus Las
                    Casas Notizen von der Insel Helena. – <hi rend="italic">An Serenissimum</hi>
                    nach Wilhelmsthal, Herzog Bernhards Tagebuch und ein darauf bezügliches
                    Promemoria. An <hi rend="italic">Fräulein Zelter,</hi> rückkehrenden Brief von
                    Potsdam.</p>
            </div>
            <pb n="221"/>
            <pb n="222"/>
            <pb n="223"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-07-30"/>
                    <hi rend="bold">30.</hi> Webers griechische Elegien. Frithiofs-Sage, übersetzt
                    von Frau von Helwig. Canzler von Niemeyer und Familie. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1402_end" xml:id="graef_1402"/><rs>Eckermann las
                    in der Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1402_end"/> Mittag Genast Vater und Sohn,
                    Professor Riemer, Eckermann. Nach Tische einige musikalische Unterhaltung.
                    Hofrath Meyer kam. Wir besprachen die bisherigen Ereignisse und fuhren um's
                    Webicht. –<hi rend="italic"> Herrn Frommann,</hi> Manuscript zum 12. Bogen Kunst
                    und Alterthum, Jena.</p>
            </div>
            <pb n="224"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-08-01"/>1. Fortgesetzte Lectüre. Auch einige der gestern
                    eingesendeten Elogen. Besuch von Präsident Weyland. Ferner Rath Vogel, welcher
                    von seiner guten Aufnahme in Wilhelmsthal erzählte. Ferner ward die
                    Krankheitsgeschichte Kaiser Alexanders besprochen. Einiges vorbereitend dictirt.
                    Mittag für uns. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1402a_end" xml:id="graef_1402a"/><rs>Las den Schluß der französischen Recension
                        übersetzt</rs>.<anchor xml:id="graef_1402a_end"/> Nach Tische die Sendung von
                    Cuvier näher betrachtet. Abends auf der Bibliothek und im Thurm. An Reinlichkeit
                    und Ordnung mich erfreut. Mit Riemer und Coudray spazieren gefahren. Abends mit
                    demselben einige Quartiere von Paris durchgegangen. Merkwürdigkeiten
                    aufgesucht.</p>
            </div>
            <pb n="225"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-08-03"/>3. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Canzler von
                        Müller</hi> nach Pempelfort. <hi rend="italic">Herrn Ober-Berghauptmann von
                        Herder</hi> nach Freyberg. – Brief von Zeltern mit der Composition vom
                    Wander- und Bleibelied. Dem Maler gesessen. Eingebrannte Farbenmuster
                    besprochen. Über wiederholtes Brennen und Retouchiren. Jean Pauls Büste von
                    Froriep. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1403_end" xml:id="graef_1403"/><rs>Doctor Eckermann las die Helena zu Ende</rs>.<anchor xml:id="graef_1403_end"/> Er und Hofrath Meyer zu Tische. Letzterer
                    betrachtete und belobte des jungen Malers Arbeit. Ich las in Frithiof-Sage.
                    Sodann auch den 2. Theil der serbischen Lieder. Beyde frauenzimmerliche
                    Bemühungen schätzenswerth. Mit Ottilien um's Webicht. Einen Augenblick im
                    Garten, wo wir August und die Kinder fanden. Das concrete Allgemeine der
                    Weltgeschichte von Dr. Kapp. NB. Früh war der junge Frommann bey mir
                    gewesen.</p>
            </div>
            <pb n="226"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-08-06"/>
                    <hi rend="bold">6.</hi> Einige Ordnung in den hintern Zimmern. Serbische Lieder.
                    Wiederaufnahme des Phaethons. John an den Wanderjahren fort. Bergrath Wahl und
                    Rath Vogel, Dr. Eckermann zu Tische. Die <pb n="227"/> Erfüllung des neuen
                    Stücks von Kunst und Alterthum. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1403a_end" xml:id="graef_1403a"/><rs>Completirung der
                    französischen Übersetzung meiner theatralischen Werke</rs>.<anchor xml:id="graef_1403a_end"/></p>
            </div>
            <pb n="228"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-08-12"/>12. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Alfred
                        Nicolovius,</hi> die Kupfer zu meinen Werken, nach Berlin. <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi>, mit den Adelchi für Streckfuß, dahin. <hi rend="italic">Museumsschreiber Färber,</hi>
                    <pb n="229"/> Anordnung Hofrath Fries bey einigen Versuchen zu assistiren.<hi rend="italic"> Herrn Hofrath Fries</hi>, Ankündigung, daß Vorstehendes
                    geschehen. <hi rend="italic">Professor Göttling</hi>, Cellini, 2 Bände,
                    ingleichen den Aufsatz über Phaethon, Jena. <hi rend="italic">An Schrön,</hi>
                    die graphischen Darstellungen zurück. <hi rend="italic">An Frommann</hi>, den
                    Umschlag zum Hefte Kunst und Alterthum. – Aristoteles Poetik. Mittag Rath Vogel.
                    Hofrath Meyer, nach Belvedere gefahren. Mit Ottilien spazieren gefahren. Abends
                    Oberbaudirector Coudray, das Verfahren bey der Frauenprießnitzer Wasserleitung
                    erzählend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1404_end" xml:id="graef_1404"/>Später Dr. Eckermann. Brachte Rapport de la Commission
                    d'equête. <rs>Besprachen Naturphilosophisches, Aristoteles und Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1404_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-08-13"/>
                    <hi rend="bold">13.</hi>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1405_end" xml:id="graef_1405"/><rs>Schuchardt fing die Abschrift der Helena an</rs>.<anchor xml:id="graef_1405_end"/>
                    Bohne kam die chromatischen magnetischen Versuche mit gefärbten Gläsern
                    anzustellen. Aristoteles Poetik. Mittag zu dreyen. Setzte manche Anordnung fort.
                    Abends mit Ottilien nach Belvedere, wo wir Coudrays und Vogels fanden. Abends
                    für mich. Aristoteles Poetik gelesen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-08-14"/>14. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1406_end" xml:id="graef_1406"/><rs>Das Gestrige
                        fortgesetzt</rs>.<anchor xml:id="graef_1406_end"/> Kleine Gedichte vorgenommen.
                    Auch die Xenien. Dem Maler gesessen, welcher die Tasse eingebrannt hatte. Von
                    Jena Dr. ...... Er hatte in Genua conditionirt. War bis Sorrent gekommen und
                    dann durch Italien herauf wieder zurück. Mittag zu <pb n="230"/> dreyen. In
                    Ottiliens Zimmern. Mit meinem Sohn in dem Gartenzimmer, um die vollendete
                    Ordnung der Steinschränke zu betrachten. Um's Webicht allein gefahren.
                    Aristoteles Poetik von Bürde.</p>
            </div>
            <pb n="231"/>
            <pb n="232"/>
            <pb n="233"/>
            <pb n="234"/>
            <pb n="235"/>
            <pb n="236"/>
            <pb n="237"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-09-02"/>2. Herrn Canzler von Müllers Billet, Anzeigen
                    verlangend. Schuchardt brachte die Abschrift der Tonkunsttabelle. Dictirte
                    einiges, auf Streckfußens Bemühungen im Übersetzen bezüglich. Ottilie war mit
                    dem Irländer nach Belvedere gefahren. Einladungen derselben auf den Abend.
                    Dante's 12. Gesang, Original und Übersetzung. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1408_end" xml:id="graef_1408"/><rs>Buchbinder Bauer, übergab ihm
                    die Abschrift der Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1408_end"/> Dem Maler Sebbers
                    gesessen, der mein Profil zeichnete. Mittag Herr Rath Vogel. Gegen <pb n="238"/>
                    Abend das irländische Ehepaar und größere Gesellschaft. – <hi rend="italic">Herrn Doctor Sulpiz Boisserée</hi> nach Stuttgart, Billet Herrn von Müllers
                    an ihn geschickt.</p>
            </div>
            <pb n="239"/>
            <pb n="240"/>
            <pb n="241"/>
            <pb n="242"/>
            <pb n="243"/>
            <pb n="244"/>
            <pb n="245"/>
            <pb n="246"/>
            <pb n="247"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-09-22"/>22. Früh die besprochenen Expeditionen ausgefertigt.
                    Mein Sohn ging mit nochmaliger Anfrage zu Herrn Geh. Rath Schweitzer und sodann
                    nach Jena. Concipirte und mundirte Briefe und sonstige Aufsätze. Schmellern
                    gesessen. Den Buchbinder gesprochen, wegen des zu fertigenden Glasgehäuses.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1413_end" xml:id="graef_1413"/>Mittag mit Dr. Eckermann allein; die Kinder waren in Jena. Mit demselben <rs>die
                    Aufführbarkeit der Helena besprochen</rs>.<anchor xml:id="graef_1413_end"/> Abends
                    Professor Riemer. Zelterische Briefe. Über den allenfallsigen Druck der
                    Herzoglich Bernhardischen Reisebeschreibung.</p>
            </div>
            <pb n="248"/>
            <pb n="249"/>
            <pb n="250"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-09-30"/>30. Das Delta von New Orleans. Des Herrn Grafen<pb n="251"/> Sternberg Schreiben, von Herrn von Froriep mitgebracht, überlegt
                    und darnach verfahren. Meteorologische Forderungen der Edinburger durchgedacht
                    und einiges deßhalb disponirt und eingeleitet. Die Kinder waren zu Prinzeß
                    Augustens Geburtstag nach Belvedere gefahren. Professor Göttling von Koburg
                    zurückkehrend. Dr. Weller zu Mittag eingeladen. Mittag Rath Vogel und Dr.
                    Weller. Fortgesetztes Lesen der Quellen des Susquehanna. Betrachtungen über den
                    Roman überhaupt. – <hi rend="italic">An Schrön,</hi> die Mappe mit Auftrag. <hi rend="italic"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1416_end" xml:id="graef_1416"/>An Professor Göttling</hi>, <rs>Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1416_end"/>
                    <hi rend="italic">Herrn Hofrath Meyer,</hi> die Karte der neuern
                    Kunstgeschichte.</p>
            </div>
            <pb n="252"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-10-03"/>3. Ältere Aufsätze und Schemata gesucht. Erfordernisse
                    der neuen Wanderjahre betrachtet. Verhandlungen zwischen Schiller und mir über
                    epische und dramatische Poesie vorgefunden. Canzler von Müller die Bronzmedaille
                    bringend, einiges wegen Grillparzer besprechend. Letzterer Abschied nehmend. Man
                    giebt ihm zu Ehren ein Mittagessen auf dem Schießhause. Mein Sohn wird auch
                    dabey seyn. Buchbinder Bauer einiges heftend, anderes vorzeigend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1417_end" xml:id="graef_1417"/>Mittag mit
                    <rs>Ottilien. Las derselben den ersten Abschnitt von Helena vor</rs>.<anchor xml:id="graef_1417_end"/> Fuhr mit Professor Riemer nach Belvedere, Hofrath
                    Meyer zu besuchen. Derselbe war Mittags mit auf dem Schießhaus gewesen. Wir
                    brachten den Abend zusammen zu und gingen Zelterische Briefe durch. Übersicht
                    des Kurzvergangenen.</p>
            </div>
            <pb n="253"/>
            <pb n="254"/>
            <pb n="255"/>
            <pb n="256"/>
            <pb n="257"/>
            <pb n="258"/>
            <pb n="259"/>
            <pb n="260"/>
            <pb n="261"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-10-26"/>26. Abgesendete Briefe von 7 bis 10 durchgegangen und
                    bey fehlendem Datum möglichst zu ordnen gesucht. Schuchardt schrieb einiges ab.
                    Die jungen Herrschaften. Zuletzt Demoiselle Mazelet. Gestern war ein Brief von
                    Oberbaudirector Coudray gekommen mit der Nachricht von Talma's Tod. Mittag zu
                    dreyen. Mein Sohn war wegen des Geburtstags der Kaiserin Mutter bey Hof.
                    Geschichte der amerikanischen Revolution. Abends <pb n="262"/> Canzler von
                    Müller. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1421_end" xml:id="graef_1421"/><rs>Ulriken und Ottilien den zweyten Theil der Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1421_end"/></p>
            </div>
            <pb n="263"/>
            <pb n="264"/>
            <pb n="265"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-11-08"/>
                    <pb n="266"/> 8. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1424_end" xml:id="graef_1424" next="#graef_1424_b"/>Das Schema zu Faust, zweyter
                    Theil, bey Gelegenheit der Helena vorgenommen.<anchor xml:id="graef_1424_end"/>
                    Rath Hage, wegen einer Wohnung für den Maler Remde in dem Heinrich Müllerschen
                    Quartier vor dem Frauenthor. Hofbildhauer Kaufmann das Basrelief bringend und
                    besprechend. Mittag Dr. Eckermann. Gegen Abend kam die Cuvierische Sendung von
                    Paris. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1424_end_b" xml:id="graef_1424_b"/>Hofrath Meyer, Abrede wegen morgen. <rs>Er las den Anfang
                    der Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1424_end_b"/> NB. Früh hatte der Buchbinder
                    Bauer den Schädel aufgestellt. Auch hatte ich den Tag über Byrons verwechselten
                    Wechselbalg gelesen und studirt. Mein Sohn brachte spät noch das von Adelen
                    verzierte Teufelsgedicht. – <hi rend="italic">Herrn Canonicus Körte</hi> nach
                    Halberstadt, mit einer Medaille. Frau Geh. <hi rend="italic">Kirchenräthin
                        Paulus</hi>, Heidelberg, mit einer Medaille.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-11-10"/>
                    <pb n="267"/> 10. Die Stelle aus d'Alembert übersetzt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1426_end" xml:id="graef_1426" next="#graef_1426_b"/><rs>Das Schema zu Fausts zweytem Theile
                        fortgeführt</rs>.<anchor xml:id="graef_1426_end"/> Mit John Berichtigung der
                    Medaillen-Abgabe. Deßfallsiges Actenfascikel eingeleitet. In der französischen
                    Encyklopädie den Artikel Mechanik. Graf Brühl der Jüngere speiste mit uns.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1426_end_b" xml:id="graef_1426_b"/>Ich <rs>verfolgte meine Gedanken von heute früh</rs>.<anchor xml:id="graef_1426_end_b"/> Abends mit John das Verzeichnis der Ehrendiplome revidirt. Das morgen zu
                    Bearbeitende durchgedacht. – <hi rend="italic">Herrn Sulpiz Boisserée</hi>,
                    Stuttgart.</p>
            </div>
            <pb n="268"/>
            <pb n="269"/>
            <pb n="270"/>
            <pb n="271"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-11-21"/>21. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1427_end" xml:id="graef_1427"/><rs>Revidirte an der
                        Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1427_end"/> Um halb 11 Uhr die Frau
                    Großherzogin. Billet von Herrn Grafen Brühl, wegen einer Medaille für seine
                    Gemahlin. <pb n="272"/> Mittag speisten die Kleinen mit. Nachher Plutarch. Die
                    ersten märchenhaften Biographien, die von Lykurg ganz absurd gefunden. Abends
                    Professor Riemer. Zelterische Briefe durchgegangen. Plutarch weiter gelesen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-11-22"/>22. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1429_end" xml:id="graef_1429"/>Nebenstehendes: <rs><hi rend="italic">Herrn Dr. Sulpiz Boisserée,</hi> erste Scene von Helena</rs>,
                        Stuttgart.<anchor xml:id="graef_1429_end"/>
                    <hi rend="italic">Herrn Hofrath Voigt,</hi> die Medaille und Anfrage, Jena. <hi rend="italic">Herrn Frommann</hi> jun., wegen Kunst und Alterthum. –
                    Fortsetzung von Gérards Porträts. An Herrn Canzler, der nach Jena ging, vier
                    Medaillen. Programm und Lectionscatalog von München. Schreiben des Herrn von
                    Hoff. Porzellanmaler Schmidt, einiges von seiner Arbeit vorzeigend. Mittag Dr.
                    Eckermann, wurde viel über Theater und Theaterstücke verhandelt. Nach Tische
                    Plutarch. Abends Oberbaudirector Coudray. Pariser Ansichten, besonders auch
                    bildliche Vergleichung sämmtlicher Pariser Theater, nicht weniger Abbildung des
                    Straßburgers.</p>
            </div>
            <pb n="273"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-11-27"/>27. Beantwortung eines Großherzoglichen Promemorias <pb n="274"/> wegen der Herzoglich Bernhardischen Reise. Nochmalige Redaction
                    der Meyerischen Recensionen neuster Steindrücke. Verschiedenes <hi rend="italic">an Serenissimum</hi> abgesendet. Gegen Mittag spazieren gefahren mit
                    Hofrath Meyer. Derselbe speiste mit uns. Besah die Heideloffischen
                    zurückgelassenen Zeichnungen. Herr Canzler von Müller, Nachrichten von Jena
                    bringend. Herr Soret. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1430_end" xml:id="graef_1430"/>Nachher Herr Oberbaudirector <rs>Coudray. Ein gemischtes
                    Portefeuille meist lithographirter Blätter</rs> vorlegend.<anchor xml:id="graef_1430_end"/></p>
            </div>
            <pb n="275"/>
            <pb n="276"/>
            <pb n="277"/>
            <pb n="278"/>
            <pb n="279"/>
            <pb n="280"/>
            <pb n="281"/>
            <pb n="282"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-15"/>15. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1436_end" xml:id="graef_1436"/><rs>Antecedenzien zu Faust an John
                        dictirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1436_end"/> Der junge Schütz seine Zeichnungen
                    vorlegend. Mittag zu vieren. Abends Professor Riemer. Die Folge zu Kunst und
                    Alterthum durchgegangen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-16"/>16. Nebenstehendes ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn Frommann d. J.</hi>, Folge von Kunst und Alterthum VI, 1, Jena.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1437_end" xml:id="graef_1437"/><rs>Einleitung zur Helena an John dictirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1437_end"/>
                    Nachricht von dem Beinbruch des Königs in Preußen. Prinz Carl war gestern
                    angekommen. Ballkleider der Frauenzimmer. Confuses Durcheinandergreifen
                    besonderer Angelegenheiten und diese allgemeine. Die nächsten Erfordernisse
                    einzeln durchgedacht. Abends Hofrath Meyer. Das Coudraysche Portefeuille
                    durchgesehen. Über Herrn von Humboldts Besuch und Einwirkung. Jeremias Bunzen,
                    Identität der electrischen Wirkungen mit den Meteoren des Donners und Blitzes,
                    1752. Mein Sohn aus der Oper Camilla kommend. Über Electricität einiges
                    nachgelesen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-17"/>
                    <hi rend="bold">17.</hi> Nebenstehendes berichtigt: <hi rend="italic">Herrn
                        Wilhelm Reichel</hi> nach Augsburg. Antwort von München gegen die
                    abgesendete Medaille. Schreiben von <pb n="283"/> Röhndorf am Siebengebirge,
                    Nachricht von einem Manuscript aus dem neunten Jahrhundert. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1438_end" xml:id="graef_1438"/><rs>Abschluß des
                    Schema zu den Antecedenzien der Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1438_end"/> Zu
                    Tische mit den Frauenzimmern. Mein Sohn hatte den Dienst. Abends Herr Canzler
                    von Müller, Hofrath Meyer und Soret.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-18"/>18. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1439_end" xml:id="graef_1439"/><rs>Ende der Einleitung zur
                        Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1439_end"/> Mit Ottilien spazieren gefahren.
                    Mittag Herr Oberbaudirector Coudray. Blieb nach Tische, manches Vorliegende zu
                    besprechen. Abends Hofrath Meyer. Verabredung wegen einiger Kunstrelationen und
                    Recensionen. Hatten Serenissimus ein Schreiben von Cattaneo mitgetheilt. Las
                    Mémoires de Robert Guillemard bis spät in die Nacht.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-20"/>20. Darin fortgelesen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1440_end" xml:id="graef_1440"/><rs>Schuchardt schrieb ab an
                    Helena's Antecedenzien</rs>. Ich wartete auf die wahrscheinlich durch ein
                    Mißverständniß ausbleibenden jungen Herrschaften. John schrieb an Obigem
                        weiter,<anchor xml:id="graef_1440_end"/> indeß ich mich zum Spazierfahren
                    bereitete. <pb n="284"/> Mittag Dr. Eckermann. Las die Memoiren des
                    französischen Sergeanten bis zu Ende.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-21"/>21. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1441_end" xml:id="graef_1441"/><rs>Abschluß der Antecedenzien der
                    Helena</rs>. Die Frau Erbgroßherzogin und Demoiselle Mazelet. Fuhr mit Ottilien
                    spazieren. Mittags aßen die Kinder mit. Abends Doctor Eckermann, dem ich die
                    Einleitung zur Helena zu lesen gab und mich mit ihm darüber besprach.<anchor xml:id="graef_1441_end"/></p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-22"/>22. Verschiedenes geordnet. Nebenstehendes besorgt: <hi rend="italic">Herrn von Vitzthum</hi> 4 Medaillen. <hi rend="italic">Herrn
                        Major Schmidt</hi> 6 Medaillen nach dem Verzeichniß. – Die Remuneration für
                    die Ärzte eingepackt. Die Karte des Kriegstheaters zwischen Persien und Rußland.
                    Anmeldung des Herrn von Humboldt auf morgen. Mittag allein. Die Kinder aßen mit.
                    Herr Canzler von Müller, eine Mittheilung von Berlin bringend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1442_end" xml:id="graef_1442"/>Herr
                    <rs>Professor Riemer. Mit demselben die Antecedenzien zu Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1442_end"/> Herr von Froreich, Adjutant des Prinzen Carl, war
                    früh dagewesen.</p>
            </div>
            <pb n="285"/>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-24"/>
                    <hi rend="bold">24.</hi> Einige Neujahrsbriefe vorbereitet. Herrn Canzler von
                    Niemeyers Reise nach Frankreich war angekommen. Einiges für Kunst und Alterthum.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1443_end" xml:id="graef_1443"/><rs>Herr von Humboldt den Anfang der Helena gelesen</rs>.<anchor xml:id="graef_1443_end"/> Zusammen spazieren gefahren. Mittag zu vieren.
                    Gegen Abend Herr von Humboldt. Abends Bescheerung im Hause. Ich fuhr fort die
                    Branischen Hefte zu lesen. Auch Canzler von Niemeyers Reise-Erinnerungen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-25"/>25. Fuhr ich fort an Kunst und Alterthum zu denken.
                    Anderes zu besorgen und vorzubereiten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1444_end" xml:id="graef_1444"/><rs>Herr von Humboldt, in der
                    Helena fortgefahren</rs>.<anchor xml:id="graef_1444_end"/> Zusammen spazieren
                    gefahren gegen Umpferstedt. Mittag zu vieren. Früh war Herr von Müffling
                    dagewesen, auch Herr von Vitzthum. Abends Major Schmidt. Ich fuhr an der
                    gestrigen Lectüre fort. Der Bogen 3 Kunst und Alterthum war angekommen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-26"/>26. Die Honorare an die drey Ärzte abgeschickt. Den
                    dritten Bogen an Riemer. Kleine Gedichte zu den Schwerdgeburthischen Prospecten.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1445_end" xml:id="graef_1445"/><rs>Herr Minister von Humboldt. Die Helena ausgelesen</rs>.<anchor xml:id="graef_1445_end"/> Mit demselben spazieren gefahren. Zu Tische
                    Professor Göttling, Oberbaudirector Coudray und Riemer. Abends großer Ball bey
                    Hofe, dem die Kinder <pb n="286"/> beywohnten. Einiges zu Kunst und Alterthum
                    bedacht. Kleine Gedichte zu den Schwerdgeburthischen Blättern niedergeschrieben.
                    Die Wachischen Musen waren angekommen.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-29"/>29. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1446_end" xml:id="graef_1446"/>Mit Herrn von Humboldt die
                    Unterhaltungen fortgesetzt. Er las die Elegie, auch Helena, und theilte
                    verschiedene Bemerkungen mit. <rs>Ingleichen las er die Antecedenzien zu Helena, und
                    war auch der Meynung, daß sie gegenwärtig nicht gedruckt werden sollten</rs>.<anchor xml:id="graef_1446_end"/> Professor Wolff hatte eine Mittheilung von Hamburg
                    gebracht, den dortigen Kunstverein betreffend. Der junge Herr von Heygendorf.
                    Herr von Beulwitz und der russische <pb n="287"/> Adjutant ...... Mittag für
                    uns. Kamen allerley leidenschaftliche Dinge zur Sprache. Abends Herr Canzler von
                    Müller, Herr von Humboldt, Herr Professor Riemer. Beyde letztere blieben.
                    Exuvien von Schiller und Betrachtungen darüber. Varnhagen von Ense hatte seinen
                    Blücher und die deutschen Dichter gesendet. Ich las darin. Auch in Fräulein
                    Ehrenström Litteratur und Schöne Künste von Schweden.</p>
            </div>
            <div type="diaryentry">
                <p rend="indentchar-m0n4">
                    <date when="1826-12-31"/>
                    <hi rend="bold">31.</hi> Briefe mundirt und <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1448_end" xml:id="graef_1448"/>die <rs>Sendung an Boisserée für
                    morgen vorbereitet</rs>.<anchor xml:id="graef_1448_end"/> Die Prinzessinnen und
                    Umgebung. Nachher mit Herrn Minister von Humboldt spazieren gefahren. Mittag für
                    uns. Die Beuthische Sendung von Berlin war angekommen. Merkwürdigste
                    Terracottas. Vergleichung derselben mit den englischen Kupfern. <pb n="288"/>
                    Abend Herr Staatsminister von Humboldt. Heute besonders die subjectiven
                    Ansichten der Naturwissenschaften durchgesprochen. Herr Canzler von Müller.
                    Letzterer hatte gestern sein fünf und zwanzigjähriges Dienstjubiläum gefeyert.
                    Vorher Herr Oberbaudirector Coudray.</p>
            </div>
            <pb n="289"/>
            
            <!--Testimony graef_1324 , WA III, 10, 298-->
            <div>
                <head>Bücher-Vermehrungsliste</head>
                <table>
                    <gap reason="sample"/>
                    <row>
                        <cell>1825</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Verehrer</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>May</cell>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1324_end" xml:id="graef_1324"/><rs>Faust</rs> a drama by Goethe übersetzt von Gower
                            London 1825 2 Vol.</cell>
                        <cell>Vom Übersetzer<anchor xml:id="graef_1324_end"/></cell>
                    </row>
                    <gap reason="sample"/>
                </table>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>