<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA III 11</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-25" who="Krause">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1449-->
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-01-02"/>2. Die Beuthische Sendung weiter ausgepackt. Den 5.
                        Bogen Kunst und Alterthum an Riemer. <milestone unit="page" type="startpage" n="2"/> Ihro Königliche Hoheit, die Frau Großherzogin. Derselben die
                        Terracottas vorgewiesen. Auch die englischen Kupfer derselben. Zustand des
                        Herrn von Zach und der Herzogin von Gotha in Genua; jämmerlich genug. Mittag
                        für uns. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1449_end" xml:id="graef_1449"/>Gegen Abend Herr Professor Riemer. Wir besprachen einiges zu
                        <rs>Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1449_end"/> Gingen die Revisionsbogen 3, 4, 5 durch. Nachher las ich in dem 4.
                        Theil der Biographischen Denkmale von Varnhagen. Die drey ältern deutschen
                        Dichter. – <hi rend="italic">An beiderseitige Höchste Herrschaften</hi>
                        Neujahrsgratulation.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1450, graef_1450_b-->
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-01-03"/>3. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1450_end" xml:id="graef_1450" next="#graef_1450_b"/>Nebenstehendes:<anchor xml:id="graef_1450_end"/> 
               <hi rend="italic">Herrn
                           Frommann</hi>. Revisions Bogen 3 und 4 ingleichen neues Manuscript.
                           Jena.<hi rend="italic"> An Baumann</hi>, den Gothaischen Schreibkalender.
                        Ein Präparat <hi rend="italic">an das Jenaische anatomische Museum. An
                           Färber</hi> Quittungen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1450_end_b" xml:id="graef_1450_b"/>
               <hi rend="italic">An Hofrath Meyer,</hi> die
                        Pariser <rs>zwey Zeichnungen zu Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1450_end_b"/> – Die Revisionsbogen 3 und 4 an Frommann,
                        ingleichen neues Manuscript. Einiges geordnet und vorbereitet. Besuch von
                        Herrn Genast, die Juwelen der Prinzeß Marie mit ihm durchgesehen. Mittag Dr.
                        Eckermann. Vorher mit Fräulein Ulrike spazieren gefahren. Kamen die Bücher
                        von Frankfurt an. Ich las über den Ursprung Feerey, auch in den Oden und
                        Balladen des Victor Hugo. Abends Hofrath Meyer. Bessers Leben von <pb n="3"/> Varnhagen zusammen gelesen. Ich fuhr in der französischen Lectüre
                        fort.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1451-->
         <pb n="6"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-01-11"/>11. Fortgefahren in mancherley Arbeiten. Der
                        Engländer Dutnel und seine Frau. Serenissimus. Höchstdemselben manches
                        neuangekommene Kunstwerk vorgelegt. Mit Ottilien spazieren gefahren. Mittag
                        für uns. Gegen Abend Oberbaudirector Coudray. Ferneres Besprechen wegen des
                        Monumentes. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1451_end" xml:id="graef_1451"/>Dr. Eckermann. Demselben die <rs>Terzinen</rs> vorgelegt.<anchor xml:id="graef_1451_end"/> Auch die ersten
                        Hefte des romantischen Jagdstücks.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1453-->
         <pb n="8"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-01-16"/>16. Briefconcepte an Schuchardt. Die Frau
                        Großherzogin, derselben die Amazone und Heinrichs IV. Einzug gewiesen. Auch
                        die letzten Hefte der Contemporains. Schmeller zeichnete die Gestalt des
                        Porträts. Einiges zu den Zahmen Xenien mundirt. Mittag für uns. Nach Tische
                        Gespräch mit meinem Sohn wegen zukünftiger Dinge. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1453_end" xml:id="graef_1453"/>Abends Professor Riemer,
                        mit demselben verschiedenes wegen Kunst und Alterthum conferirt wie auch
                        über den <rs>Abschluß von Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1453_end"/> – <hi rend="italic">Herrn Director des
                           Theaters Schmidt</hi> nach Hamburg.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1455-->
         <pb n="9"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-01-19"/>19. Schuchardt schrieb den Bericht wegen des
                        anatomischen Cabinets. Ich bereitete die Niederlegung der Schillerischen
                        Correspondenz bey Großherzoglicher Regierung vor. Herr Präsident von <pb n="10"/> Motz. Mittag Frau Gräfin Henkel. Gräfin Julie von Egloffstein.
                        Die alten Kunstwerke von Millingen sowohl gemalte Vasen als plastische
                        Werke. Abends Herr Hofrath Meyer. Das Leben des Herrn von Canitz durch
                        Varnhagen von Ense. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1455_end" xml:id="graef_1455"/>
               <hi rend="italic">Herrn Dr. Sulpiz Boisserée</hi>,
                           <rs>einen Abschnitt Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1455_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1457, graef_1457_b-->
         <pb n="12"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-01-25"/>25. Mehrere Concepte weiter geführt und mundirt.
                        Vortrag an Serenissimum. Brief an Streckfuß. Verordnung wegen der Jenaischen
                        Tagebücher. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1457_end" xml:id="graef_1457" next="#graef_1457_b"/>
               <rs>Helena</rs>
                           eingepackt.<anchor xml:id="graef_1457_end"/> Mit den Kindern im Schlitten
                        nach Belvedere gefahren. Mittag für uns. Die Abenteuer der gestrigen
                        Schlittenfahrt durchgesprochen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1457_end_b" xml:id="graef_1457_b"/>Abends Dr. Eckermann.
                        Sehr fördernde Gespräche über die <rs>Novelle</rs> und sonst.<anchor xml:id="graef_1457_end_b"/> Hofrath Soret, über französische neue
                        Literatur.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1459-->
         <pb n="12"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-01-26"/>26. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1459_end" xml:id="graef_1459"/>Nebenstehendes, zugleich
                        auch manches geordnet, geheftet mundirt und vorbereitet: <hi rend="italic">Herrn v. Cotta</hi>, <rs>Manuscript der Helena</rs>, nach
                           Stuttgart.<anchor xml:id="graef_1459_end"/> – Mein Sohn hatte einen neuen
                        Schlitten gekauft. Maler<pb n="13"/> Gerhard von Berlin, das Miniaturbild
                        der Prinzeß Marie vorzeigend. Mittag zu dreyen. Schlittenfahrt nach Berka.
                        Abends Werke der Flau von Staël und Chansons de Béranger.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1462-->
         <pb n="18"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-02-09"/>9. Manuscripte für Kunst und Alterthum ins Reine.
                        Einige Ordnung in der Umgebung gemacht. Schmeller zeigte das Porträt Ihro
                        Königlicher Hoheit des Herrn Erbgroßherzogs. Mittags zu dreyen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1462_end" xml:id="graef_1462"/>Abends
                        Professor Riemer. Einiges zu Kunst und Alterthum auch nachträglich zu
                           <rs>Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1462_end"/>
               <pb n="19"/> – Herrn
                        Hofrath Meyer, mit Anfrage wegen zu übersendender Kunstblätter.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1463a-->
         <pb n="22"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-02-17"/>17. Manches beseitigt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1463a_end" xml:id="graef_1463a"/>Die neue <rs>Lieferung meiner
                        Ausgabe</rs> nochmals durchgesehen und theilweise eingepackt.<anchor xml:id="graef_1463a_end"/> Herr von Müffling,
                        mehrere Angelegenheiten durchgesprochen und abgeschlossen. Mittag Hofrath
                        Vogel und Professor Riemer. Ich fuhr fort das Humboldtische Werk über Cuba
                        zu lesen. Besonders dessen Aufsatz über den Durchstich des
                        mittelamerikanischen Isthmus. Abends war alles in die Vorstellung der
                        bezauberten Rose gegangen. – <hi rend="italic">Herrn Dr. Huschke</hi> nach
                        Jena.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1463b-->
         <pb n="22"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-02-18"/>
                        <hi rend="bold">18.</hi> Die Ternitischen Durchzeichnungen an Hofrath Meyer
                        mit Billet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1463b_end" xml:id="graef_1463b"/>Fernere Correctur der <rs>zweyten Sendung</rs>.<anchor xml:id="graef_1463b_end"/> John ordnete die
                        naturhistorische Correspondenz von 1825 und 26. Ich bereitete einiges<pb n="23"/> für Eckermann, die prismatischen Versuche betreffend. Derselbe
                        speiste Mittag bey uns. Ich zeigte ihm vorher die prismatischen subjectiven
                        Versuche. Nach Tische, die Pompejanischen Gemälde besehen und besprochen.
                        Ich las Alexander von Humboldts Gutachten über den amerikanischen
                        Isthmischen Canal. – Schreiben an <hi rend="italic">Professor Zelter</hi>,
                        Anfrage wegen Ternite. <hi rend="italic">Herrn Frommann</hi> nach Jena mit
                        der Revision des 8. Bogens.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1463c-->
         <pb n="23"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-02-19"/>19. Revidirte den 6. Band meiner Werke, besonders
                        »Was wir bringen« und die Prologen. Auch das über die Windblüthe der
                        Strelitzia stolonifera. Eos mit Protest zurückgeschickt. Der wackere
                        Künstler Leonhard Posch, von unserm guten Loos empfohlen. Mittag zu vieren.
                        Sodann die Novelle vorgenommen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1463c_end" xml:id="graef_1463c"/>Abends für mich. Die Absendung der <rs>nächsten
                        Sammlung</rs> durchgedacht.<anchor xml:id="graef_1463c_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1464-->
         <pb n="27"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-03-03"/>3. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1464_end" xml:id="graef_1464"/>Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Frommann</hi>, den <rs>Revisionsbogen 10 von Kunst und Alterthum</rs>.<anchor xml:id="graef_1464_end"/> 
               <hi rend="italic">An Färber</hi>, das Verzeichniß des chromatischen Apparats
                        zurück. <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi> nach Berlin. <hi rend="italic">Hofgärtner Baumann</hi>, wegen <pb n="28"/> einigen
                        Akazienstämmchen. <hi rend="italic">Herrn Dr. Schrön</hi>, nach Concept.
                        Herrn Professor Göttling desgl. in Verordnungen. – war ein Transport des
                        chromatischen Apparats angekommen. An den Wanderjahren mehrere Ausführung
                        des Schemas. Ingleichen einiges im Innern arrangirt. Einleitung für den
                        französischen Sergeanten. Betrachtungen fortgesetzt über die böhmische
                        Monatsschrift. Mittags spazieren gefahren mit Ottilien und Riemer.
                        Eingekehrt im untern Garten. Zu Hause besah Riemer die Pompejischen Gemälde.
                        Derselbe mit Rath Vogel zu Tische. Der Abdruck der englischen Übersetzung
                        des Tasso war angekommen. Ich betrachtete dieselbige näher. Machte einige
                        Bemerkungen dazu. Abends Hofrath Meyer, über das was zunächst auszufertigen
                        wäre. In der englischen Übersetzung und deren Beurtheilung fortgefahren.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1465-->
         <pb n="30"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-03-09"/>9. Abschluß der Einleitung zum französischen
                        Sergeanten. Einiges am englischen Tasso. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1465_end" xml:id="graef_1465"/>Kamen die gewünschten <rs>Exemplare von
                        Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1465_end"/> Äschylus von Boß. Das Berliner Conversationsblatt. <pb n="31"/>
                        Einiges am Tasso. Herr Genast, wegen der Comödienzettel- Sammlung. Dr.
                        Weller, einige Jenensia. Abschrift der Einleitung zum Sergeanten. Mittag zu
                        dreyen. Bérangers Lieder kamen zur Sprache. Nach Tische Fräulein Adele
                        Schopenhauer. Um 6 Uhr Professor Riemer. Mit demselben was auf Manzoni und
                        den Sergeanten Bezug hat durchgegangen. Anderes Literarische verhandelt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1466a-->
         <pb n="32"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-03-12"/>12. Nebenstehendes absolvirt: <hi rend="italic">Herrn von Cotta</hi> nach Stuttgart. <hi rend="italic">Herrn Sulpiz
                           Boisserée</hi> dahin. <hi rend="italic">Herrn Grafen Reinhard</hi> nach
                        Frankfurt a. M. <hi rend="italic">Herrn Hofadvokat Hase</hi> dahier. –
                        Anderes concipirt, geheftet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1466a_end" xml:id="graef_1466a"/>John die <rs>zweyte Sendung</rs> einzupacken übergeben.<anchor xml:id="graef_1466a_end"/>
                        Mittag zu dreyen. Ich beschäftigte mich mit mancherley angekommenen
                        Gegenständen. Abends Museum von Dorow. Neuversuchte Erklärung der
                        Heilsberger Inschrift. Herr Soret.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1472-->
         <pb n="40"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-04-01"/>
                        <hi rend="bold">1</hi>. Nebenstehendes von meinem Sohn unterschrieben
                        abgefertigt: <hi rend="italic">Herrn Geheimen Hofrath v. Cotta</hi> nach
                        Stuttgart.-Übergebliebene Medaillen der Großherzogin gegen Erstattung der
                        Kosten übernommen. Die Swanefeltischen Kupfer durchgesehen und numerirt.
                        Besuch von Herrn General von Beaulieu mit Herrn Canzler von Müller.
                        Letzterer hatte 8 Exemplare der Iphigenie in 4° übersendet. Über die
                        gestrige Vorstellung von Iphigenie. Die Knaben hatten schon früher davon
                        Bericht abgestattet. Mittag zu dreyen. Nach und vor Tische die Leipziger
                        Kupfer und Zeichensendungen durchgegangen. Auch die Liste mit Preisen
                        geschrieben. Heeren gegen August Wilhelm Schlegel. Abends Dr. Eckermann,
                        über die Aufführung der Iphigenie. Entwicklung des kriegerischen Spieles.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1472_end" xml:id="graef_1472"/>Kam der <rs>Schluß des 4. Bandes</rs>
               <anchor xml:id="graef_1472_end"/> und Anfang des 5. Bandes. Auch eine
                        frauenzimmerliche Sendung von Lindau am Bodensee.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1473-->
         <pb n="41"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-04-03"/>3. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1473_end" xml:id="graef_1473"/>Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Professor Nees von Efenbeck</hi>, Anfrage von Serenissimo, Bonn. <hi rend="italic">Herrn Wilhelm Reichel</hi>, Angelegenheit der Ausgabe. <hi rend="italic">Herrn Albert Stapfer</hi> nach Paris, seine <rs>Anfrage wegen
                        Faust</rs> beantwortet.<anchor xml:id="graef_1473_end"/> – Der Mann von funfzig Jahren ward in diesen Tagen weiter
                        geführt. Genast und Schuchardt zahlten das Pränumerationsgeld. Herr Hofrath
                        Meyer zu Mittag. Auswahl der Serenissimo vorzulegenden Leipziger
                        Zeichnungen. Sonstige Verabredung. Abends Professor Riemer, Zeltersche
                        Correspondenz durchgegangen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1474a-->
         <pb n="41"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-04-04"/>4. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1474a_end" xml:id="graef_1474a"/>Nebenstehendes: <hi rend="italic">An Herrn von
                           Cotta</hi> die <rs>fünf Bände der zweyten Lieferung</rs>.<anchor xml:id="graef_1474a_end"/> – Concepte und Munda.
                        Elkan sendete eine Berechnung, seit September 1826. Mittag Dr. Eckermann.
                        Abends Oberbaudirector Coudray. Ihm die englischen Skizzen vorgezeigt und
                        sonstiges Bessere.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1475-->
         <pb n="45"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-04-14"/>14. Nebenstehendes ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn Ternite</hi> nach Potsdam. <hi rend="italic">Herrn Proclamator
                           Weigel</hi> Leipzig.<hi rend="italic"> Herrn Mylius</hi> nach Mayland.
                           <hi rend="italic">Herrn Kummer</hi> nach Leipzig. <hi rend="italic">Herrn
                           Alfred Nicolovius</hi> Berlin, mit einem Packet. – Der 14. Bogen kam von
                        Jena, und ward von mir das Nöthige besorgt. Die abgegebenen
                        Jubiläums-Medaillen wurden summirt. Die neuen in Kästchen gebracht und
                        notirt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1475_end" xml:id="graef_1475"/>Kamen die zwey ersten Bände meiner Werke von Stuttgart geheftet.
                        Ingleichen das <rs>Manuscript der ersten Lieferung</rs>.<anchor xml:id="graef_1475_end"/> Anderes vorbereitet und
                        concipirt. Mittag Rath Vogel und Professor Riemer. Letzter blieb und wurde
                        der Abschluß von Kunst und Alterthum mit ihm durchgegangen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1477-->
         <pb n="46"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-04-18"/>18. Vielfache Sendung von Herrn von Humboldt aus
                        Paris, Ourika das Büchlein, und ein Kupferstich nach Gérard. Die beiden
                        ersten Bände meiner Werke von Leipzig. Sonstiges beachtet und vorgearbeitet.
                        Poésies de Madame Tastu. Spazieren gefahren mit Dr. Eckermann. Speiste
                        derselbe mit uns. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1477_end" xml:id="graef_1477"/>Mein Sohn hatte die <rs>Helena</rs> 
               <pb n="47"/> gelesen.<anchor xml:id="graef_1477_end"/> Nachher
                        mit Eckermann, über die Fictionen in der bildenden Kunst, von woher große
                        Aufklärung in der Dichtkunst über den streitigen Punct zu gewinnen ist.
                        Abends die Gedichte der Madame Tastu.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1479-->
         <pb n="48"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-04-22"/>
                        <hi rend="bold">22.</hi> Einiges am Mann von 50 Jahren diktirt. Herr Jean
                        Jacques Ampère Sohn, empfohlen von d' Alton. Einige Geschäftsconcepte.
                        Mittag für uns. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1479_end" xml:id="graef_1479"/>Nach Tische mit meinem Sohn über die <rs>Wirkung der Helena</rs>.
                        Über den <rs>Epilog dazu</rs>.<anchor xml:id="graef_1479_end"/> Später las ich Voyages de Grand Bretagne, von Dupin. –
                           <hi rend="italic">Herrn Frommann</hi> nach Jena. <hi rend="italic">Herrn
                           Sulpiz Boisserée</hi> nach Stuttgart. <hi rend="italic">Herrn Nees von
                           Efenbeck</hi> nach Bonn, beyde mit der Vorrede zu Manzoni. <hi rend="italic">Herrn Gerhard</hi> nach Leipzig, Denkblätter für die
                        neulich Besuchenden.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1483, graef_1483_b-->
         <pb n="58"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-05-18"/>18. Schuchardt schrieb an dem Münzverzeichniß. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1483_end" xml:id="graef_1483" next="#graef_1483_b"/>Ich
                        griff das <rs>Hauptgeschäft</rs> an und brachte es auf den rechten Fleck.<anchor xml:id="graef_1483_end"/> Speiste für
                        mich. Frau Professor Melos mit den Kindern. Ihre Wünsche waren nicht zu
                        befriedigen; sie sah es ein. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1483_end_b" xml:id="graef_1483_b"/>Ich arbeitete vor auf morgen.<anchor xml:id="graef_1483_end_b"/> Mämpel hatte von
                        Leipzig ein freundlich dankbares Andenken gesendet. Mittag für mich. Abends
                        Professor Riemer.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1484-->
         <pb n="58"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-05-19"/>19. Schuchardt fuhr an der Abschrift fort. John an
                        den Wanderjahren. Ich endigte Schillers Leben von Carlyle. Auch las ich die
                        Notizen über mich. Kam Schmeller von Merseburg zurückkehrend. Gesandte von
                        Jordan. Mittags speiste mein Sohn mit mir und wurden manche Ansichten der
                        Welt, Natur und Kunst durchgesprochen. Nachher blieb ich für mich und las in
                        Carlyles Übersetzungen aus dem Deutschen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1484_end" xml:id="graef_1484"/>Ankunft des <rs>Packets meiner
                        Werke</rs>.<anchor xml:id="graef_1484_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1485-->
         <pb n="59"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-05-21"/>21. Hoffmanns Leben. Den goldnen Becher angefangen
                        zu lesen. Bekam mir schlecht; ich verwünschte die goldnen Schlängelein. Ein
                        abermaliger Brief von Lieber. Nochmalige Umwendung des Geschäfts. Eigensinn
                        des Italiäners, wodurch aber doch die Hauptsache gefördert wird. Schlechter
                        Succeß der diplomatischen Behandlung, es wird sich aber alles wieder
                        herstellen lassen. Sendung aus Engelland. Akademische Reden des Herrn Davy.
                        Karte von Irland. Serenissimus kamen zu Pferde vorbey und sprachen an.
                        Verschiedenes ward im kurzen verhandelt. Mittag für mich. Gegen Abend Herr
                        Canzler. Major v. Wulffen, Adjutant des Prinzen Carl, mit Abschiedsgrüßen
                        von demselbigen. Major von Geusau. Herr Sandbach aus Liverpool. Rittmeister
                           <pb n="60"/> von Haak. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1485_end" xml:id="graef_1485"/>Später Dr. Eckermann. Beredung wegen <rs>Helena</rs>.
                        Sodann einiges über den <rs>zweyten Theil von Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1485_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1486-->
         <pb n="60"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-05-22"/>22. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1486_end" xml:id="graef_1486"/>Einiges über den <rs>zweyten Theil von Faust</rs>
                        gedacht. Auch schematisirt.<anchor xml:id="graef_1486_end"/> Zu Fuße ins Webicht, wo ich von der Prinzeß
                        Marie Abschied nahm. Bey meiner Rückkunft Fräulein von Pogwisch, welche von
                        den letzten Hofereignissen und Ergebnissen sprach. Frau von Pogwisch, die
                        Tochter abzuholen. Herr Rath Ludecus wegen der Schmeller-Lieberischen
                        Geschichte. Verabredung des Nächsten und Nothwendigen. Sodann auch
                        discursive von des Herzog Bernhards Zuständen und Aussichten. Die
                        Zimmerleute setzten das zweyte Spalier. Gegen Abend mit Fräulein Ulrike und
                        Professor Riemer spazieren gefahren. Letzterer blieb und legte mir die
                        Gedichte zum Abschied der Prinzeß in der nächsten Ressourcenfeyerlichkeit
                        vor.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1488-->
         <pb n="60"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-05-24"/>24. Nebenstehendes völlig abgeschlossen: <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi> nach Berlin. <hi rend="italic">Herrn Präsidenten<pb n="61"/> Nees von Esenbeck</hi> nach Bonn, 3.
                        Exempl. Kunst und Alterthum. <hi rend="italic">Herrn Professor
                           Breithaupt</hi> nach Freyberg, Dank für seine Besorgungen. <hi rend="italic">Herrn Alfred Nicolovius,</hi> Dank und Aufträge, besonders
                        an Reinhard wegen der Stoffischen Gemmen. <hi rend="italic">Herrn
                           Zeichenmeister Lieber</hi> nach Dresden, wegen seiner dortigen Lage.
                        Medaille <hi rend="italic">an Herrn Thibaut</hi>, durch den jungen Vulpius.
                        – Einige Zeit im Garten. Kam der junge Vulpius, Abschied nehmend an den
                        Rhein zu gehen. Mittag die Enkel. Segen Abend Rath Vogel. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1488_end" xml:id="graef_1488"/>Ich bedachte den
                        <rs>zweyten Theil von Faust</rs>, und regulirte die <rs>vorliegenden ausgeführten Theile</rs>.<anchor xml:id="graef_1488_end"/>
                        Manches andere Vorliegende beachtet. Die lebenden englischen Dichter weiter
                        gelesen. Ingleichen einen ähnlichen Gedanken gefaßt, über die lebenden
                        Weimarischen Dichter eine ähnliche Darstellung zusammenzuschreiben, als
                        wodurch ganz allein eine Art von Urtheil entspringen und den sämmtlichen
                        Arbeitenden einiger Vortheil erwachsen kann.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1490, graef_1490_b-->
         <pb n="61"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-05-25"/>25. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1490_end" xml:id="graef_1490" next="#graef_1490_b"/>
               <rs>Gestriges fortgesetzt</rs>.<anchor xml:id="graef_1490_end"/> Zahlung von Herrn Soret
                        für die Mineralien erhalten, darüber quittirt und an Elkan weiter gesendet.
                        Der Schlösser besorgte die Bretchen zu den Fensterkränzen. Mittag für mich.
                        Fing an den englischen Roman Tremaine zu lesen. Fräulein Ulrike. Herr
                        Canzler <pb n="62"/> von Müller. Nachklang der Festlichkeiten und Erzählung
                        wie alles abgelaufen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1490_end_b" xml:id="graef_1490_b"/>Abends für mich in <rs>Betrachtung des Nächsten</rs>.<anchor xml:id="graef_1490_end_b"/> Gedanke
                        die Weimarischen lebenden Poeten zu schildern nach ihren Verdiensten mit
                        Beyspielen, eine Art Hynischer Chrestomathie. Die von Berlin angeregten
                        alten deutschen Gedichte aus Weimarischer Bibliothek holen lassen. – <hi rend="italic">Herrn Präsidenten Nees von Esenbeck</hi>, etwas über
                        Manzoni, sodann botanische Aufträge von Serenissimo. <hi rend="italic">Herrn
                           von Froriep,</hi> Australische Vulkane zurückgesendet. <hi rend="italic">Fräulein V. Pogwisch</hi>, Zahlung der Stickmuster. <hi rend="italic">Herrn Geheimen Rath von Sömmering,</hi> Heft von Kunst und Alterthum VI,
                        1.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1491-->
         <pb n="62"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-05-27"/>
                        <hi rend="bold">27.</hi> Schuchardt schrieb an dem Aufsatz von Hofrath Meyer
                        von den Medaillen fort. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1491_end" xml:id="graef_1491"/>Ich behandelte das <rs>Schema von Faust</rs> anschließend an
                        das schon <pb n="63"/> Vollendete.<anchor xml:id="graef_1491_end"/> Nicht weniger die englischen lebenden
                        Poeten. Sonstiges vorliegendes Geschäft. Kam mein Sohn. Wurde einiges von
                        dem gestrigen Feste besprochen. Speiste Walther mit mir. Nach Tische
                        Eckermann. Canzler von Müller. Hofrath Vogel. Noch einiges über die lebenden
                        englischen Poeten.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1492-->
         <pb n="64"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-05-30"/>30. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1492_end" xml:id="graef_1492"/>Im Garten spazieren. <rs>Einiges poetische
                        Bedenken</rs>.<anchor xml:id="graef_1492_end"/> Gräfin Julie Egloffstein wegen einer Handschrift. Dr. Eckermann,
                        mit dem ich wegen des biographischen Catalogs Abrede pflegte, und ihm sodann
                        das Nöthige übergab. Buchbinder Bauer, 3 Bände B. des biographischen
                        Catalogs übernehmend. Man brachte das übersteinte Skelett von Ehringsdorf.
                        Serenissimus kamen vor Ihro Abreise einiges zu besprechen, übergab ein
                        Exemplar meiner Werke. Mittag Dr. Eckermann. Wurde die Angelegenheit des
                        Catalogs so wie anderes Ästhetisches und Philosophisches durchgesprochen.
                        Nach Tische Ottilie und Walther. Später Ulrike und Wolf. Sie gingen zusammen
                        die Kunstreiter zu sehen. Catalogue des Antiquités découvertes en Egypte par
                        Passalacqua. Catalogue of English Books 1825.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1493-->
         <pb n="71"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-06-15"/>15. Früh böhmische Chronik. Einiges geordnet,
                        concipirt. Das Kistchen nach Altenberg gepackt. Um 12 Uhr der junge Moltke,
                        welcher Abschied nahm nach Wien gehend. Herr Graf Sternberg. Sodann das
                        junge Fürstliche Paar und Demoiselle Mazelet. Herr Graf Sternberg blieb noch
                        einige Zeit und begab sich dann nach Belvedere. Ich machte mich näher
                        bekannt mit von Ekendahls Geschichte des Schwedischen Volks und Reichs und
                        fand mich davon sehr zufrieden. Mittag zu vieren. Nach Tische mit meinem <pb n="72"/> Sohn über die gegenwärtige Hof- und Geschäftslage. Ich fuhr in
                        Ekendahl fort zu lesen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1493_end" xml:id="graef_1493"/>Abends großer Thee, wobey Herr Matthisson und der
                        durchreisende Engländer erschienen. Ersterer sprach mit Antheil von <rs>Helena</rs>
                        und hatte sich besonders die <rs>Schlußchöre</rs> zu Herzen genommen. Überhaupt waren
                        seine Bemerkungen, wie es einem solchen Manne geziemt, von Bedeutung.<anchor xml:id="graef_1493_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1495-->
         <pb n="72"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-06-16"/>16. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1495_end" xml:id="graef_1495"/>Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Professor Göttling</hi>, die <rs>Revision des IV. Bandes</rs>, Jena.<anchor xml:id="graef_1495_end"/> 
               <hi rend="italic">Herrn Berg- und Gegenschreiber Schmid</hi> zu Altenberg.
                        Mit Büchern. – Ekendahl fortgesetzt. Mit dem Herren Grafen Sternberg nach
                        Tiefurt gefahren. Speiste derselbe mittags bey uns, und blieb außer einem
                        kurzen in der Stadt abgelegten Besuche den Abend bey mir.</p>
                  </div>
         
               
         <!--Testimony graef_1501-->
         <pb n="86"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-07-17"/>17. Manches zur nächsten Absendung vorbereitet.
                        Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi> nach Berlin.
                        Herrn <hi rend="italic">Obrist Verlohren</hi> nach Dresden, verschiedene zu
                        restaurirende Gemälde. – Die Büste der Madame Holtei ward ausgepackt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1501_end" xml:id="graef_1501"/>Ich
                        erhielt eine merkwürdige frauenzimmerliche <rs>Äußerung über Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1501_end"/>
                        Übersetzungen des Sophokles von Solger und Thudichum. Manches auf
                        Griechenland Bezügliche. Mittag zu dreyen. Manzonis Roman fortgesetzt.
                        Abends Professor Riemer, an den Wanderjahren fortgefahren.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1504, graef_1504_b-->
         <pb n="88"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-07-22"/>
                        <hi rend="bold">22.</hi> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1504_end" xml:id="graef_1504" next="#graef_1504_b"/>Nahm den <rs>Faust</rs> vor. Besorgte Nebenstehendes:<hi rend="italic"> Herrn Christian Parish &amp; Comp</hi>. nach Hamburg,
                        <rs>Bücher <hi rend="italic">an Herrn Carlyle</hi>
               </rs> nach Edinburgh.<anchor xml:id="graef_1504_end"/> – Das Kind
                        schrieb die gestrigen Namen ins Reine. Protestantischer Geistlicher aus
                        Magdeburg. Gruß und Packet von Herrn von Niemeyer bringend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1504_end_b" xml:id="graef_1504_b"/>Frau von
                        Wolzogen, welche sich sehr freymüthig und einsichtig <rs>über die Helena</rs>
                        erklärte.<anchor xml:id="graef_1504_end_b"/> Herr Périer eingeführt von Herrn von Stein. Mittag Dr. Eckermann
                        und Oberbaudirector Coudray. Besonders die Schwefelabgüsse der
                        Napoleontischen Münzen betrachtet. <pb n="89"/> Herr Canzler von Müller,
                        verschiedene Nachrichten bringend. Auch das neuste Heft der Einsiedler von
                        Herrn von Gagern. In den Garten gefahren mit meinem Sohn. Überlegung und
                        Übereinkunft wegen gewisser fortzusetzenden Sammlungen. Das von Gagernsche
                        Heft.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1505, graef_1505_b-->
         <pb n="90"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-07-25"/>25. Geschichte von Paraguay. Einiges in
                        Oberaufsichtlichen Sachen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1505_end" xml:id="graef_1505" next="#graef_1505_b"/>Anderes die neue Ausgabe betreffend. Auch das
                        <rs>Hauptwerk</rs> nicht versäumt. Sendung von Canzler von Müller, angleichen von
                        Förster.<anchor xml:id="graef_1505_end"/> Elkan 50 rh. in Berlin ausgezahlt restituirt. Ingleichen 30 rh. an
                        Herrn Oberbaudirector Coudray wegen der Napoleontischen Schwefel. Mittag Dr.
                        Eckermann. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1505_end_b" xml:id="graef_1505_b"/>
               <rs>Försterische Anzeige der Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1505_end_b"/> Untergeschobene dalmatische
                        Gedichte. Mit Wölfchen in den untern Garten. Hofrath Vogel von Frau von
                        Heygendorf kommend, welche sich besser befand. Abends im Garten mit Kindern
                        und Enkeln.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1506-->
         <pb n="91"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-07-28"/>28. Nebenstehendes: <hi rend="italic">An Fräulein
                           Ulrike von Pogwisch</hi> nach Carlsbad. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1506_end" xml:id="graef_1506"/>Einiges am <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1506_end"/>
                        Hofbildhauer Kaufmann, wegen einiger Behandlung des Basreliefs. Setzte die
                        ägyptische Geschichte des Herrn von Rühl fort. Mittag Gäste: von Matthisson,
                        von Müller, Vogel und Eckermann. Blieben einige Zeit nach Tische. Gegen
                        Abend der von Zelter angemeldete Königl. Preußische Geheime Rath Zschock mit
                        Gemahlin und Tochter.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1507, graef_1507_b-->
         <pb n="91"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-07-29"/>
                        <hi rend="bold">29.</hi> Die Enkel waren aufs Land gefahren. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1507_end" xml:id="graef_1507" next="#graef_1507_b"/>Behandelte ich
                        das <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1507_end"/> Kamen Gypsabgüsse von Fossilien gesendet von Sömmering.
                        Meines Sohnes Münzschrank war angekommen und zum Theil eingeräumt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1507_end_b" xml:id="graef_1507_b"/>
               <rs>Helena
                        als Syrene, Epigramm</rs>.<anchor xml:id="graef_1507_end_b"/> 
               <pb n="92"/> Mittag für uns. Gegen Abend in den untern
                        Garten. Dr. Eckermann.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1508-->
         <pb n="92"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-07-30"/>30. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1508_end" xml:id="graef_1508"/>Befand mich beym Aufwachen nicht wohl und
                        brachte den Tag meist unthätig hin, doch war der <rs>Hauptzweck</rs> nicht versäumt.<anchor xml:id="graef_1508_end"/>
                        Serenissimus kamen früh von Reiseereignissen und sonstigem unterhaltend. Die
                        Kinder abwechselnd. Abends Dr. Eckermann. Von der Matthisson'schen Vorlesung
                        erzählend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1509-->
         <pb n="92"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-07-31"/>31. Erhielt die Erläuterungs-Tafeln zur
                        vergleichenden Anatomie 2. Heft. Verschiedene Geschäftsangelegenheiten.
                        Einiges ins Reine geschrieben. Ottilie erzählte verschiedene Hof- und
                        Stadtgeschichten. Bauer brachte das Stammbuch und Manzonis poetische Werke.
                        Mittag zu dreyen. Nach Tische Herr Canzler. Sodann Herr Professor Riemer.
                        Einiges an den Wanderjahren. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1509_end" xml:id="graef_1509"/>Später Herr Oberbaudirector Coudray.
                        Theilnehmend <rs>von Helena sprechend</rs>.<anchor xml:id="graef_1509_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1510-->
         <pb n="92"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-08-01"/>1. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1510_end" xml:id="graef_1510"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs> vorgeschoben.<anchor xml:id="graef_1510_end"/> Mehrere Briefe
                        vorbereitet. Chinesische Jahrszeiten supplirt. Anderes aus dem Bleystift mit
                        Tinte fixirt. Buchbinder Bauer brachte einiges. Nahm 6 Exemplare der Werke
                        mit. Von der Bibliothek die Münchner Akta wegen des Sömmeringschen Pteropus.
                        Mittag Dr. Eckermann. Die vier Erlasse an Sömmering, <pb n="93"/> Hirt, von
                        Rühl und Carus weiter durchgedacht. – Ein Exemplar meiner Werke <hi rend="italic">an Coudray</hi>. Die Stammbücher zurück nach Belvedere. <hi rend="italic">Herrn Carl Mylius</hi> Franckf. am Mayn.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1511-->
         <pb n="93"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-08-04"/>
                        <pb n="94"/> 4. Briefe diktirt an Schuchardt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1511_end" xml:id="graef_1511"/>Sodann das <rs>Hauptgeschäft</rs>
                        verfolgt.<anchor xml:id="graef_1511_end"/> Nebenstehendes absolvirt: <hi rend="italic">Herrn</hi> E. <hi rend="italic">Mylius</hi> nach Frankfurt a. M., Bücher nach Mayland
                        bestimmt. – Im Globe das Leben von Belzoni und Manzonis Roman. Mittag die
                        Herren Coudray, Vogel, Riemer. Nach Tische Hofrath Meyer. Coudray blieb, und
                        ich fuhr Abends mit demselben ums Webicht und im Garten am Park.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1512-->
         <pb n="96"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-08-11"/>11. Schuchardt mundirte mehrere Briefe. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1512_end" xml:id="graef_1512"/>Das
                        <rs>Hauptgeschäft</rs> gefördert. <rs>Canti Carnascialeschi</rs> nach langer Zeit wieder
                        angesehen. Herrlichstes Denkmal der florentinischen Epoche und Lorenz
                        Medicis.<anchor xml:id="graef_1512_end"/> Mittag Professor Riemer und Hofrath Vogel. Nach Tische Hofrath
                        Meyer. Legte ihm die auf Blech gemahlten alten Fürsten vor. Abends fuhr ich
                        mit den Kindern ums Webicht und im Garten. Herr Oberbaudirector Coudray
                        zeigte Risse vor zu einem kleinen Hause in Belvedere für den jungen Prinzen.
                        Zeitig zu Bette.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1514, graef_1514_b-->
         <pb n="101"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-08-26"/>
                        <hi rend="bold">26.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1514_end" xml:id="graef_1514" next="#graef_1514_b"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs> gearbeitet.<anchor xml:id="graef_1514_end"/> Schreiben von Sulpiz <pb n="102"/> Boisserée.
                        Von Hofrath Soret. Einiges zur Erwiederung diktirt. Spazieren gefahren mit
                        Ottilien. Mittag mit der Familie, und Hofrath Meyer. Vor und nach Tische mit
                        ihm manches durchgesprochen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1514_end_b" xml:id="graef_1514_b"/>Es hatten sich die
                           <rs>englischen Kupfer zu Faust</rs> nicht weniger die Papiere zur
                        römischen Reise gefunden. Betrachtungen über dieselben.<anchor xml:id="graef_1514_end_b"/> Kleine Gedichte.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1515, graef_1515_b-->
         <pb n="102"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-08-27"/>27. Schreiben von Göttling, ingleichen von Börner.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1515_end" xml:id="graef_1515" next="#graef_1515_b"/>Am <rs>Hauptwerke</rs> fortgearbeitet.<anchor xml:id="graef_1515_end"/> Herr Genast, von Leipzig, seinen Kindern,
                        sodann von Capellmeister Hummel erzählend. Dessen Thätigkeit und im stillen
                        wohlthätiger Charakter. Mittag Herr Geheime Rath Schweitzer und Hofrath
                        Meyer. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1515_end_b" xml:id="graef_1515_b"/>Bedenken des <rs>Hauptwerkes</rs>.<anchor xml:id="graef_1515_end_b"/> Ankunft des Königs von Bayern. –<hi rend="italic"> Herrn von Conta</hi> die mitgetheilten Publica. <hi rend="italic">Herrn Geheimen Hofrath Völkel</hi>, das Antwort Schreiben
                        wegen abgelehnter Dedication.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1516-->
         <pb n="102"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-08-28"/>28. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1516_end" xml:id="graef_1516"/><rs>Fortgearbeitet</rs>. Musik.
                        Glückwünschende. Dazu der König von Bayern und Großherzog.<anchor xml:id="graef_1516_end"/> Mittag blos Frauenzimmer als Gäste. Die Männer
                        hatten Tafel auf dem Stadthause. Vorher Canzler und Professor Riemer die
                        Gesänge überbringend. Gegen Abend Oberbaudirector Coudray, Canzler von
                        Müller, Verabredung wegen morgen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1517-->
         <pb n="102"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-08-29"/>29. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1517_end" xml:id="graef_1517"/><rs>Mundirt zum
                           Hauptzwecke</rs>.<anchor xml:id="graef_1517_end"/> Briefe und Sendungen <pb n="103"/> von vielen Seiten. Ihro Majestät bey König von Bayern und Ihro
                        Königliche Hoheit der Großherzog. Blieben bis gegen 1 Uhr. Herr Geheime
                        Secretär Müller und Herr von Gerstenbergk aus Altona. Mittag mehrere von den
                        Freunden, welche das Fest veranstaltet. Zugleich die beyden Berliner Dr.
                        Parthey und Professor Gans. Nachher manches diese Tage bisher
                        Zurückgebliebene durchgesehen und überdacht und die Expeditionen
                        vorbereitet.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1519-->
         <pb n="103"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-08-31"/>31. Verschiedene Munda durch Schuchardt und John.
                        Auch Concepte. Tanzmeister Franke, bey Olbersleben ausgegrabene Münzen
                        überbringend. Mit Fräulein Ulrike spazieren gefahren. Umständliche Erzählung
                        von Töplitz. Von Carlsbad einiges nachgeholt. Mittags die Sonnabends-Gäste
                        und Professor Gans. Derselbe blieb nach Tische. Mit ihm gar manches über das
                        neuste deutsche Literar-Wesen und Unwesen. Eröffnung über das Berliner
                        kritische Blatt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1519_end" xml:id="graef_1519"/>Abends Professor <pb n="104"/> Riemer. Einige
                           <rs>Poetika</rs> mit ihm durchgegangen und darüber conferirt.<anchor xml:id="graef_1519_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1520-->
         <pb n="106"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-09-06"/>6. Einige Concepte und Munda. Nebenstehendes:<hi rend="italic"> Herrn Professor Zelter</hi> nach Berlin. <hi rend="italic">Herrn Professor D'Alton</hi> nach Bonn. <hi rend="italic">Herrn Dr.
                           Sulpiz Boisserée,</hi> Stuttgart.-<milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1520_end" xml:id="graef_1520"/>Herr von Reutern und
                        Joukoffsky, <rs>commentirendes Gespräch über Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1520_end"/> Miß Chambers. Mehrfache Sendung. Mittag mit
                        Ulriken und Wölfchen. Die neue Übersetzung der Nibelungen wieder
                        vorgenommen. Im Kupferstichzimmer einiges geordnet. Abends Gräfin Line im
                        Garten. Sodann die Herren von Reutern und Joukoffsky nochmals. Beide
                        verehrten schöne Zeichnungen. Erhielten Medaillen dagegen. Canzler von
                        Müller, einen Brief des Königs von Bayern Majestät vorweisend, in Bezug auf
                        seine letzte Anwesenheit.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1522-->
         <pb n="108"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-09-12"/>
                        <pb n="109"/>12. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1522_end" xml:id="graef_1522"/>Blieb für mich. Einiges <rs>am Hauptgeschäft
                           gefördert</rs>.<anchor xml:id="graef_1522_end"/> Ludens Geschichte des
                        Mittelsalters. Delrio. Mittag Maler Zahn, Coudray, von Müller und Eckermann.
                        Ersterer legte Durchzeichnungen vor, Chiron und Achill. Opfer der Iphigenie.
                        Bacchus und Ariadne. Letzteres ganz neu ausgegraben. Einzelne Ornamente,
                        auch Probedrücke von den Umrissen des herauszugebenden Werks. Fuhr mit
                        Eckermann zum Jakobsthore hinaus über Tiefurt zurück und beschäftigte mich
                        mit Wölfchen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1524-->
         <pb n="110"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-09-15"/>15. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Dr.
                           Weller,</hi> Jena. An<hi rend="italic"> Färber</hi> dahin. <hi rend="italic">Herrn Professor Dr. Göttling</hi>, die Tagebücher zurück.
                           <hi rend="italic">Serenissimo</hi> wegen Urlaubsgesuchen. – Goldschmied
                        Koch, ihm einige Ringsteine zur Fassung übergeben. Herr von Simolin,
                        Curländer, aus Paris kommend. Manches verständig von den neusten Zuständen
                        und Ereignissen erzählend. Um 12 Uhr mit Wölfchen nach Belvedere. Im Garten
                        spaziert, mit Herr von Beulwitz gesprochen. Den aus der Stadt
                        zurückkommenden Prinzen begrüßt. Mit Herrn Soret auf sein Zimmer. Er
                        verehrte mir verschiedene Mineralien. Bey Tisch Herr Frommann. Professor
                        Heinroth von Leipzig. Rath Vogel. Professor Riemer. Maler Zahn, welcher früh
                        Ihro Königlichen Hoheit der Frau Großherzogin seine Zeichnungen vorgelegt
                        hatte und von der Aufnahme höchst vergnügt war. Er nahm Abschied. Besuch von
                        Munk, einem jungen Orientalisten von Berlin, der nach Bonn und Paris geht.
                        Mit Herrn Canzler ums Webicht gefahren. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1524_end" xml:id="graef_1524"/>Abends für mich. <rs>Stille
                        Vorbereitung auf morgen</rs>. Zeitig zu Bette.<anchor xml:id="graef_1524_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1525-->
         <pb n="110"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-09-16"/>
                        <hi rend="bold">16.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1525_end" xml:id="graef_1525"/>Zum <rs>Hauptzwecke</rs> gearbeitet.<anchor xml:id="graef_1525_end"/> Der
                        Theolog Henke, brachte seine Dissertation über die Epistel des Barnabas.
                        Angenehmes Gespräch mit ihm, über <pb n="111"/> die Nothwendigkeit, daß auch
                        nunmehr für die Ächtheit gewisser Schriften gestritten werde. Kupferstecher
                        Lüderitz von Berlin mit noch einem Kunstgenossen nach Paris gehend. Einige
                        ihrer Arbeiten bringend. Graf Bernstorff, jüngerer Bruder des preussischen
                        Ministers, Sohn der Gräfin, gebornen Stolberg, mit welcher früh in näheren
                        Verhältnissen gestanden. Mittag für uns. Nach Tische mit meinem Sohn
                        Unterhaltung. Dazu kam Oberbaudirector Coudray, die Angelegenheiten des
                        Malers Zahn betreffend. Abends Pompeiana studiert in den bisher
                        herausgekommenen Schriften.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1528-->
         <pb n="111"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-09-18"/>18. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1528_end" xml:id="graef_1528"/>Das <rs>Hauptgeschäft
                           gefördert</rs>.<anchor xml:id="graef_1528_end"/> Nebenstehendes expedirt:
                           <hi rend="italic">Herrn Reichel</hi> nach Augsburg. <hi rend="italic">Herrn von Cotta</hi> nach Stuttgart. <hi rend="italic">Herrn Alfred
                           Nicolovius</hi>, Berlin. <hi rend="italic">Herrn Professor Rauch</hi>
                        dahin. <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi> dahin. <hi rend="italic">Herrn Grafen Brühl</hi> dahin. Beide an <hi rend="italic">Herrn Wilhelm <pb n="112"/> Zahn</hi> aus Nenndorf.<hi rend="italic">
                           Kunsthandlung von Schenk und Gerstäcker</hi>, Berlin unter den Linden. –
                        Frau Großherzogin Königl. Hoheit die Aegyptiaca von Rühle vorgewiesen; nicht
                        weniger Gau's Nubien. Zu Mittag mit den Kindern allein. Nach Tische
                        spazieren gefahren. Nachdem Professor Riemer, Vogel, Herr Canzler. Von Gotha
                        Herr von Schlotheim vorüberreisend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1529-->
         <pb n="112"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-09-20"/>20. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1529_end" xml:id="graef_1529"/>Am
                           <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1529_end"/> Nebenstehendes:
                           <hi rend="italic">Herrn Banquier Frege und Comp.</hi> in Leipzig. <hi rend="italic">Herrn Banquier Elkan</hi>, Assignation. – Manches andere
                        beseitigt. Leibarzt Vogel mit Frau und Schwager ...... der Baukunst
                        Beflissenem, gegenwärtig Zu Berlin. Cours de Littérature grecque moderne par
                        Jacovaky Rizo Néroulos. Mittag Herr und Frau von Wegner und Herr von
                        Simolin. Nach Tische Vorzeigung mancher interessanten Gegenstände. Abends
                        weiter gelesen an der neugriechischen Literatur.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1530-->
         <pb n="112"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-09-21"/>
                        <pb n="113"/>21. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Dr. Sulpiz
                           Boisserée</hi> nach Stuttgart. <hi rend="italic">Herrn Geheimen Hofrath
                           von Cotta</hi> dahin. <hi rend="italic">Herrn Factor Reichel,</hi> Packet
                        enthaltend die letzten Bände der 3. Lieferung. – Maler Lobe den illuminirten
                        Prospect von Weimar vorzeigend. Buchbinder Bauer, einiges übergeben.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1530_end" xml:id="graef_1530"/>Abschrift der gestrigen Arbeiten zum <rs>Hauptzweck</rs>.<anchor xml:id="graef_1530_end"/> Kleine Ansichten vom Mayn und Rhein,
                        illuminirt, auch von Loben vorgelegt. Hofrath Müller und Frau, von einer
                        Rheinreise nach Dessau, ihrem Wohnort, zurückkehrend. Mittag mit den Kindern
                        allein. Um 6 Uhr Professor Riemer an den Wanderjahren fortgefahren.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1533-->
         <pb n="115"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-09-27"/>27. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1533_end" xml:id="graef_1533"/>Nachts und früh beschäftigt
                        einige Lücken am<pb n="116"/>
                        <rs>Hauptwerke</rs> auszufüllen.<anchor xml:id="graef_1533_end"/>
                        Nebenstehende Briefe abgeschlossen. <hi rend="italic">Herrn Dr. Iken</hi>
                        nach Bremen. <hi rend="italic">Herrn Geheimen Rath von Willemer</hi> nach
                        Frankfurt a. M. – Anderes vorbereitet. Mit Herrn Geheimen Rath Streckfuß um
                        12 Uhr spazieren gefahren. Mit demselben über manches conversirt. Speiste
                        derselbe mit uns, auch Professor Riemer. Nach Tische Doctor Eckermann, der
                        mit jenen Weg ging. Fuhr mit Ulriken gegen Jena zu. Abends Oberbaudirector
                        Coudray wegen der Schillerschen Reliquien und deren Translokation
                        gesprochen. Kam Dr. Eckermann. Einiges wegen unseres Vorhabens für Kunst und
                        Alterthum. Betrachtung des polygnotischen Gemäldes von Gebrüder
                        Riepenhausen. Erhielt eine Sendung von Herrn Beuth aus Berlin. Betrachtung
                        eines Schellingschen Briefes, welchen schon früh Gräfin von Fritsch von
                        Carlsbad mitgebracht hatte. Betrachtung der Gipsabgüsse gedachter
                        Beuthischen Sendung. NB. Diese Tage her heiterer wolkenloser Himmel bey 27'
                        4''.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1535-->
         <pb n="117"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-09-29"/>29. Den gestern erhaltenen Brief von Zelter
                        beantwortet und manches gemeldet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1535_end" xml:id="graef_1535"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs>
                           gefördert.<anchor xml:id="graef_1535_end"/> Von Serenissimo gleichfalls
                        Stroganoffische sehr schöne Mineralien von Jena. Mittag Hofrath Vogel.
                        Oberbaudirector Coudray, sich an den angekommenen Basreliefen abermals
                        erfreuend. Die Schriften bezüglich auf die Apotheose Homers ferner studirt
                        und manches zu einem kurzen Aufsatze darüber bemerkt. – <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi> gegenwärtig in München.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1537-->
         <pb n="118"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-10-01"/>1. An Schuchardt diktirt, bezüglich auf Kunst und
                        Alterthum. John beschäftigte sich mit oberaufsichtlichen Sachen. Fürst
                        Lubomirski, Mr. d'Esgregny. Herr Geheime Hofrath Helbig. Ein Advokat aus
                        Brünn. Mittag für uns. Abends Herr Canzler von Müller, mit ihm das Gedicht
                        an den König von Bayern besprochen. Sodann zwey Engländerinnen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1537_end" xml:id="graef_1537"/>Dr.
                        Eckermann, demselben die <rs>zweyte Scene vorgelesen</rs> und das Ganze
                           besprochen.<anchor xml:id="graef_1537_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1538-->
         <pb n="119"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-10-05"/>5. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1538_end" xml:id="graef_1538"/>Einiges zum
                           <rs>Hauptzwecke</rs>.<anchor xml:id="graef_1538_end"/> Ferner zu Kunst
                        und Alterthum. Professor Huschke von München kommend. Nachricht von der
                        dortigen Versammlung gebend. Ein kleines Präparat eines Muskelmannes dort
                        gefertigt vorweisend. Mittag für <pb n="120"/> uns. Abends Professor Riemer.
                        Einiges zu Kunst und Alterthum durchgegangen, auch sonstige Concepte. Kam
                        ein Brief von Zeltern, seine Abreise von München ankündigend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1539-->
         <pb n="120"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-10-06"/>6. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1539_end" xml:id="graef_1539"/>Einiges am
                           <rs>Hauptwerke</rs>.<anchor xml:id="graef_1539_end"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Geheimen Ober</hi>-<hi rend="italic">Regierungsrath
                           Schultz</hi> nach Wetzlar. <hi rend="italic">Herrn Staatsrath Loder</hi>
                        nach Moskau, eingeschlossen Serenissimi Schreiben und die goldne Medaille,
                        von mir zwey silberne und eine bronzene. Abgegeben an Herrn Hofrath
                           Schwabe.<hi rend="italic"> Herrn Canzler von Müller</hi>, sein Carlsbader
                        Gedicht, mehrere Porträtblätter und drey bronzene Jubiläums-Medaillen. –
                        Waren die beyden Osanns von Berlin und Gießen bey mir. Setzte andere
                        Arbeiten fort. Mittag Rath Vogel und Dr. Eckermann. Mit letzterem
                        Verabredung auf morgen. Vorbereitung dazu, einiges weggearbeitet.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1540-->
         <pb n="123"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-10-11"/>11. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1540_end" xml:id="graef_1540"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs>
                        bedeutend gefördert.<anchor xml:id="graef_1540_end"/> Herr von Sacken aus
                        Kurland. Unterhaltung mit Fräulein Ulrike über verschiedene Gegenstände.
                        Mittag für uns. Abends um 5 Uhr Herr Ernst Fleischer das
                        Dedications-Exemplar des Parnasso Italiano bringend. Weiteres Gespräch mit
                        demselben über literarische Gegenstände. Später las ich in dem neuen
                        Taschenbuche, Albert Dürers Reliquien betitelt. Der junge Meyer von Minden
                        war angekommen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1542-->
         <pb n="123"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-10-12"/>
                        <pb n="124"/> 12. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1542_end" xml:id="graef_1542"/>
               <rs>Fortsetzung</rs>.<anchor xml:id="graef_1542_end"/> Secretär Kräuter wegen der Fleischerischen Angelegenheiten. Professor
                        Wolf brachte mir einen Brief von Adolph Wagner aus Leipzig. Erzählte von
                        seinen Bemühungen mit den Gedichten Dantes. Ich las den ersten Theil von
                        Ikens Eunomia. Mittag Professor Zelter, der junge Meyer, Schuchardt und
                        Eckermann. Nach Tische Unterhaltungen. Abends Riemer und Zelter.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1543, graef_1543_b-->
         <pb n="124"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-10-13"/>13. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1543_end" xml:id="graef_1543" next="#graef_1543_b"/>Fortgefahren am <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1543_end"/>
                        Kamen Mineralien von Brünn. Kleines Gedicht für Fanny Mendelssohn. Mit
                        Zeltern über den Minos. Er besuchte meine Schwiegertochter. Hofrath Vogel.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1543_end_b" xml:id="graef_1543_b"/>Las Zeltern die <rs>Scene des Thronsaals</rs>
                           vor.<anchor xml:id="graef_1543_end_b"/> Mittag Herr Professor Zelter,
                        Riemer, Vogel, der junge Meyer. Mit letzterem nach Tische Verhandlung wegen
                        seiner nächsten Zustände in Berlin. Abends mit Zelter in der diebischen
                        Elster.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1544-->
         <pb n="125"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-10-17"/>17. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1544_end" xml:id="graef_1544"/>Blieb für mich. An den
                           <rs>Hauptgeschäften</rs> fortgefahren.<anchor xml:id="graef_1544_end"/>
                        Besorgte mancher im Concept und Mundum. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Dr. Ernst Schubarth</hi> nach Hirschberg in Schlesien. – Mit
                        Professor Zelter nach Tiefurt, wo die jungen <pb n="126"/> Herrschaften eben
                        frühstückten. Sehr schönes Wetter. Speisten mit uns die Herren Zelter,
                        Hegel, Vogel und Eckermann. Herr Professor Hegel berichtete von den Pariser
                        religiösen, philosophischen, literarischen Dingen, deren Zusammenhang und
                        Einwirkung auf einander. Vormittags war Herr Fraser Mitunternehmer des
                        Foreign Review da gewesen. Abends Tenorist Rost, der mehrere Zelterische
                        Lieder vortrug.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1545-->
         <pb n="126"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-10-19"/>19. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1545_end" xml:id="graef_1545"/>Im unteren Garten am
                           <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1545_end"/> Mittags daselbst
                        mit Wölfchen. Abends Professor Riemer; Vergleichung der Leßmannischen
                        Übersetzung der Verlobten mit dem Original. Gar anmuthige Bemerkungen
                        dabey.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1546-->
         <pb n="126"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-10-20"/>20. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1546_end" xml:id="graef_1546"/>
               <rs>Am Gestrigen
                           fortgefahren</rs> und solches ins Reine gebracht.<anchor xml:id="graef_1546_end"/> Kam ein Schreiben von Professor Rauch. Mittag
                        Professor Riemer, Hofrath Vogel, auch Bibliothekar Göttling. Abends mit
                        letzterem ins Schauspiel. Aufführung der Zauberflöte. Nachricht von der
                        Ankunft des Herrn Grafen Reinhard.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1547-->
         <pb n="127"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-10-22"/>22. Nebenstehendes ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn von Buttel</hi> nach Jever. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1547_end" xml:id="graef_1547"/>Einiges am
                           <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1547_end"/> ...... von Gotha
                        einen antiken Ring vorzeigend. Herr Capellmeister Hummel einen Wiener
                        Durchreisenden ankündigend. Lord und Lady Belgrave, von Petersburg über
                        Berlin kommend. Zu Mittag Herr Graf Reinhard, Gemahlin und Sohn, auch Frau
                        Canzler von Müller. Sie blieben bis zum Schauspiel. Blieb für mich, das
                        Nächste durchdenkend. Geschichte der Schiltbergerischen Gefangenschaft.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1548-->
         <pb n="127"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-10-23"/>23. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1548_end" xml:id="graef_1548"/>Einiges am
                           <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1548_end"/> Nachher nöthige
                        Briefe diktirt an Schuchardt und Johlt. Capellmeister Hummel und ein
                        Münzkenner aus Wien. Ein pr. Engländer Mr. Webb. Zu Mittag Herr Hofrath
                        Meyer aus der Schweiz zurückkehrend und von den dortigen Zuständen und
                        Ergebnissen <pb n="128"/> erzählend. Abends Professor Riemer, einige
                        Concepte mit ihm durchgegangen. Das zweyte Capitel der Verlobten, nach der
                        Übersetzung des von Bülow.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1549-->
         <pb n="133"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-11-05"/>5. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Friedrich Wilhelm von Kutzleben</hi> nach Ober-Gebra bey Nordhausen. –
                        Manches für Berlin und Leipzig vorgearbeitet. Mit Hofrath Meyer spazieren
                        gefahren. Besprochen den Riepenhausischen Hades. Er speiste mit uns zu
                        Mittag. Verschiedenes auf die Zeichenschule Bezügliche ward besprochen. Nach
                        Tische mit meinem Sohn, welcher seine neueingerichteten Münzschubladen
                        vorwies. Über fernere Anschaffung von Kunstwerken. Abends Oberbaudirector
                        Coudray. Sodann Dr. Eckermann. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1549_end" xml:id="graef_1549"/>Nachts Entwickelung der
                        zunächst auszuführenden <rs>poetischen Motive</rs>.<anchor xml:id="graef_1549_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1551-->
         <pb n="134"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-11-08"/>8. Expeditionen vorbereitet. Zeichnungen gesondert.
                        Ottilien besucht. Die jungen Herrschaften. Mittag Hofrath Meyer. Über Kunst
                        und Künstler, sodann aber auch über Johannes Wit und dessen sonderbares
                        Werk. Oberbaudirector Coudray. Sodann Dr. Eckermann. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1551_end" xml:id="graef_1551"/>Abends mit
                        letzterem das <rs>Carneval im Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1551_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1553-->
         <pb n="135"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-11-11"/>
                        <hi rend="bold">11.</hi> Nebenstehendes: <hi rend="italic">An Herrn
                           Soret</hi>, 87 rh. 8 gr. C. für Bovysche Medaillen. <hi rend="italic">Herrn Sulpiz Boisserée</hi>, fortgesetztes Tagebuch und kleine Nota. <hi rend="italic">Herrn Geheimen Rath von Leonhard</hi> nach Heidelberg. –
                        Demoiselle Sutorius Abschied zu nehmen. Herr Capellmeister Hummel, einige
                        Andenken nach außen in Erinnerung bringend. Gespräch <pb n="136"/> über die
                        gegenwärtige Lage des Theaters unerfreulich. Mittag unter uns. Am Hermes
                        fortgelesen. Sodann <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1553_end" xml:id="graef_1553"/>einige <rs>Conceptionen</rs> fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1553_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1554-->
         <pb n="136"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-11-12"/>12. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1554_end" xml:id="graef_1554"/>
               <rs>Abschrift</rs> des
                           Gestrigen.<anchor xml:id="graef_1554_end"/> Anmeldung der Demoiselle
                        Sonntag. Vorbereitung dazu. Dieselbe kam nach 1 Uhr und gab einige sehr
                        anmuthige Gesänge. Zu Mittag unter uns. Herr Landesdirections- Rath Töpfer.
                        Sodann Herr von Stein. Herr Rath Töpfer nochmals. Blieb für mich. Das
                        Wachlerische Lehrbuch der Literaturgeschichte durchlaufend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1556-->
         <pb n="136"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-11-14"/>14. Schuchardt mundirte. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1556_end" xml:id="graef_1556"/>Ich
                        arbeitete am <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1556_end"/>
                        Kaufmann brachte einen Ausguß des Schillerischen Schädels. John mundirte.
                        Mein Sohn übergab einige auszufertigende Nummern. Mittag Dr. Eckermann. Bey
                        und nach Tische Unterhaltung über literarische und ästhetische <pb n="137"/>
                        Gegenstände. Abends Oberbaudirector Coudray. Pariser Angelegenheiten. Auch
                        demselbigen einiges mitgetheilt. Später in Wachlers Lehrbuch gelesen. – <hi rend="italic">Herrn Major von Knebel,</hi> Jena.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1557-->
         <pb n="138"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-11-18"/>
                        <hi rend="bold">18.</hi> Dr. Stickel von Jena, seine Dissertation vorlegend.
                        Um 12 Uhr spazieren gefahren. Kamen sodann Ihro Königliche Hoheit der
                        Großherzog. Bey Tisch unter uns. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1557_end" xml:id="graef_1557"/>Abends Oberbaudirector
                        Coudray, Dr. Eckermann; zeigte die kleine Medaillen-Sammlung vor. Mit dem
                        letzteren allein geblieben, vertraute ihm <rs>das Neuste vom
                           Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1557_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1558-->
         <pb n="138"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-11-19"/>19. Dupin, Forces productives et commerciales de la
                        France. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1558_end" xml:id="graef_1558"/>John <rs>mundirte</rs> Geschäftliches und
                           <rs>Poetisches</rs>.<anchor xml:id="graef_1558_end"/> Vorbereitung
                        verschiedenes abzusenden. Hannöverisch-braunschweigische Staatshändel.<pb n="139"/> Mittag für uns. Alciati Emblemata. Betrachtung einiger
                        Kunstwerke. Walter Scotts Napoleon. Vorher Wölfchen einige Stunden.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1560-->
         <pb n="140"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-11-23"/>23. Fortgesetztes Lesen des Lebens Napoleons von
                        Walter Scott. Concept und Bericht nach Altenburg. Stallmeister Kloß,
                        Geschichte seines halbjährigen Aufenthalts in Brasilien. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1560_end" xml:id="graef_1560"/>Einiges
                        zum <rs>Carneval arrangirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1560_end"/> Mittag für
                        uns. Fortgesetztes Lesen des Walter Scottischen Napoleons. Abends Professor
                        Riemer. Einiges auf Kunst und Alterthum Bezügliches. Betrachtung des
                        Bronze-Basreliefs. – Hofrath Meyerischer Brief <hi rend="italic">an
                           Weigel</hi> in Leipzig.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1561-->
         <pb n="141"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-11-26"/>26. Concepte und Munda. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Geheimen Rath Streckfuß</hi> Berlin; ist den 27.
                        abgegangen. – Münderloh brachte die Übersetzung des Walter Scottischen
                        Napoleons von Paris mit. Mittag für uns. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1561_end" xml:id="graef_1561"/>Gegen Abend Dr. Eckermann
                        vom <rs>zweyten Theil zu Faust</rs> vorgelegt und besprochen.<anchor xml:id="graef_1561_end"/> Die zwey ersten Bände Walter Scotts
                        geendigt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1562-->
         <pb n="143"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-01"/>1. John fuhr an den Abschriften fort. Professor
                        Göttling für den Urlaub zu danken. War zu Tische geladen, ich fuhr fort das
                        Möglichste zu beseitigen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1562_end" xml:id="graef_1562"/>Kamen die <rs>Kupfer zu
                           Faust von Cornelius</rs> von Frankfurt an.<anchor xml:id="graef_1562_end"/> Mittag Professor Göttling, Riemer und Leibmedicus Vogel. Mit Professor
                        Riemer einiges nachher besprochen. Abends Herr von Stein von Breslau. Die
                        Münchner Mineralien besehen und beurtheilt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1565-->
         <pb n="147"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-11"/>11. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1565_end" xml:id="graef_1565"/>
               <rs>Einiges an
                           Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1565_end"/> Um 11 Uhr die Frau
                        Großherzogin Königliche Hoheit Halb 1 Uhr Frau von Staff. Nachher spazieren
                        gefahren mit Wölfchen. Zu Tische Herr Hofrath Meyer. Nach Tische Herr
                        Canzler von Müller. Abends Herr Professor. Riemer.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1566-->
         <pb n="147"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-12"/>12. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1566_end" xml:id="graef_1566"/>
               <rs>Abschrift von
                           Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1566_end"/> Herr von Bülow, Preußischer
                           <pb n="148"/> Gesandter am Hofe zu London. Spazieren gefahren, eine
                        Stunde im untern Garten bey sehr mildem Wetter. Mittags Dr. Eckermann.
                        Unterhaltung über die neusten Gallica. Erwähnung der Geschenke zum
                        Frauenverein. Abends Hofrath Meyer. Verhandlung über die ältere
                        Kunstgeschichte besonders unter den ersten Kaisern.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1567-->
         <pb n="150"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-18"/>18. Nebenstehendes: <hi rend="italic">An Frau
                           Gräfin Henckel</hi> mit einer Rolle nach Merseburg. – Für Kunst und
                        Alterthum vorgearbeitet in Concepten und Mundis, auch sonstiger Anordnung.
                        Gräfin Julie Egloffstein, das Porträt der Frau Großherzogin besprechend.
                        Mittag Herr Hofrath Meyer, wegen der nächsten Arbeiten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1567_end" xml:id="graef_1567"/>Abends
                        Herr Canzler von Müller. Den Abdruck des Gedichts besprochen. Dazu Professor
                        Riemer. Mit letzterem nachher die Revision durchgegangen. Einiges
                           <rs>Poetische gelesen, revidirt und arrangirt</rs>.<anchor xml:id="graef_1567_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1568-->
         <pb n="152"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-22"/>22. Ordnung im letzten Zimmer. Sonstiges zum Schluß
                        des Jahrs vorgesehen, weggearbeitet und vorbereitet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1568_end" xml:id="graef_1568"/>
               <rs>Einiges zu Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1568_end"/> Mittag
                        Professor Riemer und Töpfer. Auch Heinrich Nicolovius. Blieben bis gegen
                        Abend. Hofrath Meyer über den Mangel des Geistreichen in der neuern
                        bildenden Kunst. Sonstige bedeutende Resultate vieljähriger Betrachtungen.
                        Unterhaltung mit Wölfchen bis in die Nacht. – Neuer Calender <hi rend="italic">an Baumann</hi> in Jena.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1569-->
         <pb n="152"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-23"/>
                        <hi rend="bold">23.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1569_end" xml:id="graef_1569"/>An
                           <rs>Faust vorgerückt</rs>.<anchor xml:id="graef_1569_end"/> Anderes
                        beseitigt. Um 12 Uhr Prinzeß Auguste mit ihrer Umgebung. Ward Heinrich
                        Nicolovius präsentirt. Kamen mancherley Sendungen an. Mittag für uns. Abends
                        Herr Canzler von Müller. Wurde die Angelegenheit Heinrich Müllers besprochen
                        und manches andere auf den Augenblick Bezügliche. Nachts Napoleon von Walter
                        Scott.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1570-->
         <pb n="152"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-24"/>24. Kleine Gedichte für Freundinnen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1570_end" xml:id="graef_1570"/>Die
                           <rs>Scenen zu Faust</rs> zur Abschrift redigirt.<anchor xml:id="graef_1570_end"/> Manche Sendungen kamen an, von Alfred
                        Nicolovius, ferner von Dresden Haus- und Garten-Ansichten. Ein großes
                        Bücherpacket von London für Ottilien. <pb n="153"/> Bedeutend für mich The
                        Foreign quarterly review No. II London. Die Rezensionen deutscher Werke von
                        Hoffmann, Klingemann, Schulze betrachtet. Herr von Elsholtz sich als
                        Director des Gothaischen Theaters ankündigend. Spazieren gefahren mit
                        Ottilien. Mittags Heinrich Nicolovius. NB. Halb 1 Uhr Frau Großherzogin
                        mannigfaltiges vorgewiesen. Sendung von Autographis von Herrn von Arnim.
                        Abends fortgesetztes Lesen der gestrigen Werke. Später Unterhaltung mit
                        Wölfchen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1571-->
         <pb n="153"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-25"/>25. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1571_end" xml:id="graef_1571"/>In allem das Nächste
                        fortgeführt. An Schuchardt über die englische Rezension von Hoffmanns
                        Werken. <rs>Faust, fernere Abschrift</rs> an John.<anchor xml:id="graef_1571_end"/> Mittag zu Tische von Waldungen, Töpfer und
                        Eckermann. Unterhaltung bis spät am Abend. Herr Canzler von Müller. Ferner
                        Professor Riemer, mit ihm die Geschichte des Übersetzens durchgegangen. –
                           <hi rend="italic">An Frau von Mandelsloh</hi> das Stammbuch. <hi rend="italic">Herrn Hofrath Meyer</hi> das Amulett.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1572-->
         <pb n="154"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-28"/>28. Gedichte zu den Neujahrsgeschenken. Die Packete
                        besorgt. Die Expedition nach München vorbereitet. Dem Buchbinder einiges
                        übergeben. Concepte zu morgender Absendung. War die Nachricht eingegangen,
                        unsere Sendung an Manzoni sey glücklich angelangt und habe bey ihm und
                        seinen Gönnern große Freude erregt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1572_end" xml:id="graef_1572"/>
               <rs>Faust zweyten Theil
                           Concept und Mundum</rs> geordnet und geheftet.<anchor xml:id="graef_1572_end"/> Die Novelle vorgenommen. Auch war das Protokoll
                        des Hofamts-Secretarius wegen der <pb n="155"/> Bestattung Schillerischer
                        Reliquien, sehr schicklich abgefaßt, bey mir eingereicht. Spazieren gefahren
                        mit Hofrath Meyer und Wölfchen. Ersterer blieb zu Tische. Wir beredeten und
                        besprachen das Vorliegende. Canzler von Müller. Besprach mit Ottilien die
                        Holteiische Angelegenheit. Abends für mich. Die englischen
                        Zeitschriften.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1575-->
         <pb n="155"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-29"/>29. Nebenstehendes abgesendet: <hi rend="italic">Herrn Reichel</hi> nach Augsburg. <hi rend="italic">Herrn Professor
                           Göttling</hi>. Mit Packet und einer Rolle. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1575_end" xml:id="graef_1575"/>Am <rs>Gedicht</rs>
                        Gewonnenes ins Reine.<anchor xml:id="graef_1575_end"/> Hofrath Vogel
                        consultirt. Mit demselben über Naturwissenschaft überhaupt und Medizin im
                        besondern. Umsicht wie das Nächste zu behandeln. Mittags die Herren von
                        Fritsch, Lawrence, Vogel und Riemer. Ich speiste für mich und setzte die
                        nothwendigsten Arbeiten fort. Abends Professor Riemer. Einige Concepte
                        durchgegangen. Ältere aufgefundene Gedichte. Über Sprachen und
                        Literaturen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1576-->
         <pb n="155"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-30"/>
                        <hi rend="bold">30.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1576_end" xml:id="graef_1576"/>Einiges am <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1576_end"/> Munda
                        durch Schuchardt. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Canzler von
                           Müller. Herrn Frommann</hi> nach Jena. Beyden Auszug aus einem Briefe
                        Cattaneo's. – Quartal-Extrakt der unmittelbaren Anstalten eingereicht.
                        Tabellarische Übersicht der italiänischen Dialecte in ihren Abweichungen von
                        der Büchersprache, durch Professor Wolf. Blieb zu Mittage für mich.
                        Ununterbrochen beschäftigt. <pb n="156"/> Abends Herr Canzler von Müller.
                        Mittheilungen des Zwierleinischen Protokolls. Beschreibung des Bildes von
                        Cornelius, den Untergang von Troja vorstellend. Kam Rath Vogel. Sodann
                        Hofrath Meyer. Letzterer blieb. Kunstarbeiten verhandelt. Abgeredet ward
                        zunächst.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1577-->
         <pb n="156"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1827-12-31"/>31. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1577_end" xml:id="graef_1577"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs>
                           gefördert.<anchor xml:id="graef_1577_end"/> Briefe für morgen mundirt und
                        abgeschlossen. Die zweyte Lieferung an Ihro Königliche Hoheiten mit kleinen
                        Gedichten. Tagebuch und Briefwechsel vorbereitet, Abschrift des
                        Zwierleinischen Protokolls für Herrn Canzler. Für mich gespeist.
                        Serenissimus und der Prinz von Barchfeld. Gegen Abend Herr Hofrath Soret.
                        Sehr schöne kubische Crystallisationen Kochsalz auf einem Spane Holz
                        bringend. Herr Canzler von Müller. Zuletzt Dr. Eckermann, welcher bis 9 Uhr
                        blieb, literarische und sittliche Verhältnisse der jungen Engländer
                        besprechend. Hatte im Laufe des Tags mit meinem Sohn über dessen Art das
                        Französische anzugreifen ein angenehmes Gespräch. Nachts beschäftigte sich
                        Wölfchen mancherlei Lieder im Takt halb singend vorzulesen, welches ihm
                        nicht übel gelang.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1578, graef_1578_b, graef_1578_c-->
         <pb n="157"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-01"/>1. Keine persönlichen Visiten, welches öffentlich
                        von den Ministern verbeten worden. Schreiben an Carlyle mundirt.
                        Nebenstehendes abgeschlossen: <hi rend="italic">An Frau Obermedizinalrath
                           von Ringseis</hi> nach München. <hi rend="italic">Herrn Sckell</hi> in
                        Dresden. <hi rend="italic">Herrn Frommann</hi> nach Jena. <hi rend="italic">Herrn Hofrath und Professor von Martius</hi> München. – Anderes
                        vorbereitet. Wilhelm Meister über Hamlet, übersetzt im Globe Tom. VI. No.
                        15. Dr. Weller, mit demselben gefrühstückt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1578_end" xml:id="graef_1578" next="#graef_1578_b"/>
               <rs>Fausts dritte Scene</rs> abgeschlossen. Übergang zu der
                           vierten.<anchor xml:id="graef_1578_end"/> Mittags für uns. Nach Tische
                        Gespräch mit meinem Sohn. Verschiedenes, besonders über eine vorhabende
                        Reise junger Freunde. Manches vorbereitet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1578_end_b" xml:id="graef_1578_b" next="#graef_1578_c"/>Abends<anchor xml:id="graef_1578_end_b"/> Herr Hofrath Meyer. Einiges
                        zu Kunst und Alterthum. Nachher Cäcilie. Wölfchen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1578_end_c" xml:id="graef_1578_c"/>Später
                        etwas am <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1578_end_c"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1579, graef_1579_b-->
         <pb n="157"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-02"/>2. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1579_end" xml:id="graef_1579" next="#graef_1579_b"/>
               <rs>Mundum</rs> des gestern Entworfenen.<anchor xml:id="graef_1579_end"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Generalsuperintendenten
                        Röhr</hi>, wegen Geh. Rath Schweitzers Übelbefinden. <hi rend="italic">
                           <pb n="158"/> Herrn Bergrath Cramer</hi>, dankende Erwiederung und
                        Anfrage, Wetzlar. – Concepte und Munda für die nächsten Posttäge. Meldete
                        sich A. B. Granville. M. D. De la societé Royale de London et de l'academie
                        Imperiale des sciences de Petersbourgh. Medecin de S. A. R. le Duc de
                        Clarence, Grand Admiral d'Angleterre. Das Portefeuille für Eisenach
                        aufgesucht. Herr und Frau von Hopfgarten von Eisenach zum Besuche. Des Herrn
                        Granville Versuche über die ägyptischen Mumien. Mittag Dr. Eckermann. Mein
                        Sohn sprach viel von seinem Reiseplane. Herr Canzler, das Album von Gräfin
                        Line bringend. Manches andere verhandelnd. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1579_end_b" xml:id="graef_1579_b"/>Später Professor
                        Riemer. Mit ihm <rs>das Carneval durchgegangen</rs>.<anchor xml:id="graef_1579_end_b"/> Er theilte sodann verschiedene Einzelnheiten
                        mit, theils eigene theils aufgefaßte. Späterhin Dr. Eckermann. Aufmunterung
                        zu einiger eingreifender Theilnahme. Er hatte bisher seinen Zuständen
                        allzusehr nachgebend eine gewisse geistige Thätigkeit, wenn schon in seinem
                        Geschäfte treu beschäftigt, versäumt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1580-->
         <pb n="158"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-03"/>3. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1580_end" xml:id="graef_1580"/>Vorgerückt an den <rs>drey
                           letzten Scenen des ersten Actes</rs>.<anchor xml:id="graef_1580_end"/>
                        Manches vorgearbeitet im Concept und Mundum. Die jungen Herrschaften. Mittag
                        Hofrath Vogel. Interessantes Gespräch. Wurde des Breslauer Lichtenstädt
                        Werkchen über Platos Naturlehren und sonstiges besprochen. Abends <pb n="159"/> mehrfache Sendungen von Herrn Schmid aus Altenberge, bedeutende
                        Zinnstufen und dazu gehörige Gebirgsarten. Professor Leo, Vorlesungen über
                        die Geschichte des jüdischen Staates.</p>
                  </div>
         <!--Testimony pniower_610-->
         <pb n="159"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-04"/>4. Vorgenanntes Buch gelesen mit besonderm
                        Vergnügen. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_610_end" xml:id="pniower_610"/>
               <rs>Concipirt und mundirt</rs>.<anchor xml:id="pniower_610_end"/> Nebenstehendes ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn Garteninspector Sckell</hi> in Belvedere. – Herr Salinendirector
                        Glenck zum Neuenjahr Sole von Stotternheim bringend, und auf Befragen über
                        alle die neuen Bohrunternehmungen in Thüringen Auskunft gebend; nicht
                        weniger eine geognostische Tabelle in Bezug auf die verschiedenen
                        Salzformationen aufzeichnend. Verschiedene ihm vorgewiesene Mineralien
                        geognostisch ordnend und erklärend. Einige Fragen vorlegend, deren
                        Beantwortung überdenkend. Mittags für uns. Leo, Geschichte des jüdischen
                        Staats fortgesetzt. Abends Professor Riemer. Einige Abtheilungen gedachten
                        Buches mit demselben durchgelesen. Anderes Naheliegende besprochen.
                        Späterhin fortgefahren an diesem Lesen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1581-->
         <pb n="159"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-05"/>5. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1581_end" xml:id="graef_1581"/>
               <rs>Einiges an
                           Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1581_end"/> Oberaufsichtsgeschäfte mit
                        meinem Sohne abgethan. Um 10 Uhr Canzlist Ehnlich, dem ich die Abschrift
                        übertrug der gestern Abend angekommenen Tabelle des Herrn Glenck. Um 12 Uhr
                        Herr von Vitzthum im Auftrag Ihro Kaiserlichen Hoheit. Einiges Abzusendende
                        vorbereitet. Mittag die Herren von Gerstenbergk, <pb n="160"/> Coudray,
                        Vogel, Weichard, Wahl. Blieben bis gegen Abend. Sodann Herr Hofrath Meyer.
                        Lasen einiges in Leo, Geschichte des jüdischen Staates. Von Serenissimo
                        gesendet, von Lindenfels, Bemerkungen über von Dörring.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1582-->
         <pb n="160"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-06"/>
                        <hi rend="bold">6.</hi> Nebenstehendes abgeschlossen: <hi rend="italic">Herrn Geheimen Rath Willemer</hi> nach Frankfurt a. M. <hi rend="italic">Herrn Porträtmaler Macco</hi> nach München. <hi rend="italic">An das
                           Oberkonsistorium</hi> nach Eisenach. – Verschiedenes auf die Sendung nach
                        Edinburgh bezüglich. Concepte, Munda verschiedener Artikel. Der Beutler
                        Härtel einiges anzumessen. Goldschmied Koch, Beredung wegen eines Armbands.
                        Tischlermeister Hager einige Bestellungen. Doctor Eckermann brachte einiges
                        Manuscript. Mittag Herr Landesdirections- Rath Töpfer. Noten zu dem von
                        Müllerischen Gedicht besprochen. Auch Wittichs Versuche über die Xenien
                        besprochen. Abends die Geschichte des jüdischen Volks geendigt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1582_end" xml:id="graef_1582"/>Abends Dr.
                        Eckermann. Las die <rs>neusten Scenen am Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1582_end"/> Brachte einzelne Bemerkungen aus gepflogenen
                        Unterhaltungen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony pniower_613-->
         <pb n="160"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-07"/>7. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_613_end" xml:id="pniower_613"/>
               <rs>Munda</rs>
                        fortgesetzt. Einiges auf morgen Abend vorbereitet. In manchen Einzelnheiten
                           vorgeschritten.<anchor xml:id="pniower_613_end"/> Goldschmied Koch,
                        Beredung wegen eines Armbandes. Mittag mit Ottilien und den Kindern auf dem
                        Zimmer gegessen. Erscheinung der Generalin Rapp, andere sociale
                        Verhältnisse. <pb n="161"/> Mannigfache Sendung. Bergmännische Karte von
                        Braunsdorf. Diplom der deutschen Gesellschaft zu Leipzig als Ehrenmitglied.
                        Abends Hofrath Meyer, Coudray. Einige Hefte Baurisse von Menzel in Berlin,
                        lobenswürdig. Weiteres Gespräch über das Weimarische Pentazonium und den
                        fortgehenden Abdruck desselben.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1583-->
         <pb n="162"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-10"/>10. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1583_end" xml:id="graef_1583"/>Am <rs>Hauptzweck</rs>
                           fortgearbeitet.<anchor xml:id="graef_1583_end"/> Concepte zu den nächsten
                        Briefen und Sendungen. Die Absendung an Carlyle weiter geführt. Ingleichen
                        die Glenckische Tabelle. Die jungen Herrschaften um 12 Uhr. Mittags allein,
                        mit Ottilien und Walther. Für mich das Nächstbevorstehende überdacht. Abends
                        Herr Oberbaudirector Coudray, zufrieden mit den letzten Abdrücken des
                        Pentazoniums. Weitere Verabredung deshalb. Ferneres architektonisches
                        Gespräch. Geschäftsangelegenheiten nicht erfreulich. Späterhin die Briefe
                        über Portugal. Sehr liberal, ja revolutionär, leichtsinnig.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1584-->
         <pb n="163"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-12"/>12. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1584_end" xml:id="graef_1584"/>Einiges am
                           <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1584_end"/> Nebenstehendes
                        expedirt: <hi rend="italic">An Herrn Frommann,</hi> Einschaltung in das von
                        Müllerische Gedicht. <hi rend="italic">An Alfred Nicolovius</hi> nach
                        Berlin, Notizen und Bestellungen. <hi rend="italic">Herrn Bergschreiber
                           Schmid</hi>, Serenissimi Annahme der Dedication, nach Altenberg. <hi rend="italic">von Leonhard</hi> nach Heidelberg. – Kam eine Sendung von
                        Paris von dem Künstler Herrn Zanth, ältere und neuere Bau- und
                        Decorations-Monumente. Auch ein Musterstück Liais mit Erklärungen. Mittag
                        die Herrn von Müller, von Froriep, Coudray, Riemer und Vogel. Das Bild der
                        Frau Großherzogin ward vorgezeigt. Auch anderes. Das Pentazonium, die zweyte
                        Erklärung kam zur Sprache. Abends Hofrath Meyer. Mit demselben <pb n="164"/>
                        Vorliegendes und Laufendes, für mich später Agenda und Expedienda fürs
                        Nächste.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1585, graef_1585_b-->
         <pb n="164"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-13"/>
                        <hi rend="bold">13.</hi> Nach gestriger Überlegung mehrere Briefconcepte und
                        sonstiges. Auch schematisirt die Gedichte zum 30. Januar, zum 7. April und
                        für Berlin. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1585_end" xml:id="graef_1585" next="#graef_1585_b"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs>
                        einiges gefördert.<anchor xml:id="graef_1585_end"/> Hofrath Vogel über
                        Medizinalwesen. Oberbaudirector Coudray Legefelder Chaussée. Abschluß wegen
                        des Pentazoniums durch Riemer. Mittag mit den Kindern allein. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1585_end_b" xml:id="graef_1585_b"/>Setzte
                        Arbeiten und Betrachtungen fort.<anchor xml:id="graef_1585_end_b"/> Abends
                        Töpfer. Artige Märchen erzählend, welche Wölfchen großen Spaß machten.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1586-->
         <pb n="164"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-14"/>14. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1586_end" xml:id="graef_1586"/>Diesmalige <rs>Sendung von
                           Faust</rs> abgeschlossen.<anchor xml:id="graef_1586_end"/> Dem Buchbinder
                        verschiedenes übergeben. Gräfin Julie Egloffstein wegen eines Herzoglichen
                        Bildes anfragend. Demoiselle Seidler wegen einer Museumsangelegenheit.
                        Schmeller wegen der nächstzufertigenden Porträte. Mittag Herr Hofrath Meyer.
                        Die leichten Pariser architektonischen Kupfer durchgegangen. Mittag
                        Geschichte englischer <pb n="165"/> Unterhaltungen. Unvermuthete Ankunft
                        eines frühern englischen Gastes. Nach Tische Fräulein Ulrike. Später für
                        mich. Die neusten Edinburgh Reviews über Mr. Burk. Dessen Gesinnungen und
                        Lebensweise. Besonders Handelsweise in öffentlichen Angelegenheiten.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1587, graef_1587_b-->
         <pb n="165"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-15"/>15. Fiel ein starker Schnee mit Ostwind.
                        Barometerstand 27' 1''. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1587_end" xml:id="graef_1587" next="#graef_1587_b"/>Dem <rs>Abschluß der Arbeit an
                           Faust näher gerückt</rs> durch einige Einschaltung.<anchor xml:id="graef_1587_end"/> Briefconcepte. Mittag Oberbaudirector Coudray.
                        Wir besahen und beurtheilten zusammen die Hittorffische Sendung. Nach Tische
                        Herr Canzler von Müller. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1587_end_b" xml:id="graef_1587_b"/>Abends Professor
                        Riemer. Concepte durchgegangen. Sodann den <rs>Abschluß des Carnevals in
                           Fausts 2. Theil</rs>.<anchor xml:id="graef_1587_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1588-->
         <pb n="165"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-16"/>16. Munda durch Schuchardt. Desgleichen durch John.
                        Nebenstehende Expeditionen: Verordnung <hi rend="italic">an Professor
                           Renner</hi> wegen Marie Fiedlerin. Desgleichen <hi rend="italic">an
                           Rechnungsamtmann Lange,</hi> wegen der akademischen Bibliotheksrechnung.
                           Communikat<hi rend="italic"> an Großherzogliche Cammer,</hi> das große
                        Jägerhaus betreffend. – Herrn Geheimen Hofrath Heilig einige Aufträge von
                        Serenissimo. Frau von Gerstenbergk und Schwester. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1588_end" xml:id="graef_1588"/>Mittag Dr.
                        Eckermann. Ottilie war bey der Schlittenfahrt nach Berka. Fräulein Ulrike
                        speiste wieder mit, und hatte die Schlitten vorbey fahren sehen. Eckermann
                        las nachher die <rs>drey Scenen des <pb n="166"/> 2. Theils von Faust</rs>.
                        Ich blieb für mich.<anchor xml:id="graef_1588_end"/> Herr Hofrath Soret. Wir
                        beschäftigten uns mit den amerikanischen Karten und Stufen. Nachher
                        Betrachtung über die neuere englische und französische besonders kritische
                        Literatur.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1589-->
         <pb n="166"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-18"/>18. Vorbereitung und Abschluß der Briefe und
                        Packete. Kam eine Sendung meiner Werke von Augsburg an. Album der Gräfin
                        Line Egloffstein ausgefertigt. Anderes geordnet und beseitigt. Mittag Herr
                        Hofrath Meyer, wurden die Aufsätze über bildende Kunst nochmals
                        durchgegangen und besprochen. Manches Einzelne. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1589_end" xml:id="graef_1589"/>Abends Professor Riemer.
                        Die <rs>Faustischen Scenen</rs> nochmals durchgegangen.<anchor xml:id="graef_1589_end"/> Ingleichen anderes zunächst zu Beachtende. Las
                        des Jenaischen Bibliothekars Tagebuch durch.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1591-->
         <pb n="169"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-23"/>23. Völlige Reinschrift des Gedichts zum 30.
                        Januar. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1591_end" xml:id="graef_1591"/>Fernere <rs>Durchsicht des zweyten Theils von
                           Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1591_end"/> Mittag Dr. Eckermann. Abends
                        Hofrath Meyer. Das Nothwendigste durchgesprochen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1593-->
         <pb n="169"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-24"/>24. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1593_end" xml:id="graef_1593"/>Munda von Briefen zur
                        morgenden Post. Desgleichen <rs>Packete abgeschlossen</rs>.<anchor xml:id="graef_1593_end"/> Die jungen Herrschaften kamen, später
                        Serenissimus. Mittag Oberbaudirector Coudray blieb bis gegen Abend und
                        beschaute mit Beyfall den neuen Straßburger Münster. Abends für mich. Red
                        Rover 2. Theil. Später einige Stunden mit Wölfchen beschäftigt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1594-->
         <pb n="169"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-25"/>25. Schreiben von Graf Brühl. Den Prolog wieder
                        aufgenommen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1594_end" xml:id="graef_1594"/>Nebenstehendes abgesendet: <hi rend="italic">Herrn<pb n="170"/> Grafen Sternberg</hi> mit der 2. Lieferung,
                           Prag.<hi rend="italic"> Herrn Reichel,</hi>
                        <rs>Rolle mit dem 2. Theil von Faust Anfang</rs>, Augsburg. <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter,</hi> Aufmunterung zum Schreiben.
                           <hi rend="italic">Herrn Factor Reichel</hi>, <rs>Avisbrief wegen der
                           Rolle</rs> und sonstigem nach Augsburg.<anchor xml:id="graef_1594_end"/>
                        NB. Wegen aller dieser Absendungen sind die Concepte nachzusehen. Einzelne
                        Papiere geordnet und untergebracht. – Man suchte sich von vielem
                        Zudringenden Luft zu machen. Mundum des nächsten Berichts. Mit Ottilien
                        spazieren gefahren. War von den neusten gesellschaftlichen Verhältnissen die
                        Rede. Mittag für uns. Die Lage der neusten öffentlichen Ereignisse
                        besprochen. Ich las im Red Rover weiter fort. Abends Professor Riemer. Wir
                        gingen das Gedicht für den 30. durch. Derselbe legte verschiedene ältere
                        Gedichte theils des Inhalts, auch der Behandlung und der Sprache wegen vor.
                        Seidels Charinomos war angekommen. Ich hatte mit Vergnügen einige zufällig
                        aufgeschlagene Stellen gelesen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1596-->
         <pb n="172"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-01-30"/>30. Herr Canzler von Müller communicirte ein
                        willkommnes Schreiben vom Grafen Reinhard. Ich beschäftigte mich mit der
                        Abtheilung: bildende Kunst. Gerhards Gedichte 3. und 4. Band waren gestern
                        angekommen. Brief von Carlyle Edinburgh<pb n="173"/> den 17. Januar. Herr
                        von ...... Diplomat, von Wien über Dresden kommend, von neuerer deutscher
                        Literatur sehr wohl unterrichtet. Abschrift von dem Gedicht vom heutigen
                        Tage. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1596_end" xml:id="graef_1596"/>Mittag Dr. Eckermann. Mein Sohn speiste bey Hof.
                        Jenem communicirte nach Tisch das Gedicht für den Tag, auch <rs>das Weitere
                           zu Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1596_end"/> Abends für mich. Las in
                        den Briefen der Olimpia Fulvia Morata und es ging mir über den eigentlichen
                        damaligen protestantischen Zustand ein ganz neues Licht auf. Meine
                        Bemerkungen denke niederzuschreiben.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1597-->
         <pb n="174"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-02-01"/>1. Überlegung wie der Wunsch Carlyles zu erfüllen
                        sey. Schematisirt, was für Kunst und Alterthum zu thun. Mit Ottilien
                        spazieren gefahren. Mittag die Herren Meyer und Soret. Sodann <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1597_end" xml:id="graef_1597"/>Herr
                        Canzler von Müller. Verhandlung wegen der <rs>Vorlesungen des Herrn von
                           Holtei</rs>.<anchor xml:id="graef_1597_end"/> Nachts das Immermannische
                        Trauerspiel Hofer. – <hi rend="italic">Herrn Professor Göttling</hi> nach
                        Jena, Anmeldung meines Sohns auf Montag.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1598-->
         <pb n="176"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-02-08"/>8. Geordnet und einiges weiter gefördert. Um 12 Uhr
                        Herr Hofrath Meyer. Mit demselben Kupferstiche ausgesucht. Den von Brönner
                        gesendeten sogenannten Leonard da Vinci betrachtet. Einiges bezüglich auf
                        Kunst und Alterthum. Mittag für uns. Hauptsächlich mit den Schottischen
                        Angelegenheiten beschäftigt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1598_end" xml:id="graef_1598"/>War Abends <rs>Vorlesung
                           von Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1598_end"/> Nachher Ball bey Frau
                        Gräfin von Henckel. Ich setzte die nächsten Studien fort.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1600-->
         <pb n="176"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-02-09"/>9. Auf Carlyle Bezügliches. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1600_end" xml:id="graef_1600"/>Mein Sohn
                        sprach mit vielem Lob von der gestrigen <rs>Vorlesung</rs>. Mittag die Herrn
                        von Müller, Peucer, Holtei, Göttling,<pb n="177"/> Riemer, Vogel, Eckermann,
                           Coudray.<anchor xml:id="graef_1600_end"/> Abends für mich Heinrich
                        Vossens Shakespear, Die Irrungen, sodann Antonius und Cleopatra.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1601-->
         <pb n="177"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-02-10"/>
                        <hi rend="bold">10.</hi> In vorgedachtem Stück fortgefahren. Bücher vom
                        Buchbinder. Andere neue ihm gegeben. Englische Rezension der Hoffmannischen
                        Werke. Mittag mit Ottilien und den Kindern. Las gegen Abend den Othello zu
                        Ende. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1601_end" xml:id="graef_1601"/>Herr Landesdirections-Rath Töpfer. Angenehme
                        Unterhaltung über die <rs>Holteischen Vorlesungen</rs>
               <anchor xml:id="graef_1601_end"/> und einige Persönlichkeiten. Nachher einige
                        Capitel der Farbenlehre, die mir zufällig in die Hände kamen. Wölfchen
                        betrug sich gar artig.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1602-->
         <pb n="177"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-02-12"/>12. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Professor Göttling</hi> nach Jena. – Durch Feuerlärm unterbrochene <pb n="178"/> Arbeit mit Schuchardt. John an den Zelterschen Briefen. Die
                        morgende Sendung an Göttling vorbereitet. Goldgelber Opal aus Mexico, von
                        Serenissimo zum Ansehen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1602_end" xml:id="graef_1602"/>Um 12 Uhr Prinzeß Auguste
                        und Umgebung. Zeigte ihr einige lithographische Arbeiten, sodann auch
                           <rs>Corneliusens Faust</rs> vor.<anchor xml:id="graef_1602_end"/> Mittag
                        für uns. Le petit Producteur par Charles Dupin. Abends Professor Riemer. Die
                        Novelle abschließlich durchgegangen. Andere Concepte zu Kunst und
                        Alterthum.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1603-->
         <pb n="179"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-02-15"/>15. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1603_end" xml:id="graef_1603"/>Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Factor Reichel</hi>, eine <rs>Rolle, enthaltend die
                           Novelle und eine Scene zu Faust</rs>. Billet an <hi rend="italic">Herrn
                           von Holtei.</hi> – Anderes auf morgen vorbereitet, geheftet und
                        eingetragen. Im Hauptgeschäft vorgerückt.<anchor xml:id="graef_1603_end"/>
                        Schmeller das Porträt von Professor Weichard bringend. Hofrath Vogel. Die
                        Krise von Schreibers Krankheit, und die schlimmere Lage von Professor Melos
                        referirend. Herr Cammerherr von Vitzthum, Abschied zu nehmen, nach Berlin
                        gehend. Mittag für uns. Gegen Abend Canzler von Müller. War von den letzten
                        Criminalgeschichten und Knaben-Diebsbande die Rede. Blieb für mich und las
                        in Dupins fünf Heftchen. Über den Thätigkeitszustand von Frankreich. Kam
                        Oberbaudirector Coudray. Erzählte von Holteis Vorlesung des Ernst von
                        Schwaben von Uhland. Mittelgut, deshalb man das Weimarische Publikum nicht
                        hätte zusammen berufen sollen. Wir gingen den kleinen Aufsatz über das
                        Pentazonium durch.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1606-->
         <pb n="185"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-02-29"/>29. Oberaufsichtliche Nummern expedirt nach
                        Beredung mit meinem Sohn. Expeditionen für morgen vorbereitet.
                        Nebenstehendes abgegeben: <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi>,
                        durch Herrn Cammerrath Thon. – Durch Herrn Canzler von Müller Autographa von
                        Seiten des Grafen Reinhard. Merkwürdiger Brief des Herrn von Gagern.
                        Interesse di Goethe per Manzoni. Hofrath Vogel, fortgesetzte Geschichte der
                        Irrungen wegen der Lungenseuche. Mittags die Kinder. Scherzhaft zum
                        Schalttage eingeladen, damit sie sich einer solchen Epoche ihr ganzes Leben
                        erinnern mögen. Nach Tische Landesdirections-Rath Töpfer, Kenntniß gebend
                        von der Ankunft des von Dörring. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1606_end" xml:id="graef_1606"/>Abends für mich. Einige Concepte an
                        Friedrich diktirt. Töpfer kam aus der <rs>Vorlesung</rs> und gab Nachricht von dem
                        <rs>Vortrag der Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1606_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1608-->
         <pb n="186"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-03-02"/>
                        <hi rend="bold">2.</hi> Concepte und Munda. Vorbereitung auf manches
                        Vorsehende. Leben des Libanius, akademisches Programm von Pettersen in
                        Copenhagen. Schuchardt brachte seine Arbeit über die Holzschnitte des
                        Weiskönig. Herr Genast. Antrag von Herrn Küstner bringend, wegen des
                        Prologs. Nachricht, daß seine Kinder nach Magdeburg gehen. Hofrath Vogel.
                        Nachricht von einem epidemischen Ausschlag in München. Musikalische Zeitung,
                        Nachricht von einem Besuche Rochlitzens bey Beethoven im Jahre 1822. Sendung
                        einer italienischen Übersetzung der Iphigenie. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1608_end" xml:id="graef_1608"/>Zu Mittag
                        Landesdirections-Rath Töpfer. Mannigfaltige Gespräche über Wit genannt
                        Dörring, die <rs>Vorlesung von Holtei</rs>, den von Madame Meyer wohl gesprochenen
                        Epilog zu Essex. Das Nächste bedacht. <pb n="187"/> Dr. Eckermann.
                        Verhandlungen über die Wanderjahre. Auch <rs>Holteis Vorlesung</rs>.<anchor xml:id="graef_1608_end"/> – <hi rend="italic">Herrn Canzler von Müller</hi>, Copien verschiedener
                        Briefe.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1611-->
         <pb n="191"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-03-12"/>12. An Carlyle gedacht und einiges zu seinen
                        Zwecken aufgesetzt. Die ferneren Arbeiten für Kunst und Alterthum
                        schematisirt und geordnet. Auch complettirt. Im Garten. Sendung von
                        Willemer. Die Basreliefe geordnet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1611_end" xml:id="graef_1611"/>Mittag Dr. Eckermann, <rs>Helena</rs> in Paris und
                        Moskau durchgesprochen.<anchor xml:id="graef_1611_end"/> Andere zunächst vorzunehmende Arbeiten. Abend <pb n="192"/> Oberbaudirector Coudray, über die Brücke von Carlsbad
                        verhandelt. Ein Gutachten beredet. Leben Napoleons von Norvin.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1612-->
         <pb n="192"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-03-14"/>14. Schlesisches Heft fortgesetzt zu lesen.
                        Nebenstehendes ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn Thomas Carlyle</hi>
                        nach Edinburgh. <hi rend="italic">Herrn Dr. Schottin</hi> nach Köstritz,
                        Rolle mit Zeichnung, Kästchen mit Fossilien, durch Herrn von Gerstenbergk.
                        Gratial an <hi rend="italic">Staatscanzleydiener Gerstenberg.</hi> – Anderes
                        fortgesetzt und vorbereitet. Schuchardt brachte die Abschrift der Pohlischen
                        Rezension. Mit Ottilien spazieren gefahren. Über die neusten Verwirrungen
                        der Societät. Auch über Adelens Zustände gesprochen. Mittag allein. Das
                        neuste Französische durchgesehen. Einige Zeit im Garten. Abends mit
                        Wölfchen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1612_end" xml:id="graef_1612"/>Den <rs>Aufsatz über Helena im Globe</rs> abermals durchgesehen und
                        durchdacht.<anchor xml:id="graef_1612_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1613-->
         <pb n="192"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-03-15"/>
                        <pb n="193"/> 15. Manches vorbereitet, besonders die naturhistorische
                        Sendung für Nees von Esenbeck. Das vorläufige Packet ward geschlossen und
                        signirt. Mit Professor Riemer spazieren gefahren. Zu Mittag derselbe,
                        Hofrath Vogel, Oberbaudirector Coudray, Dr. Eckermann. Gräfin Line
                        Egloffstein erfreute uns einmal wieder mit ihrer Gegenwart. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1613_end" xml:id="graef_1613"/>Abends für mich.
                        Durchgedacht die <rs>Aufnahme der Helena</rs> in Deutschland, Paris und Moskau.<anchor xml:id="graef_1613_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1614, graef_1614_b-->
         <pb n="195"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-03-22"/>22. An dem Nothwendigsten fortgefahren.
                        Nebenstehendes beseitigt: <hi rend="italic">Herrn Grafen Sternberg</hi> nach
                        Brzezina. <hi rend="italic">Herrn Oberst Verlohren</hi>
                        <pb n="196"/> Dresden. <hi rend="italic">Herrn von Schreibers</hi> nach
                        Wien, mit einem Wechsel von 200 Gulden Conv. <hi rend="italic">Herrn
                           Conrector Troß</hi> nach Hamm. <hi rend="italic">An Frau von Rauch</hi>
                        nach Potsdam mit einer Tasse. <hi rend="italic">Herrn Minister von
                           Gersdorff,</hi> Raumerische Städte-Ordnung. – Hofgärtner Fischer, die
                        Pflanze für Graf Sternberg einzupacken. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1614_end" xml:id="graef_1614" next="#graef_1614_b"/>Kam die Prachtausgabe von Faust von
                        Paris.<anchor xml:id="graef_1614_end"/> Die Angelegenheit der Fanarioten weiter überdacht. Große
                        Tischgesellschaft. Herr Canzler von Müller blieb länger. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1614_end_b" xml:id="graef_1614_b"/>Abends betrachtete
                        ich die <rs>Übersetzung von Faust und die lithographirten Bilder</rs>. Nahm auch die
                        <rs>kleine Übersetzung von Gérard</rs> dazu.<anchor xml:id="graef_1614_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1615-->
         <pb n="196"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-03-23"/>
                        <hi rend="bold">23.</hi> Abschrift der Einleitung in die neue griechische
                        Literatur. Herr Genast, eine Porzellantasse vorzeigend. Herr Hagenbruch,
                        Herrn Iwen vorstellend, welcher in England einer chemischen
                        Mineralwasser-Anlage vorsteht. Serenissimus. Speiste zusammen mit den beiden
                        Damen. Las in Sternes Werken seinen sogenannten Koran. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1615_end" xml:id="graef_1615"/>Herr Oberbaudirector
                        Coudray. Betrachteten zusammen den <rs>französischen Faust</rs>, überlegten was zu
                        erwidern sey.<anchor xml:id="graef_1615_end"/> Kammerrath Thon von Berlin kommend, meldete sich. – Herrn von
                        Schreibers, erst heute abgegangen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1615a-->
         <pb n="196"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-03-24"/>24. Mit Schuchardt fortgesetzte Rezension des Rizo.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1615a_end" xml:id="graef_1615a"/>Die <rs>von Göttling corrigirte kleine Ausgabe</rs> angesehen, <pb n="197"/> weil sie
                        fortzuschicken ist.<anchor xml:id="graef_1615a_end"/> Wundersame Rezension von Daub in den Berliner
                        Jahrbüchern. Anzeige des Retzschischen Hamlets. Ich ging in den unteren
                        Garten, wo Ottilie mich abholte ums Webicht zu fahren. Mittag mit den Damen.
                        Sternes Koran.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1622-->
         <pb n="202"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-04-08"/>8. An Schuchardt Fortsetzung des römischen
                        Aufenthalts diktirt. Kam eine Sendung von Minden. Ferner ein Brief von
                        Müller aus Karlsruhe. Dr. Körner brachte sein Büchlein: Anleitung zur
                        Verfertigung der achromatischen Fernröhre. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1622_end" xml:id="graef_1622"/>Prinzeß Auguste mit Umgebung.
                        Hofrath Meyer <pb n="203"/> gegenwärtig. Retz schens Hamlet und
                        <rs>Riepenhausens Faust</rs> vorgewiesen.<anchor xml:id="graef_1622_end"/> Mittag mit den Frauen und Kindern. August
                        war bey La Roche. Die Bolognesische Schule durchgesehen. Die vorzüglichen
                        Radirungen ausgehoben. Abends Herr Hofrath Meyer. Sodann Eckermann, mit
                        ihnen vom zweyten römischen Aufenthalt gehandelt. Mit letzterem, welcher
                        blieb, einiges andere auf die Ausgabe der Werke Bezügliches. – <hi rend="italic">Herrn Geheimen Cammerrath Frege,</hi> Avis des nächsten
                        Termins Cottaischer Zahlung, Leipzig. Assignation <hi rend="italic">an
                           Elkan</hi> deshalb.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1626-->
         <pb n="216"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-05-09"/>9. Vorgemeldetes Werk geendigt. Schreiben an den
                        Prinzen von Sigmaringen diktirt an Schuchardt. Die Acten ajustirt wegen
                        Albrecht Dürers Denkmal. Mit Hofrath Meyer ums Webicht. Speisten mit der
                        Familie. Nach Tische kam Hofrath Meyer. Gegen Abend Professor Riemer. Ihro
                        Königliche Hoheiten Prinz und Prinzessin Wilhelm von Preußen, mit zwey
                        Söhnen und einer Tochter. Nachher <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1626_end" xml:id="graef_1626"/>mit Hofrath Meyer über <rs>Delacroix</rs>.<anchor xml:id="graef_1626_end"/> 
               <pb n="217"/> Mit Riemer einiges zu Kunst und Alterthum. Nachts die
                        französische Mineralogie fortgesetzt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1635, graef_1635_b, graef_1635a-->
         <pb n="237"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-06-28"/>28. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1635_end" xml:id="graef_1635" next="#graef_1635_b"/>Nebenstehendes abgeschlossen:<anchor xml:id="graef_1635_end"/> 
               <hi rend="italic">Herrn Frommann</hi> d. J. Revision der letzten Blätter. <hi rend="italic">Herrn Geheimen Hofrath Völkel,</hi> wegen der Busslerischen
                        Angelegenheit. <hi rend="italic">Herrn Hofrath Soret,</hi> inliegend
                        Schreiben <hi rend="italic">an die Frau Großherzogin. Herrn Jügel,</hi>
                        Bestellung verschiedener französischer Vorlesungen. <hi rend="italic">Überfeld</hi>, nach Frankfurt a. M. rückgesendetes Lotterielos. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1635_end_b" xml:id="graef_1635_b"/>
               <hi rend="italic">Herrn von Holtei</hi> nach Berlin <rs>Manuscript</rs> zurück.<anchor xml:id="graef_1635_end_b"/> – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1635a_end" xml:id="graef_1635a"/>Der
                        Buchbinder brachte die <rs>dritte Lieferung</rs> eingebunden.<anchor xml:id="graef_1635a_end"/> Herr Stieler setzte das
                        Malen aus. Zu Mittage Herr Stieler und Frau, Eckermann, Coudray und Vogel.
                        Nach Tische Landesdirections-Rath Töpfer. Mit ihm und Eckermann in untern
                        Garten gefahren. Gegen 8 Uhr Cammerdirector von Fritsch.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1637-->
         <pb n="238"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-07-01"/>1. Kam ein Schreiben an von London, wegen der
                        Subscription zu Byrons Monument. Auch von Wilhelmsthal durch Herrn Canzler
                        von Müller. Manches vorbereitet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1637_end" xml:id="graef_1637"/>Nebenstehendes ausgefertigt:<hi rend="italic"> 
                  <rs>Herrn von Holtei</rs>
               </hi>, nebst einem Packet nach Berlin.<anchor xml:id="graef_1637_end"/>
               <hi rend="italic"> Herrn Carl Jügel</hi> nach Frankfurt a. M. – Das Geschäft
                        wegen der Börnerischen Kupfer und Zeichnungen seinem Ende nahe gebracht.
                        Herr Hofrath Döbereiner überbrachte einige chromatische Platina-Versuche,
                        referirte, was von mannigfaltigen Versuchen und Unternehmungen, die Gährung
                        betreffend, im Werke sey. Zeichenmeister Lieber brachte den bis auf einen
                        gewissen Grad restaurirten Jäger zur Ansicht. Verordnung in der
                        Restaurations-Angelegenheit diktirt. Mittag Doctor Eckermann, wurde über die
                        Chromatika gesprochen, welche Abends vorher mit Herrn Stieler durchgegangen
                        hatte. Nachher Ordnung in den Instrumenten fortgesetzt. Abends mit Professor
                        Riemer, den endlichen Abschluß des Heftes von Kunst und Alterthum <pb n="239"/> bewirkt. Er und Stieler fuhren noch spazieren. Ich las den
                        zweyten Theil des Lebens von Colomb hinaus.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1640-->
         <pb n="280"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-09-18"/>18. Im Waverley weiter gelesen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1640_end" xml:id="graef_1640"/>Einiges am
                        <rs>Hauptgeschäft</rs> arrangirt.<anchor xml:id="graef_1640_end"/> In den untern Garten gefahren. Einige Zeit dort
                        verweilt. Dann ums Webicht. Mittag Dr. Eckermann. Nach Tische mit meinem
                        Sohn zu den Fossilien. Sodann zu Wölfchen, dessen Geburtstagsgeschenke zu
                        besehen. Frau Generalin von Seebach. An Waverley weiter gelesen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1641-->
         <pb n="280"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-09-19"/>19. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1641_end" xml:id="graef_1641"/>Ingleichen das <rs>Geschäft</rs> weiter geführt.<anchor xml:id="graef_1641_end"/> Im
                        untern Garten eine Zeitlang. Botanische Betrachtungen. Nach Tische Frau von
                        Münchhausen und Gräfin von ...... geborne Gräfin Chazot. Blieben zum Thee
                        bey Ottilien.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1642-->
         <pb n="282"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-09-26"/>26. Mannigfaltiges angegriffen, um nur einigermaßen
                        in den Gang zu kommen. Herr Geheime Hofrath Helbig brachte einen Blechkasten
                        aus der Verlassenschaft Serenissimi, wegen fernerer Bestimmung. Sie wurde
                        durchgesprochen, und ich behielt sie im Verschluß. Um 11 Uhr in den untern
                        Garten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1642_end" xml:id="graef_1642"/>Manches diktirt, im Bezug auf die <rs>Hauptarbeit</rs>.<anchor xml:id="graef_1642_end"/> Für mich gegessen.
                        Nach Tische Herr Hofrath Soret. Einiges bezüglich auf unsere botanischen
                        Arbeiten. Anderes auf die Erziehung des Erbgroßherzogs. Wir gingen zusammen
                        nach Hause, wo er abgerufen ward. Abends Thee bey mir, mehrere Damen, auch
                        Dr. Prosch, der sich <pb n="283"/> als einen Kunstfreund angekündigt hatte.
                        Professor Riemer. Fräulein Adele erzählte von ihrer Reise und Sommerstudien.
                        Hatte Mineralien mitgebracht und kündigte noch mehreres an.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1643-->
         <pb n="283"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-09-28"/>
                        <hi rend="bold">28.</hi> Ordnete und überdachte die von Geheimen Hofrath
                        Helbig überbrachten Ringe und dergleichen. Sendung von de Wit, welche zu
                        lesen anfing. Manches andere beseitigt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1643_end" xml:id="graef_1643"/>Gegen das <rs>Hauptgeschäft</rs> gewendet.<anchor xml:id="graef_1643_end"/>
                        Mittag Familie. Nach Tische mit meinem Sohn, Personalia, Specialia. Abends
                        Oberbaudirector Coudray. Über die verschiedenen <pb n="284"/> Bemühungen und
                        la Géométrie descriptive. Zeigte ihm einen Theil der Zeichnungen
                        Neureuthers. Las das Heft von Wit hinaus. Abenteuerlich und
                        unerfreulich.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1644-->
         <pb n="284"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-09-29"/>29. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1644_end" xml:id="graef_1644"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs> angegriffen.<anchor xml:id="graef_1644_end"/> Briefe diktirt.
                        Wits Hamburger Theater-Controvers, genau besehen, ganz Null. Meldete mich
                        bey Ihro Kaiserlichen Hoheit der Frau Großherzogin, welche gestern Abend
                        angekommen war. Hofgärtner Sckell von Dornburg. Um halb 1 Uhr zur Frau
                        Großherzogin. Mannigfaltiges geordnet und vorbereitet. Mittag Dr. Eckermann.
                        Nachtische der von Knebelsche Hofmeister Bayer, welcher von Berlin zurückkam
                        und von den dortigen Feyerlichkeiten erzählte. Herr Hofrath Meyer. Abends
                        mehrere Engländer beym Thee. Herr Hofrath Soret, mit dem ich mich über die
                        Neumannische Mineralogie unterhielt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1645-->
         <pb n="284"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-09-30"/>30. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1645_end" xml:id="graef_1645"/>Einiges am <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1645_end"/> Nebenstehendes
                        ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn Hofbildhauer Rauch</hi> nach Berlin,
                        Gypsabgüsse. <hi rend="italic">Herrn von Beulwitz</hi>, Billet. – Herr
                        Macco, Historienmaler des Königs in Bayern, meldete sich und ward auf heute
                        Abend eingeladen. Ich theilte Ottilien den Dornburger Aufsatz mit.
                        Geburtstag der Prinzeß. Die Kinder waren gratuliren gefahren. Mittag Hofrath
                        Meyer und Dr. Eckermann. Nach Tische Naumanns Mineralogie. Abends Hofmaler
                        Macco und Professor Rösel, auch die Hausfreunde.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1646-->
         <pb n="285"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-10-02"/>2. Gedachtes Lesen fortgesetzt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1646_end" xml:id="graef_1646"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs>
                        vorgerückt.<anchor xml:id="graef_1646_end"/> Briefe diktirt. Verschiedene Anmeldungen. Einladungen auf diesen
                        Abend. Die Frau Großherzogin Kaiserliche Hoheit. Herr Obristlieutenant von
                        Beulwitz, Professor Riemer, Professor Rösel. Beide blieben zu Tische.
                        Riemern hatte ich die Neureutherischen Arabesken vorgelegt. Abends Thee,
                        viele Einheimische und Auswärtige.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1647-->
         <pb n="288"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-10-09"/>9. Ankunft der batavischen Sendung von Büchern.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1647_end" xml:id="graef_1647"/>Einiges am <rs>Hauptgeschäft</rs>. <rs>Concepte und Munda</rs>.<anchor xml:id="graef_1647_end"/> Ihre Kaiserliche Hoheit die
                        Frau Großherzogin. Mit Ottilien spazieren gefahren. Mittag mit Eckermann.
                        August und die Kinder waren über Land. Nach Tische Burns Leben und Gedichte.
                        Herr und Frau Gräfin Medem. Oberbaudirector <pb n="289"/> Coudray. Nachricht
                        von Paris bringend. Abends Tiecks Vorlesung und Abendessen bey meiner
                        Tochter.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1648-->
         <pb n="290"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-10-13"/>13. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1648_end" xml:id="graef_1648"/>Früh am <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1648_end"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Hofrath Döbereiner,</hi> wegen Großherzoglicher
                        Verwilligung. Die Abschriften des Humboldtischen Briefes <hi rend="italic">an Canzler von Müller</hi>. – Akten deshalb ajustirt, und sonstiges
                        diktirt. Buchbinder Bauer heftete. Hofrath Soret zu Tische. Gegen Abend
                        Prinz von Coburg. Sodann Frau von Niebecker, Generalin Seebach und Gräfin
                        Fritsch. Bey Ottilien zum Thee, wobey ich mich einfand.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1649, graef_1649_b-->
         <pb n="291"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-10-16"/>16. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1649_end" xml:id="graef_1649" next="#graef_1649_b"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs> fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1649_end"/> Kleines Gedicht
                        von Herrn Canzler, datirt Scheveningen. Brief von Graf Reinhard und
                        Oppenheim communizirt. Frau Großherzogin, Kaiserliche Hoheit. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1649_end_b" xml:id="graef_1649_b"/>In dem
                        Vorliegenden fortgefahren. Herr Staatsminister Schweitzer und
                        General-Superintendent Röhr zu Tische. <rs>Schemata</rs> ins Reine. Die Schemata
                        fortgesetzt betrachtet.<anchor xml:id="graef_1649_end_b"/> Abends Ihro Königliche Hoheit der Großherzog. Später
                        Oberbaudirector Coudray. Die neuen Straßenanlagen zu Umgehung der
                        preußischen Zölle mit Karten und Protokollen vorlegend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1650-->
         <pb n="291"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-10-17"/>17. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1650_end" xml:id="graef_1650"/>Einiges zum <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1650_end"/> Fräulein Faber
                           aus<pb n="292"/> Berlin und Fräulein Weyland von hier. Sodann Hofrath
                        Vogel. Ferner Herr von Beulwitz, wegen eines Porträts Ihro Königlichen
                        Hoheit des Höchstseligen Herrn Großherzogs. War Fräulein Ulrike angekommen,
                        dieselbe und Fräulein Adele zu Mittag. Nach Tische Herr Canzler, welcher
                        zuletzt blieb und von seinen Reiseereignissen Mittheilung gab. Später Herr
                        Soret. Über dichotomische Lehrmethode. Lasen einige Lieder von Béranger.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1651-->
         <pb n="292"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-10-18"/>18. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1651_end" xml:id="graef_1651"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs> vorgeschritten.<anchor xml:id="graef_1651_end"/>
                        Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Canzler von Müller</hi>,
                        mitgetheilte Briefe zurück. <hi rend="italic">Herrn Hofrath Döbereiner</hi>,
                        wegen dem Großherzoglichen Zuschuß zu seinen Arbeiten. – Mittag Hofrath
                        Vogel und Schwager, auch Oberbaudirector Coudray. Hofrath Meyer, welcher von
                        Belvedere hereingezogen war. Die Histoire générale des Proverbes, von
                        geringem Werthe.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1651a-->
         <pb n="292"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-10-20"/>
                        <pb n="293"/> 20. Früh die Cantate für Zelters Geburtstag weiter geführt.
                        Herr Nöggerath besah mit meinem Sohn die Fossilien und anderes. Mittag
                        derselbige bey Tische und Hofrath Vogel. Mein Sohn war nach Jena gefahren.
                        Geologische Unterhaltung und bergmännische, in den preußischen Besitzungen
                        am Rhein und in Westphalen. Gespräch mit Eckermann über die Verdienste der
                        Walter Scottischen Romane, besonders das Mädchen von Perth. Blieb für mich.
                        Die Matrone von Liegnitz sprach ich kurze Zeit. Blieb für mich. Herr Hofrath
                        Soret. Einiges Naturphilosophische, womit ich mich weiterhin beschäftigte. –
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1651a_end" xml:id="graef_1651a"/>
               <hi rend="italic">Herrn Professor Göttling</hi> die <rs>3. Lieferung meiner
                        Werke</rs>, Jena.<anchor xml:id="graef_1651a_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1652-->
         <pb n="293"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-10-21"/>21. Nebenstehendes: <hi rend="italic">An Herrn
                           Generalconsul und Ritter Küstner</hi> in Leipzig. <hi rend="italic">Herrn
                           Musikdirector Rungenhagen</hi> in Berlin. Inliegend <hi rend="italic">an
                           Fräulein Zelter. An meinen Sohn</hi> nach Jena. <hi rend="italic">An
                           Banquier Elkan</hi>. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1652_end" xml:id="graef_1652"/>
               <rs>Mundum</rs> zum Hauptgeschäft.<anchor xml:id="graef_1652_end"/> Marquis de Laborde, der
                        Reisende durch Syrien u.s.w., brachte das Programm über die Stadt Petra, die
                        alte Residenz der Nabatäer. Ich fuhr in den untern Garten. Verweilte
                        daselbst. Speiste nachher mit Ottilien allein. Nachmittags für mich.
                        Fräulein Ulrike, von Berlin manches referirend. Abends die Geschichte der
                        Sprichwörter.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1653-->
         <pb n="293"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-10-22"/>22. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Geheimen Cammerrath<pb n="294"/> von Goethe</hi> nach Jena. <hi rend="italic">Herrn Geheimen Hofrath Helbig</hi> hier. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1653_end" xml:id="graef_1653"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs>
                        fortgefahren.<anchor xml:id="graef_1653_end"/> Herr Professor de Wette von Basel, ein Programm von Roeper
                        bringend. Fuhr in den untersten Garten und ging wieder zurück. Mittag Dr.
                        Eckermann. Mein Sohn und Kinder in Jena. Nachher für mich. Die Geschichte
                        der Sprichwörter studierend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1654, graef_1654_b-->
         <pb n="296"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-10-27"/>27. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1654_end" xml:id="graef_1654" next="#graef_1654_b"/>Studium zum <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1654_end"/> Briefconcepte
                        diktirt. Architekt Wolf von Kassel nach Berlin gehend. Einiges in Ordnung
                        gebracht. Das Portefeuille mit der Bologneser Schule an Schuchardt. Mittag
                        Hofrath Meyer. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1654_end_b" xml:id="graef_1654_b"/>Einiges zum <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1654_end_b"/> Abends griechische Philosophen.
                        Hatte auch die italiänischen Volkslieder in Erwägung gezogen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1655-->
         <pb n="297"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-11-01"/>1. Aufgestanden und Nebenstehendes expedirt: <hi rend="italic">Herrn Ritter von Cornelius</hi> München. <hi rend="italic">Herrn Buchhändler Jügel</hi> Frankfurt a. M. <hi rend="italic">Herrn
                           Banquier Elkan</hi> hier. -Einiges Politische gelesen. Weniges gegessen.
                        Ging ein gnädigstes Rescript ein wegen den Kenntnissen und Fertigkeiten des
                        Technikers Kirchner. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1655_end" xml:id="graef_1655"/>Ich setzte die <rs>Betrachtungen über das allernächst zu
                        Leistende</rs> bis gegen Abend und durch einen Theil der Nacht fort.<anchor xml:id="graef_1655_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1656-->
         <pb n="301"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-11-10"/>10. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1656_end" xml:id="graef_1656"/>An dem <rs>Hauptgeschäft</rs> fortgearbeitet.<anchor xml:id="graef_1656_end"/>
                        Verabredung mit meinem Sohn des heutigen Tages wegen. Erhielt durch
                        Hoffmanns: Handbuch der ungarischen Poesie von Franz Toldy mit einem Briefe
                        von Franz Joseph Schedel aus Pest. Dürfe also jenes wohl ein angenommener
                        Name seyn. Maler Krüger, Bild des Prinzen Wilhelm und der Prinzeß Auguste.
                        Mittag für mich. Meyer von Bremen speiste mit meinen Kindern und einer
                        Gesellschaft. Besuchte mich des Abends Dr. Meyer Abschied zu nehmen. Ich las
                        weiter in dem Handbuch der ungarischen Poesie. Auch sodann die Schule der
                        Frommen von Carl Immermann; ein trauriges Geles.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1657-->
         <pb n="301"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-11-11"/>11. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1657_end" xml:id="graef_1657"/>Nothwendigste Übersicht des <rs>Hauptgeschäftes</rs>.
                        Schematisirung deshalb.<anchor xml:id="graef_1657_end"/>durch Herrn
                        Canzler eingereicht. Mittags allein. Nachher Dr. Eckermann. Abends Herr
                        Canzler. Später Ottilie.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1658-->
         <pb n="301"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-11-12"/>12. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1658_end" xml:id="graef_1658"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs> fortgefahren.<anchor xml:id="graef_1658_end"/> Um 11 Uhr Frau
                        Großherzogin Mutter. Nachher Dr. Ilmoni aus Finland. Mittags mit der
                        Familie. Nachher Dr. Körner. Abends für mich.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1659-->
         <pb n="301"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-11-13"/>13. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1659_end" xml:id="graef_1659"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs> gefördert.<anchor xml:id="graef_1659_end"/> Einiges in
                        Oberaufsichts-Angelegenheiten. Einige Briefconcepte. <pb n="302"/> Dr.
                        Körner, sein neustes Crownglas vorlegend. In obigen fortgefahren. Mittag
                        Wölfchen, speiste mit mir auf meinem Zimmer. War munter und anmuthig. Ich
                        fuhr fort das Werk über den Mohn zu lesen. Zeitig zu Bette.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1661-->
         <pb n="304"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-11-19"/>19. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1661_end" xml:id="graef_1661"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs> vorgeschoben.<anchor xml:id="graef_1661_end"/> Kupferstecher
                        Barth von Frankfurt a. M. kommend. Einen Salvator nach Holbein, von ihm sehr
                        zart gestochen, bringend. Mittags mit den Kindern und Ottilien. Gegen Abend
                        Herr Canzler von Müller. Die Verbindung mit dem Dresdner Kunstverein
                        besprechend; auch das letzte Schreiben von Herrn Grafen Reinhard aus Paris.
                        Darauf Herr Professor Riemer, verschiedene Concepte mit ihm durchgegangen.
                        Sodann die ihm von Wolf vorgelegten Aushängebogen der italiänischen
                        Volkslieder. Auch die Büsten der Demoiselle Sonntag und Herrn Hegels
                        neuerlich beschaut und besprochen. – Sendung <hi rend="italic">an Herrn
                           Canzler von Müller</hi>, Empfehlung des Beytritts zu dem Dresdner
                        Verein.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1662-->
         <pb n="305"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-11-21"/>21. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Staatsminister von Altenstein</hi> nach Berlin. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1662_end" xml:id="graef_1662"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs>
                        gefördert.<anchor xml:id="graef_1662_end"/> Die Einladungen auf morgen expedirt. Die Actienscheine vertheilt.
                        Bis Nr. 26 inclusive an Herrn Soret übergeben. Mittag mit der Familie; die
                        neusten englisch-amerikanischen Romane besprochen. Das schöne Mädchen von
                        Perth ward gerühmt. Abends Professor Riemer. Die durch die
                        Schatullverhältnisse aufgekündigten Journale besprochen. Wolfs italiänische
                        Volkslieder. Zaupers Homer und sonstiges.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1664-->
         <pb n="306"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-11-23"/>
                        <hi rend="bold">23.</hi> An den Wanderjahren diktirt. Meldete sich Dr.
                        Weller. Zwey Bilder von Herrn Macco. Speiste für mich allein. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1664_end" xml:id="graef_1664"/>Nach Tische
                        Ottilie, die <rs>Theaterangelegenheiten</rs> vortragend.<anchor xml:id="graef_1664_end"/> Nachher mein Sohn, auch
                        Wölfchen, welcher zuletzt blieb. Ich setzte meine Studien und Betrachtungen
                        fort. Auch las ich die letzten Branischen Journale. Ging einen Nürnberger
                        Auctionscatalog durch. Überlegte das Nächste.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1665-->
         <pb n="307"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-11-26"/>26. Einige Correcturen nachgeholt. Concepte
                        durchgesehen, Schemata erneuert. Kam die Sendung von Baron von Wolbock,
                        welcher das Museum der Antiken von Bouillon übersendete, 3 Bände. Überlegung
                        deshalb. Mit Ottilien spazieren gefahren. Mittags mit der Familie. Neue
                        Verhältnisse durchgesprochen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1665_end" xml:id="graef_1665"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs> nicht aus Augen gelassen.<anchor xml:id="graef_1665_end"/>
                        Abends Herr Canzler von Müller. Sodann Landesdirections-Rath Töpfer. Später
                        Wölfchen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1666-->
         <pb n="309"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-12-02"/>2. Ansuchen von dem Theater her, um Mittheilung des
                        Prologs zu Hans Sachs. Denselben aufgesucht, auch die nach Berlin
                        mitgetheilten Veränderungen nachgebracht. An Elkan die 155 Thaler gezahlt,
                        wegen des Dresdener Kunstvereins. Mittag für mich. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1666_end" xml:id="graef_1666"/>Abends Professor Riemer.
                        Die Bedenklichkeiten bey <rs>Aufführung des Faust</rs> besprechend.<anchor xml:id="graef_1666_end"/> Einige Concepte
                        durchgesehen. Über die Diptychen und die Literatur derselben. Später Baco
                        von Verulam für mich gelesen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1670-->
         <pb n="318"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-12-21"/>
                        <hi rend="bold">21.</hi> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1670_end" xml:id="graef_1670"/>Zum <rs>Hauptzweck</rs> manches gearbeitet.<anchor xml:id="graef_1670_end"/> Herr Soret mit
                        dem Prinzen. Besprach ich mit ersterem die Angelegenheit, deren die Frau
                        Großherzogin erwähnt hatte. Besahen wir die norwegischen Mineralien in
                        krystallographischen Beziehung durch. Mittag für mich. Las das Werk über das
                        Baltische Meer hinaus. Gegen Abend Fräulein Ulrike, Herr Canzler,
                        Oberbaudirector Coudray. –<hi rend="italic">Herrn Grafen Reinhard</hi> durch
                        Herrn Canzler von Müller. Danksagung wegen der Mineraliensendung.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1671-->
         <pb n="318"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-12-23"/>23. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1671_end" xml:id="graef_1671"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs> fortgefahren.<anchor xml:id="graef_1671_end"/> Nebenstehendes:
                           <hi rend="italic"> Herrn Börner</hi> nach Leipzig. – Frau Großherzogin,
                        Gräfin Henkel und Frau von Pogwisch. <pb n="319"/> Bouillons Werk, die
                        antiken Statuen vorgewiesen. Mittag für mich. Die neuen Zeichnungen nochmals
                        durchgesehen. Das nächste Bevorstehende überlegt und die Agenda notirt. Mein
                        Sohn, einige muntere Geschichten erzählend, und an der Rembrandtischen
                        Zeichnung theilnehmend. Hofrath Vogel, die Aufklärung des unangenehmen
                        Verhältnisses meldend. Professor Riemer. Einiges aus älterer deutscher Prosa
                        mittheilend, bey Gelegenheit des Handbuchs von Pischon.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1672, graef_1672_b-->
         <pb n="319"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-12-24"/>24. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1672_end" xml:id="graef_1672" next="#graef_1672_b"/>Einiges zum <rs>Hauptzwecke</rs>.<anchor xml:id="graef_1672_end"/> Die Austheilung der
                        Actienbillette eingeleitet. Die nächsten Agenda geordnet. Medaillen in die
                        Kapseln gebracht. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1672_end_b" xml:id="graef_1672_b"/>Dr. Weller überlieferte das <rs>10. Capitel und den 12. Band
                        der kleinen Ausgabe von Seiten Professor Göttlings</rs>.<anchor xml:id="graef_1672_end_b"/> Die Zeichnungen nochmals
                        durchgeschaut und erwogen. Schreiben des Herrn von Gagern an Canzler von
                        Müller ausgezogen. Mittag für mich mit Dr. Weller. Blieb bis gegen 6 Uhr,
                        und wurden mancherley Publica und Privata durchgesprochen. Sodann die
                        Christbescheerung angesehen. Das Bevorstehende durchgedacht und Nothwendiges
                        aufgezeichnet. Besonders auch einige Künstlernamen im Füeßli aufgeschlagen
                        und über merkwürdige Motive, welche die Zeichnungen darstellten und zu
                        bedenken gaben. Kam eine Sendung von Dublin. Giesecke schickte willkommene
                        Mineralien und den längst gewünschten <pb n="320"/> Barometerstand vom
                        Februar 1825. – <hi rend="italic">An Frau von Wolzogen</hi>, ein Exemplar
                        der Schillerschen Correspondenz. <hi rend="italic">An Professor Riemer</hi>,
                        eine Stelle aus dem 2. Theile Wanderjahre.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1673-->
         <pb n="320"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-12-25"/>25. Bereitete die Absendung des ersten Bandes
                        Wanderjahre. Arbeitete einiges zum zweyten. Es meldeten sich ungarische
                        Studirende, die ich leider nicht annehmen konnte. Auch brachte Herr von
                        Froriep seine in Erfurt gehaltene Rede. Prinz Wilhelm war angekommen, hatte
                        sich aber unterwegs durch einen Fall beschädigt. Die Enkel brachten einige
                        Geschenke. Ich sendete an Hofrath Meyer die Leipziger Catalogen. Überlegte
                        und richtete manches zurechte. Mittag für mich. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1673_end" xml:id="graef_1673"/>Fortgefahren am
                        <rs>Hauptgeschäfte</rs>.<anchor xml:id="graef_1673_end"/> Abends Oberbaudirector Coudray. Erzählend von Wagners
                        Abschiedsfeste. Canzler von Müller. Einiges zu Gunsten des Grafen Wielhorsky
                        vorbringend. Unterhaltung über Herrn von Frorieps Andenken Serenissimi. Ich
                        las weiter in der französischen Geschichte der Sprichwörter.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1674-->
         <pb n="320"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-12-26"/>26. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1674_end" xml:id="graef_1674"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs> gearbeitet.<anchor xml:id="graef_1674_end"/> Einiges zu
                        Aufklärung der unter den Zeichnungen genannten Meister vorgenommen. Einiges
                        andere concipirt. Mittag für mich. Mehrere Concepte durchgegangen. Anderes
                        eingeleitet. Geschichte der Sprüchwörter. Professor Riemer. Einige Aufsätze
                        durchgegangen. Er theilte verschiedene kleine Gedichte <pb n="321"/> mit.
                        Programm der vom Oberbaudirector Coudray angestellten Feyerlichkeit und Text
                        dazu. – An <hi rend="italic">Herrn Reichel</hi> nach Augsburg den 21.
                        Band.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1675-->
         <pb n="322"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1828-12-30"/>30. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Carl
                           Jügel</hi> nach Frankfurt a. M. <hi rend="italic">Herrn Joseph
                           Rinald</hi> nach Cassel. An die <hi rend="italic">J. G. Cottasche
                           Buchhandlung</hi> in Stuttgart.<hi rend="italic"> Herrn Banquier
                           Elkan</hi> hier. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1675_end" xml:id="graef_1675"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs> vorgerückt.<anchor xml:id="graef_1675_end"/> Außerdem noch einiges
                        concipirt und vorgearbeitet. Der Hofgärtner von Dornburg machte einen Besuch
                        und dankte für den heiligen Christ. Mittag allein. Franklins Leben, neu ins
                        französische übersetzt. Abends Professor Riemer. Die vorliegenden Concepte
                        durchgegangen.</p>
                  </div>
         
         <!--Testimony graef_1497-->
         <div org="uniform" sample="complete" part="N">
            <pb n="334"/>
            <p>79, 10 Auf eingelegtem Blatte bemerkt A. Fresenius: "Ein Exemplar der 'Umrisse zu Goethes Faust', gezeichnet von 
               Retsch (Retzsch). 26 Bl. mit Text. Stuttg. 1820. 4, das auf dem Umschlage die eigenhändige Widmung trägt:</p>
            <p rend="center"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1497_end" xml:id="graef_1497"/>Herrn L. John Vigoureux zu freundlichem Andenken.</p>
            
            <p rend="LEFT">Weimar, 3. Juli 1827.</p>
            <p rend="RIGHT">Goethe.<anchor xml:id="graef_1497_end"/></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>