<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
     xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
     xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA III 12</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-31" who="Krause">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1676-->
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-01"/>1. Die Kinder brachten geschriebene Wünsche. Kam
                        ein Brief von Professor Gruithuisen mit zwey Heften seiner Analecten. Einige
                        Concepte zu Briefen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1676_end" xml:id="graef_1676"/>Fortarbeit am <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1676_end"/> welcher bey Hof zu gratuliren und zu danken
                        herübergekommen war. Auch Dr. Weller. Die Familie einzeln. Nach Tische ging
                        ich zur Gesellschaft. Wir unterhielten uns über das Vorliegende. Courier,
                        sein Charakter, Leben, Studien und Arbeiten. Xenophons Reitschule. Daphnis
                        und Chloe, Dintenklecks im Manuscript, welchen Professor Göttling mit Augen
                        gesehen hatte. Anderes Verwandte. Dr. Eckermann die Einzelheiten zu den
                        Wanderjahren bringend. Oberbaudirector Coudray. Vor Tische war Herr Canzler
                        da gewesen und hatte einige Fremde angemeldet.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1678, graef_1678_b-->
         <pb n="3"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-06"/>6. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1678_end"
                          xml:id="graef_1678"
                          next="#graef_1678_b"/>Nebenstehendes ausgefertigt:<anchor xml:id="graef_1678_end"/>
                        <hi rend="italic">Herrn Canzler von Müller</hi>, Gedicht von ...... <hi rend="italic">Herrn von Otto</hi>, Quittung über 100 Thaler. <hi rend="italic">Herrn Geh. Hofrath Helbig</hi>, die Boisseréesche Rechnung.
                           <hi rend="italic">
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1678_end_b" xml:id="graef_1678_b"/>Herrn Professor Zelter</hi>, einige
                        Mittheilungen; die Flucht in Ägypten und <rs>Graf Reinhards Relation von dem
                           Pariser Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1678_end_b"/> – Hofrath Schwabe,
                        mit einer Sendung von Petersburg. Kamen Briefe von Schultz aus Wetzlar, von
                        Müller aus Karlsruhe. Ich überdachte eine Erwiderung an Blumenbach. Mittag
                        für mich. Relation vom Kaiserlichen Hof zu Wien von einem Reisenden 1704.
                        Abends Professor Riemer, die Einzelheiten mit ihm durchgegangen, sodann über
                        den Schultzischen Brief gesprochen. Moderne Pasten.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1679-->
         <pb n="4"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-09"/>9. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1679_end" xml:id="graef_1679"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs>
                           gefördert.<anchor xml:id="graef_1679_end"/> Kamen Briefe von Zelter und
                        Wilmans. Letzterer bezüglich auf Schillers Leben von Carlyle. Briefe für den
                        morgenden Posttag vorbereitet. Bergrath Wahl <pb n="5"/> vom Befinden des
                        auf der Jagd verwundeten Herrn von Mauderode Wissenschaft gebend. Mittags
                        für mich. Die Loderische Sendung ausgepackt und vorläufig studirt.
                        Beschäftigung damit bis an den Abend. Professor Riemer. Den Abschluß des
                        zweyten Bandes der Wanderjahre mit ihm durchgegangen und das Nothwendige
                        deßhalb besprochen und bestimmt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1680, graef_1680_b-->
         <pb n="5"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-11"/>
                        <hi rend="bold">
                           <pb n="6"/> 11.</hi>
                        <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1680_end"
                          xml:id="graef_1680"
                          next="#graef_1680_b"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs> fortgeschritten.<anchor xml:id="graef_1680_end"/> Der thüringische Volksfreund 2. Stück. Mittag
                        für mich. Nach Tische, veranlaßt durch die russischen Krystalle, Naumanns
                        Lehrbuch der Mineralogie vorgenommen. Auch damit mich meist den Abend
                        beschäftigt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1680_end_b" xml:id="graef_1680_b"/>
               <rs>Vorgedanken</rs> für morgen. Auch in der Nacht
                           fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1680_end_b"/> – <hi rend="italic">Herrn
                           Professor Riemer</hi>, Mundum zur Durchsicht. <hi rend="italic">Herrn
                           Factor Reichel</hi>, 2. Band der Wanderjahre, Augsburg.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1681-->
         <pb n="6"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-12"/>12. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Geh.
                           Rath von Willemer</hi> nach Frankfurt a. M. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1681_end" xml:id="graef_1681"/>Einiges am
                           <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1681_end"/> Geh. Hofrath
                        Helbig, von Mayland verschiedenes Eingekommene bringend, gewisse
                        Verhältnisse besprechend. Übergab Schuchardten die Zahlen zu schreiben, um
                        die Krystalle nach Nummern zu bezeichnen. Mittag für mich. An der
                        Krystallographie fortgefahren. Gegen Abend Hofrath Vogel. Ich las die
                        Relation über den bösen, von Kohlrausch gegen Dr. Horn angeregten
                        Kriminalprozeß.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1682-->
         <pb n="6"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-13"/>13. Nebenstehendes ausgefertigt: <hi rend="italic">A Mad. Mad. la Comtesse de Chasseport</hi>, Paris. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1682_end" xml:id="graef_1682"/>Das
                           <rs>Hauptgeschäft</rs> gefördert.<anchor xml:id="graef_1682_end"/> Am
                        Krystallregister fortgefahren. Färber kam von Jena, die ausgestopften Vögel
                        abzuholen. Zänker hatte den Kurs der Krystallographie zu lesen angefangen.
                        Mittag für mich. Auf Vincenzo Monti Bezügliches gelesen <pb n="7"/> und
                        durchgedacht. Fräulein Adele Schopenhauer, ein ausgeschnittenes Bildchen für
                        Rösel bringend. Canzler von Müller, ein Schreiben von Herrn Grafen Reinhard
                        von Paris mittheilend. Sodann Professor Riemer, mit welchem vielerley
                        besprochen, auch seine Cantate und was bey Composition derselben vorkam.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1683-->
         <pb n="7"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-14"/>14. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Archivar Dr. Lappenberg</hi> nach Hamburg. – Mein Sohn expedirte
                        mancherley auf die Geschäfte der Oberaufsicht Bezügliches. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1683_end" xml:id="graef_1683"/>Ich ruckte
                        an der <rs>Hauptarbeit</rs> vorwärts.<anchor xml:id="graef_1683_end"/> Ein
                        sinniger Brief von Zeltern kam. Helbig communicirte Notizen von Mayland.
                        Ottilie gab mir eine umständliche und einsichtige Schilderung der
                        gegenwärtigen Societät. Außerdem beseitigte ich manches. Vorbereitung nach
                        allen seiten hin. Blieb allein den ganzen Abend. Einige Beschäftigung mit
                        den Krystallen. Weitere Überlegung einer Stereographie aus der Stereometrie
                        entspringend, unabhängig; die Krystallographie wäre eine angewendete
                        Wissenschaft.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1684-->
         <pb n="7"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-15"/>15. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1684_end" xml:id="graef_1684"/>An dem
                           <rs>Hauptgeschäft</rs> ernstlich fortgefahren.<anchor xml:id="graef_1684_end"/> Secretär Kräuter berichtete, daß der zweymalige
                        Transport der ausgestopften Vögel in Jena glücklich angekommen sey. Mehrere
                        Munda unterzeichnet. Mittag für mich. Die allgemeine politische Lage der
                        Welt durchgedacht, nach dem Schema. Abends Oberbaudirector Coudray. <pb n="8"/> Die nach der neusten Convention anzulegenden Chausséen in die
                        Karte gezeichnet. Das ganze Geschäft näher besprochen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1685-->
         <pb n="8"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-16"/>16. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1685_end" xml:id="graef_1685"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs>
                           gefördert.<anchor xml:id="graef_1685_end"/> Die neuste Lieferung der
                        Werke ausgetheilt. Briefe concipirt. Mittag Dr. Eckermann. Er las vor Tische
                        den Aufsatz im amerikanischen Review. Wir besprachen uns darüber sowie über
                        Carlyle und sonstige Fremde. Abends Herr Hofrath Soret. Wurden verschiedene
                        der sibirischen Krystalle mit ihm betrachtet und beurtheilt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1687-->
         <pb n="8"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-18"/>
                        <hi rend="bold">18.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1687_end" xml:id="graef_1687"/>Mit Schuchardt am <rs>Hauptwerke</rs>.<anchor xml:id="graef_1687_end"/>
                        Andere Briefe und Expeditionen. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Staatsminister von Fritsch</hi>, wegen der <pb n="9"/> Medaillen. <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi> nach Berlin. – Herr Hofrath
                        Soret, einen Brief von Genf bringend, wegen der neuen Rückseite zu Bovy's
                        Medaille sich berathend. Betrachtung über die gestern von Paris gekommene
                        Fraskatanerin. Brief an Staatsrath von Loder. Kam ein anmuthiges Schreiben
                        von Geh. Rath Willemer. Ingleichen eine Sendung von Jügel. Mittag für mich.
                        Nach Tische das Vorliegende in Betracht gezogen. Victor Cousin, Histoire de
                        la Philosophie. Damit und verwandten Überlegungen den Abend zugebracht. Kam
                        Wölfchen, und ich ward verleitet, an seinen Spielen Theil zu nehmen, wobey
                        er sich sehr artig und neckisch benahm.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1688-->
         <pb n="12"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-25"/>
                        <hi rend="bold">25.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1688_end" xml:id="graef_1688"/><rs>Alles Gangbare vorgeschoben</rs>.<anchor xml:id="graef_1688_end"/> Hofrath
                        Soret Übersetzung der Beschreibung des neuen Reverses. Kleines Gedicht an
                        Rösel. Mit Adelens schwarzausgeschnittener artiger Composition. Zu Mittag
                        Dr. Eckermann. Wir beredeten die Übersetzung aus dem amerikanischen Journal.
                        Nachher mein Sohn, da denn abermals die wohlgelungenen Charaden zur Sprache
                        kamen. Bey Ottilien waren häufige Danksagungs-Visiten abgestattet worden.
                        Ich blieb für mich. Dictirte Abends noch Friedrichen mehrere Briefconcepte.
                        Walther kam, der sich mit Ringkästchen und sonstigen Couriosen
                        beschäftigte.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1690-->
         <pb n="13"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-28"/>28. Absendungen vorbereitet. Kam eine Sendung von
                        Karlsruhe. Mußte eine Verwechselung aufgeklärt werden. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1690_end" xml:id="graef_1690"/>Nachricht
                        von dem <rs>in Braunschweig aufgeführten Faust durch Klingemann</rs>
                           mitgetheilt.<anchor xml:id="graef_1690_end"/> Herr Geh. Hofrath Helbig,
                        die Zahlung an Boisserée meldend, anderes Laufende besprechend. Herr von
                        Beulwitz, wegen Angelegenheiten der Militär- Bibliothek. Mittag Dr.
                        Eckermann. Es wurden die Hefte der französischen diesjährigen Vorlesungen,
                        auch Schubarths letzte Arbeit durchgesprochen. Blieb nachher für <pb n="14"/> mich. Las in eben gedachten Heften weiter. Nicht weniger die das Prager
                        Museum betr. Wölfchen spielte indessen und war nicht sehr hinderlich. – <hi rend="italic">Herrn Professor Göttling</hi> die Fortsetzung des 3. Bands
                        Wanderjahre, mit Verordnung.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1692-->
         <pb n="14"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-01-29"/>29. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1692_end" xml:id="graef_1692"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs>
                           fortgefahren.<anchor xml:id="graef_1692_end"/> Frau Großherzogin und
                        Demoiselle Mazelet. Legte die Risse Kirchners vor und ward über die
                        Angelegenheit ferner gesprochen. Kam Ihro Hoheit der Großherzog. Ich zeigte
                        Dupins Reise nach England vor. Auch kam die Platina für Döbereiner zur
                        Sprache. Mittag Dr. Eckermann. Nach Tische Ottilie. Beyde von dem Auftreten
                        der Madame Genast sprechend; zugebend, daß sie ihre Rolle wohl durchdacht,
                        auch in Betragen und Pantomime in Donna Diana sich wohl betragen, dagegen
                        aber allzu hoch gesprochen und sich Weimarischen Ohren unerfreulich gemacht
                        habe. Blieb für mich. Las die französischen neusten Vorlesungen. Wölfchen
                        spielte nach seiner Art, die zerschnittenen Bilder zusammensetzend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1693-->
         <pb n="16"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-02-01"/>
                        <hi rend="bold">1.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1693_end" xml:id="graef_1693"/><rs>Fortgeschritten am Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1693_end"/> Der
                        gute alte Genast gerührt von seiner Kinder Talent und deren Anerkennung.
                        Meine Schwiegertochter kam dazu, und er ward durch ihr unbefangenes Lob nur
                        desto mehr gerührt. Mittags Professor Riemer, dem ich die von Reuterischen
                        Aquarelle vorwies. Sodann die Ovidische Metamorphose von Bauer. Auch die
                        Handwerker von Jost Amman. Wurden über Kunst und Kunstwerke überhaupt gute
                        Betrachtungen angestellt. Blieb für mich. Abends Landesdirectionsrath
                        Töpfer, umständlich die ägyptische Reise des Dr. Schneider erzählend, der
                        erst als enthusiastischer Philhellene nach Griechenland gegangen, die
                        dortigen Zustände aber gar bald beurtheilend noch Ägypten zu reisen
                        Gelegenheit genommen. Das weitere, wovon mir der Reisende selbst manches
                        erzählt, fernerhin detaillirend. Oberbaudirector Coudray kam dazu, und ich
                        empfahl demselben ein Promemoria zu vorläufiger Instruction und Empfehlung
                        Kirchners in Paris. In Schubarths neuem Werke gelesen. – <hi rend="italic">Herrn Grafen Sternberg</hi>, Prag, Bücher.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1694-->
         <pb n="16"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-02-02"/>
                        <pb n="17"/> 2. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1694_end" xml:id="graef_1694"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs> vorwärts
                           geschritten.<anchor xml:id="graef_1694_end"/> Besuchten mich Herr
                        Generalconsul Küstner und Herr Hofrath Keil von Leipzig. Mittag Dr. Weller
                        und Eckermann. Jenaische und Weimarische Verhältnisse, nicht weniger das
                        Theater. Über König Ludwigs Regierung und Holland überhaupt in den
                        französischen Jahren. Ein französisches Werk, von einem heitern
                        wohldenkenden Manne geschrieben.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1695-->
         <pb n="19"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-02-07"/>7. Verschiedenes in Bezug auf die
                        Militär-Bibliothek eingeleitet. Einige dorthin gehörige Zettel autorisirt.
                        Inspector Weise gesprochen. Meldete sich Genast der Jüngere, sodann Director
                        Schmidt, die ich aber nicht annehmen konnte. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1695_end" xml:id="graef_1695"/>Ich fuhr fort mich dem
                           <rs>Hauptgeschäft</rs> zu widmen.<anchor xml:id="graef_1695_end"/> Ein
                        Tomus von Herrn Professor Hassel gesammelter <pb n="20"/> Porträte wurde mir
                        zur Ansicht geschickt. Mittag Herr Hofrath Vogel. Die herkömmlichen
                        pharmazeutischen Gespräche fortgesetzt. Worauf ich ihm mancherley von
                        früheren hiesigen Zuständen erzählte. Sodann blieb ich allein, überlegte das
                        Vorseyende. Las auf Empfehlung Adelens die Erzählung der Madame
                        Schopenhauer: Des Adlers Horst. Angenehme Abdrücke von antiken Gemmen waren
                        mitgetheilt worden. Das Schreiben von Rauch beherzigt. Was darauf zu
                        erwidern sey bedacht. Im Theater Euryanthe vorgestellt. Auch die Knaben
                        waren mithineingezogen worden. Der nunmehr engagirte Genast sang den
                        Lysiart. – <hi rend="italic">Herrn von Quandt</hi> mit einer Rolle nach
                        Dresden.</p>
                  </div>
         <!--Testimony pniower_691-->
         <pb n="21"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-02-09"/>9. Schuchardt schrieb am Schlusse des dritten
                        Bandes. Ich fuhr in dieser Arbeit mit John fort. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Professor Göttling</hi>, Jena. <hi rend="italic">Herrn Factor Reichel</hi> nach Augsburg. – <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_691_end" xml:id="pniower_691"/>Verschaffte mir
                        Weser-Karten, um die mitgetheilten Nachrichten über die neuen Bauten bey
                        Geestendorf und dem Leher Hafen besser einzusehen, worüber <rs>die Dr.
                        Meyerischen Mittheilungen</rs> sehr angenehm waren.<anchor xml:id="pniower_691_end"/> Mittag Dr. Eckermann. Wir wurden einig wegen
                        der Einzelnheiten, wie sie zu behandeln und einzuschalten. Nach Tische
                        wendete ich einige Stunden an die Mineralien. Abends blieb ich allein.
                        Dictirte Friedrichen einige Briefe.</p>
                  </div>
         <!--Testimony pniower_694-->
         <pb n="23"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-02-14"/>14. Kam der 13. Band revidirt von Professor
                        Göttling an. Mundirte das Schreiben an die Frau Großherzogin zum Geburtstag.
                        Schrieb einige Blättchen für die Fürstin Radziwill nach Paris. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_694_end" xml:id="pniower_694"/><rs>John
                        schrieb die Nachricht ab</rs> über den Bremer neuen Hafen.<anchor xml:id="pniower_694_end"/> Schreiben an Herrn von Schreibers concipirt.
                        Mittag Dr. Eckermann. Er hatte die sehr wohl gerathene Redaction der
                        Einzelheiten vollendet. Die russischen Mineralien vorgenommen. Manches im
                        Globe recapitulirt. Abends an Friedrich dictirt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1701-->
         <pb n="43"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-03-24"/>24. Italiänische Reise weiter schematisirt.
                        Férussac Bulletin. Mit Ottilien spazieren gefahren. Klarer aber sehr kalter
                        Tag. Mittag Dr. Eckermann. Fernere Verhandlungen der vorliegenden Fragen.
                        Weitere Blätter von Mantegna. Blieb für mich. Férussac Bulletin,
                        itinerarische Abtheilung. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1701_end" xml:id="graef_1701"/>Professor Riemer. Wir
                        gingen einige Concepte durch, besprachen die nächste <rs>Aufführung von
                           Faust nach der Redaction von Klingemann</rs>.<anchor xml:id="graef_1701_end"/> Wölfchen kam später und nöthigte mich mit ihm
                        Würfel zu spielen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1702-->
         <pb n="44"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-03-27"/>27. Das französische Bulletin weiter geführt.
                        Botanica bey dem zweyten Aufenthalt in Rom. Buchbinder Bauer, seine
                        Nachahmung des beweglichen Heftens und Bindens vorzeigend. Fuhr allein
                        spazieren. Hielt bey dem neuen Anbau der Süßenborner Schenke, mich nach den
                        Schichten des gegrabenen Brunnens befragend. Mittag Dr. Eckermann. Er hatte
                        meinen Aufsatz über Mantegna gelesen. Wir besprachen <pb n="45"/> das Ganze.
                        Er war auf einen Gedanken, den ich früher gehegt hatte, gekommen: man solle
                        dem Castellan von Hamptoncourt eine Übersetzung meiner Beschreibung zu
                        Belehrung der Fremden einhändigen. Herrn Geh. Rath von Müller. Fernere
                        Ereignisse der landständlichen Versammlung. Die alte Erfahrung wird in
                        solchen Fällen die Zweifelsüchtigen für die Majorität erwerben, weil wenige
                        genugsamen Charakter haben, die Vortheile des Positiven entschieden
                        anzuerkennen. Nachher <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1702_end" xml:id="graef_1702"/>Professor Riemer. Einiges sich auf die Metamorphose
                        der Pflanzen beziehend ward durchgegangen. Er legte hernach noch einige
                        nothgedrungene Emendationen des <rs>Klingemannischen Faust</rs> zu heiterer
                        Beurtheilung vor.<anchor xml:id="graef_1702_end"/> Ich las in dem
                        französischen Bulletin weiter.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1710-->
         <pb n="99"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-07-19"/>
                        <hi rend="bold">19.</hi> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Professor
                           Zelter</hi>, Berlin. – Verschiedenes mundirt und concipirt. Besonders den
                        December des römischen Aufenthalts redigirt, ausgestattet und geheftet. Der
                        junge von Müller nach Livorno gehend nahm Abschied zugleich mit seinem
                        Begleiter. Sie gehen nach Livorno, wo ersterer die Seebäder zu brauchen
                        gedenkt. Hieraus Graf Hoverden-Plencken, Königl. Preußischer Kammerherr und
                        Geh. Rath des Oberlandesgerichts von Schlesien. Herr Hofrath Döbereiner.
                        Sodann Professor Göttling und Niemeyer. Letzterer Abschied nehmend, indem er
                        nach Halle an's Pädagogium berufen ist. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1710_end" xml:id="graef_1710"/>Musikdirector Eberwein,
                        wegen der <rs>ersten Scene von Faust und deren Composition</rs> sich
                           besprechend.<anchor xml:id="graef_1710_end"/> Mittag für mich. War ein
                        sehr angenehmes Büchlein: Ferienschriften von Carl Zell, zweyte Sammlung,
                        angekommen. Nach Tische Herr: Canzler und Ottilie. Später Oberbaudirector
                        Coudray, von einer Expedition nach Berka erzählend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1712-->
         <pb n="105"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-08-03"/>3. Dictirt wie gestern. St. Simon. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1712_end" xml:id="graef_1712"/>Herr
                        Musikdirector Eberwein wegen des <rs>Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1712_end"/> Herr Landesdirections rath Töpfer. Fuhr allein
                        um's Webicht. Mittag für mich. Fing an Flaxmanns Lectures on Sculpture zu
                        lesen. Endigte den 3. Theil von St. Simon. Betrachtungen über die allgemeine
                        Lage der mir anvertrauten Geschäfte.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1713-->
         <pb n="105"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-08-04"/>4. Ordnung in den Papieren und sonstige
                        Vorbereitungen. Schöne Aquatintas nach Claude Lorrain<pb n="106"/> von der
                        Großherzogin-Mutter mitgetheilt. Um halb 11 Uhr kamen Höchstdieselben
                        selbst, erlaubt, mir eins von den drey Bildern auszusuchen. Zeigte die neuen
                        Medaillen vor. Sodann Flaxmanns Tafeln zu seinen Vorlesungen. Fuhr um's
                        Webicht. Speiste für mich. Fuhr fort in Flaxmann zu lesen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1713_end" xml:id="graef_1713"/>Kam
                        Oberbaudirector Coudray, Fräulein Jacobi und Professor Riemer. Ersterer
                        erzählte von der Geburtgtagsfeyer des Königs zu Erfurt. Die Zweyte sprach
                        von Familienangelegenheiten. Mit dem Dritten behandelte ich nachher
                           <rs>einiges auf Faust Bezügliches</rs>.<anchor xml:id="graef_1713_end"/>
                        NB. Herr Geh. Rath von Müller war gleich nach Tische da gewesen, die
                        unerwartete Rückkehr seines Sohnes besprechend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1714-->
         <pb n="106"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-08-05"/>5. St. Simons 3. Theil an Professor Riemer nach
                        Verabredung. Einiges zum April dictirt. Die Recensionen des Schillerischen
                        Briefwechsels und der Gedichte des Königs von Bayern in den Berliner
                        Jahrbüchern gelesen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1714_end" xml:id="graef_1714"/>Eberwein, wegen <rs>Faust</rs> einiges zu
                           besprechen.<anchor xml:id="graef_1714_end"/> Landesdirectionsrath Töpfer
                        und Schützen-Hauptmann Tietzmann, die Gedichte ihres letzten Festes
                        überbringend. Herr Dr. Schneider von Frankfurt a. M., vieljähriger Bekannter
                        und besonderer Kunstfreund, bekannt durch seine schöne Sammlung von
                        Zeichnungen lebender Künstler. Nach Tische Herr Canzler von Müller, seinen
                        Reiseentschluß, den Sohn zu begleiten, <pb n="107"/> kund thuend. Mein Sohn,
                        seine Reisegeschichte und Abenteuer erzählend. In den Zwischenzeiten die
                        Flaxmannischen Vorlesungen weiter studirt. – <hi rend="italic">Herrn Hofrath
                           Voigt</hi>, Jena.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1715-->
         <pb n="107"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-08-07"/>7. Zum römischen Aufenthalt. Herr Geh. Hofrath
                        Helbig wegen der Schrönischen Angelegenheit, ein Schreiben von Gotha
                        vorlegend. Der Gehülfe Götz von der Sternwarte, um seine Entlassung bittend.
                        Die Sendung an Frau Großherzogin vorbereitet. Mittag für mich. St. Simon
                        ferner gelesen. In's Allgemeine gehende Betrachtungen <pb n="108"/>
                        veranlaßt durch Hofrath Rochlitzens Brief. Gegen Abend Frau von Spiegel,
                        Fräulein Melanie und der Sohn Roderich, Abschied nehmend, indem sie auf
                        einer Reise nach Berlin begriffen sind. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1715_end" xml:id="graef_1715"/>Später Professor Riemer.
                        Angenehme Unterhaltung bey'm Durchgehen einiger Concepte. Sodann einige
                           <rs>Berathung und Verabredung wegen Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1715_end"/> – Das letzte Rescript <hi rend="italic">meinem
                           Sohn</hi> mitgetheilt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1716-->
         <pb n="108"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-08-08"/>8. Einiges abgeschlossen zum römischen Aufenthalt.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1716_end" xml:id="graef_1716"/>Herr Regisseur Durand mir einige <rs>Desideranda zu Faust</rs>
                           vortragend.<anchor xml:id="graef_1716_end"/> Mittag Hofrath Vogel. Vorher
                        spazieren gefahren mit Ottilien. Mit Hofrath Vogel Gespräch über sein Werk.
                        Sodann noch einiges Geologische. Herr Oberbaudirector Coudray. Betrachtung
                        der schön lithographirten Glyhpthothek. Im 4. Bande von St. Simon weiter
                        gelesen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1717, graef_1717_b-->
         <pb n="110"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-08-12"/>12. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1717_end"
                          xml:id="graef_1717"
                          next="#graef_1717_b"/>Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Präsident von Ziegesar</hi>,
                        Erwiderung, daß er Curator der Academie geworden sey, Jena. <hi rend="italic">Herrn Dr. Weiler</hi>, Jena, Erinnerung wegen Göttling
                        wegen des Manuscripts. <rs><hi rend="italic">Herrn Musikdirector Eberwein,</hi>
                        stellen zu Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1717_end"/> Schuchardt, dessen
                        Tagebuch zurück. – Einiges mundirt. Baron Stackelberg, der meinen Garten
                        gezeichnet hatte, auf einen Augenblick. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1717_end_b" xml:id="graef_1717_b"/>Director Eberwein,
                        einiges besprechend und erinnernd.<anchor xml:id="graef_1717_end_b"/>
                        Martersteig, Zeichnung seines Sohnes, gegenwärtig in Dresden, bringend.
                        Übrigens Ordnung gemacht. War die Vergleichung des Barometerstandes von
                        Brzezina und Jena graphisch gezeichnet angekommen. Man erfreute sich über
                        die Übereinstimmung und Gleichmäßigkeit. Alexis, der Berliner, von Paris
                        kommend und manches erzählend. Herr Krug von <pb n="111"/> Nidda, alte
                        Bekanntschaft erneuernd und ein Büchlein dringend. Ich ging in die Stadt,
                        ordnete und besorgte etwas. Fräulein von Pappenheim und Baron Stackelberg
                        kamen mit den Kindern von Belvedere und speisten mit uns. Der bedeutende
                        Reisende erzählte manches höchst Interessante, seine Kupfer und Zeichnungen
                        wurden abermals durchgesehen. Ich fuhr fort einiges zu berichtigen. Nahm
                        Abschied von dem vorzüglichen Manne und ging wieder in den Garten hinunter.
                        Kam Wölfchen und verweilte eine Stunde. Ich las Guizots und Villemains
                        neuste Vorlesungen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1720, graef_1720_b-->
         <pb n="111"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-08-14"/>
                        <pb n="112"/> 14. Einiges dictirt am römischen Aufenthalt und einige Briefe.
                        Herr Robinson aus einen Augenblick, sich wegen des Mittags entschuldigend.
                        Um 12 Uhr spazieren gefahren am Schießhaus vorbei durch's Webicht. Mittag
                        für mich. Den 5. Band von St. Simon gelesen. Dr. Herzog von Jena, Robinson
                        und Ottilie. Sodann <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1720_end"
                          xml:id="graef_1720"
                          next="#graef_1720_b"/>Professor Riemer.<anchor xml:id="graef_1720_end"/> Jene beyden Ersten fuhren auf's Schießhaus,
                        wohin die Frau Großherzogin kam. Mit Letzterem den Abend zugebracht.
                        Verschiedenes durchgegangen. Auch <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1720_end_b" xml:id="graef_1720_b"/>wegen dem Fortschreiten
                        der <rs>Proben von Faust</rs> gesprochen.<anchor xml:id="graef_1720_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1722-->
         <pb n="113"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-08-18"/>18. Schmeller, Porträte ankündigend, ward in die
                        Stadt bestellt. Secretär Kirscht, eine abermalige Blumen-Ausstellung
                        meldend. Um 9 Uhr in die Stadt. Halb 11 Uhr Frau Großherzogin Mutter.
                        Nachher Frau Rath Vulpius mit Mamsell Gerhardt, ihrer künftigen
                        Schwiegertochter. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1722_end" xml:id="graef_1722"/>Um 1 Uhr <pb n="114"/> Professor Riemer. Wir gingen
                        einiges durch und schlossen ab. Auch wurden <rs>einige Theatralia</rs>
                           besprochen.<anchor xml:id="graef_1722_end"/> Die Schmellerischen
                        Zeichnungen und Gemälde betrachtet. Zurück in den untern Garten. Kam Herr
                        Robinson. Wir lasen Samson von Milton. Wurde manches Englische und
                        Deutschlitterarische besprochen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1725-->
         <pb n="119"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-08-29"/>29. Einiges dictirt und beseitigt. Nebenstehendes
                        Schreiben abgesendet: <hi rend="italic">Ihro Majestät dem König von Bayern
                           nach München.</hi> – Herr Director Quetelet und Frau. Herr David
                        arbeitete an der Büste fort. Mittags Vogel. Nach Tische der junge Knebel.
                        Später Frommanns. Herr Landrath von Lyncker von Jena. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1725_end" xml:id="graef_1725"/>Abends
                        allein. <rs>Aufführung von Faust</rs> im Theater.<anchor xml:id="graef_1725_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1727-->
         <pb n="120"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-09-01"/>1. Bey Zeiten zu Herrn David, welcher immermehr der
                        Vollendung seiner Arbeit zurückte. Um halb Eilf die Frau Großherzogin.
                        Später abermals mit Herrn David. Dr. Eckermann zu Tische. Auch ihm wurde die
                        Büste gezeigt. Gegen Abend Frau von Diemar und Fräulein Jacobi; Nachricht
                        von des Herrn Canzlers glücklich bis nach Schaffhausen vollbrachter Reise.
                        Später <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1727_end" xml:id="graef_1727"/>Herr Professor Riemer, einige Aufsätze mit ihm
                        abgeschlossen. Sodann über die <rs>Aufführung</rs> und was noch daran zu
                        desideriren gesprochen.<anchor xml:id="graef_1727_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1729-->
         <pb n="122"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-09-06"/>
                        <hi rend="bold">6.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1729_end" xml:id="graef_1729"/>Einiges Fernere am <rs>Symbolischen</rs>.<anchor xml:id="graef_1729_end"/>
                        Hofrath Vogel war früh gekommen, um wegen der augenblicklichen Zustände zu
                        rathen. Herr David arbeitete an dem Profilbilde. Die Erfurter Gießer an der
                        Form der großen Büste. Ich wies verschiedene Zeichnungen vor. Herr Soret und
                        der Prinz kamen dazu. Hofrath Meyer um 1 Uhr. Wir besprachen die Statue des
                        Niobiden und anderes. Derselbe speiste nebst Herrn David und Coudray mit
                        uns. Sie besahen nach Tische die Sammlung der Fossilien. Ich las nachher in
                        der neugriechischen Geschichte fort. – <hi rend="italic">An Fräulein Adele
                           Schopenhauer</hi>, mit einem Kistchen, worin Bücher und Medaillen, nach
                        Unkel.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1730-->
         <pb n="123"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-09-08"/>8. Einige Briefe dictirt und andere mundirt.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1730_end" xml:id="graef_1730"/>Einiges am <rs>Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1730_end"/> Herr David
                        fuhr an dem Profil fort. Bedeutende Unterhaltung über die französischen
                        öffentlichen Zustände und allgemeinen Gesinnungen. Mittag für mich mit
                        Wölfchen. Etwas Ordnung gemacht, welche diese Tage her versäumt gewesen.
                        Abends Professor Riemer; einige Concepte und die Frankfurter Recensionen
                        durchgegangen. – <hi rend="italic">Herrn Hofrath Soret</hi>, Jena.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1735-->
         <pb n="147"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-11-01"/>
                        <hi rend="bold">1.</hi> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn von
                           Holtei</hi>, Berlin, Zeitschrift Chaos. <hi rend="italic">Herrn Professor
                           Zelter</hi>, dahin.<hi rend="italic"> Herrn Hofrath Matthisson</hi>,
                        Dessau. <hi rend="italic">Herrn Grafen Reinhard,</hi> Frankfurt a. M., Kunst
                        und Alterthum 3. Bandes 2. Heft. – Bourrienne fortgelesen. Schuchardt
                        brachte das Kästchen mit den Insecten. Landesdirectionsrath Töpfer, Dank
                        wegen dem anvertrauten Gedenkblatt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1735_end" xml:id="graef_1735"/>Graf Redern, Intendant des
                        Berliner Theaters. Aufklärung über die dortigen Verhältnisse. <rs>Vortheile
                           und Schwierigkeiten des Geschäfts</rs>.<anchor xml:id="graef_1735_end"/>
                        Mittag Dr. Eckermann. Manches wegen der nächsten Sendung besprochen. Ich
                        blieb für mich. Betrachtete die neue Zeitschrift le Temps näher in den
                        Einzelheiten. Beschäftigte mich mit der Sendung des Herrn de Caesaris.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1736-->
         <div type="diaryentry">
            <p rend="indentchar-m0n4">
               <date when="1829-11-06"/>6. Geologisches <hi rend="italic">dictirt</hi>. Mit
               Nebenstehendem beschäftigt: <hi rend="italic">An die Frau Großherzogin</hi>,
               Auszug aus Le Temps und Verzeichniß der im letzten Vierteljahr eingekommenen
               Bücher. Herrn Soret gesendet, mit 7. Heft der Revue Française. – Die
               Übersetzungen von Herrn Parry kamen an. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1736_end" xml:id="graef_1736"/>Professor Riemer entschuldigte sich
               auf heute Abend wegen der <rs>Probe von Faust</rs>.<anchor
                  xml:id="graef_1736_end"/> Facius bracht' einen Stempel M. P. Kam ein
               Schreiben von Herrn Hitzig aus Berlin an meinen Sohn. Die deutsche
               Gesellschaft sollte in Bezug mit dem Auslande gesetzt werden. Mittag für
               mich. Nach Tische nähere Betrachtung und Sonderung der Mineralien. Besuch
               von Fräulein Jacobi. Bergrath Voigt, Geschichte des Ilmenauschen Bergwerks.
               Henri III. et sa Cour. Par Alexandre Dumas.</p>
         </div>
         
         <!--Testimony graef_1737-->
         <pb n="149"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-11-07"/>7. Ich cedirte an den Engländer Plunket durch
                        Eckermann das zweyte Exemplar Le Temps und erhielt die Bezahlung. Billet von
                        Serenissima. Nachricht von Wellers Befinden. Angekommen <pb n="150"/> war:
                        Meese Plantarum rudimenta. Leovard. 1763. Die Prinzessinnen, Abschied zu
                        nehmen. Prinzeß Auguste zeigte mir ihren verwundersamen Schmuck vor. Die
                        Juwelierarbeit war daran ganz vortrefflich. Smaragde, Topase, Türkische von
                        besonderer Schönheit. Auch ein ganzer Schmuck von jenen violetten
                        Krystallen. Die Steine vollkommen durchgefärbt. Mittags Professor Göttling
                        und Hofrath Vogel. Kam erst zur Sprache, daß es mein weimarischer
                        Jubiläumstag sey. Diesmal an einem Familientische versammelt, war die
                        Gesellschaft heiter und geistreich. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1737_end" xml:id="graef_1737"/>Abends <rs>Faust</rs>. Ich
                        unterhielt mich zu Haus mit vielem neuangekommenen Schätzenswerthen. Die
                        Enkel kamen nach dem 3. Acte, erzählten und urtheilten nach ihrer Art. Nach
                           <rs>geendigtem Stück</rs> Friedrich, der gleichfalls referirte.<anchor xml:id="graef_1737_end"/>-<hi rend="italic"> An den Museumsschreiber</hi>
                        Färber, Quittungen wegen des Kängeruhs.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1737a-->
         <pb n="150"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-11-08"/>
                        <hi rend="bold">8.</hi> Nebenstehendes absolvirt: <hi rend="italic">Herrn
                           Grubers Erben</hi> in Lindau Packet mit Schmetterlingen und Käsern nebst
                        Brief. <hi rend="italic">Herrn Professor Göttling</hi>, Jena. An Ihro
                        Kaiserliche Hoheit Abschriften. – Um 11 Uhr Schmeller. Herr Präsident von
                        Motz die Statuten der Jenaischen Universität bringend. Hernach Herr
                        Professor <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1737a_end" xml:id="graef_1737a"/>Riemer zu Tische. wir gingen die <rs>Dramas von
                           1773 und 74</rs> durch und hatten sonst noch angenehme <pb n="151"/>
                        litterarische Unterhaltungen. Blieben bis spät zusammen.<anchor xml:id="graef_1737a_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1738-->
         <pb n="155"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-11-19"/>19. Nebenstehendes abgewendet: To Messrs. Black
                        Young and Young, Booksellers, London. To Sir F. A. Barnard, Librarian of his
                        Majesty the King of Great-Britain, London. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1738_end" xml:id="graef_1738"/>
               <rs>Abschrift aus Fausts
                           Höllenzwang</rs> zu Beantwortung einer Frage.<anchor xml:id="graef_1738_end"/> Überlegung einer Antwort nach Bonn. Frau
                        Großherzogin und Demoiselle Mazelet. Die Acten der eingerichteten
                        Gewerkschule vorgegelegt. Beyfällig aufgenommen. Herrn von Müfflings
                        Durchreise. Türkische Verhältnisse und Bezüge. Großer Diebstahl in Brüssel
                        und dessen Folgen. Mittag mit Walthern, welcher mich mit theatralischen
                        Angelegenheiten unterhielt. Nachher allein, das Nächste ordnend und
                        bedenkend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1740-->
         <pb n="156"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-11-21"/>21. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1740_end" xml:id="graef_1740"/>Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi> in Berlin, auf Anfrage Herrn
                        Friedländers <rs>einiges Magische</rs>.<anchor xml:id="graef_1740_end"/>
                        <hi rend="italic">An Demoiselle Seidler</hi>, mit 16 Exemplaren der
                        Bilderchronik des Sächsischen Kunstvereins. – Das gestern vorgenommene
                        Geschäft der Geldeinforderung für Dresden beinahe vollendet. Schreiben nach
                        Bonn vorbereitet. Anderes nebenher besorgt. Zu Mittag Hofrath Vogel. Einige
                        Krankheitsfälle und Arzeneymittel durchgesprochen. Die böhmischen Mineralien
                        vertheilt. Beschäftigung mit den Tag- und Jahresheften. Abends die Stumme
                        von Portici. Mein Sohn referirte im Zwischenact. Nach Tische war
                        Mademoiselle Seidler zu Aufklärung des Dresdner Geschäfts dagewesen.
                        Schreiben vom Salinendirector Glenck.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1741-->
         <pb n="158"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-11-25"/>25. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1741_end" xml:id="graef_1741"/>Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Professor Göttling,</hi> die römischen Annalen und 10
                        Thaler für <rs>Fausts Höllenzwang</rs>.<anchor xml:id="graef_1741_end"/>
                        <hi rend="italic">Herrn Banquier Julius Elkan</hi>, wegen Auszahlung 200
                        Thlr. nach Dresden. <hi rend="italic">Herrn von Quandt,</hi> Ankündigung der
                        Zahlung von 200 Thlr. – Beschäftigung die zwey ersten Serien und ihre
                        Zahlung abzuschließen. Das Neuste eingeheftet. Mittag Dr. Eckermann.
                        Unterhaltung über die Tag- und Jahresbücher, die er durchgesehen. Gegen
                        Abend Fräulein Jacobi. Dazu Herr Oberbaudirector Coudray, von einem Feste zu
                        seinem Namenstag erzählend. Später mit ihm allein. Erinnerung an's Coblenzer
                        Schloß. Glücklicher Riß desselben. Mémoires de St. Simon.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1742-->
         <pb n="160"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-01"/>1. Fortgesetztes Lesen dieses Werkes, einiges
                        expedirt und geordnet. Um 12 Uhr Frau Großherzogin Hoheit. Es wurde
                        Rechenschaft gegeben von den Bohrversuchen und Sonstigem. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1742_end" xml:id="graef_1742"/>Mittag
                        Herr Professor Riemer; demselben manches Neue mitgetheilt. Auch von
                           <rs>Faustischen Scenen</rs> etwas vertraut.<anchor xml:id="graef_1742_end"/> Abends für mich 13. Band von St. Simon.
                        Hamburger Zeitungen. Nachrichten von dem Humboldtischen Rückwege.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1743-->
         <pb n="160"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-02"/>2. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1743_end" xml:id="graef_1743"/>
               <rs>Scenen im Faust</rs>
                           berichtigt.<anchor xml:id="graef_1743_end"/> Um 12 Uhr die Herren von
                        Dawidoff, Russischer Cammerherr, und Mr. A. Collier, Engländer, früher und
                        neuerlich empfohlen von Staatsrath von Loder. Mittag Dr. Eckermann und
                        Wölfchen. Nachher St. Simon. Zeitungen nachgeforscht nach dem Ausdruck
                        Saphirfels in der von Humboldtischen Relation. Abends Walther. The Tourist
                        in Switzerland <pb n="161"/> and Italy, by Thomas Roscoe, oder Landscape
                        Annual 1830, mit merkwürdigen Landschaften, in Wasserfarben nach der Natur
                        von Samuel Prout, gestochen mit der größten Zartheit von Verschiedenen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1745-->
         <pb n="162"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-06"/>
                        <hi rend="bold">6.</hi> Das gestrige französische Botanische fortgesetzt.<pb n="163"/> Ingleichen St. Simon. Stand seit langer Zeit das Barometer 28"
                        1"', reiner Ostwind, Thermometer 11 und halb Grad minus. Endlich einmal
                        wieder zusammentreffende Correlate. John beschäftigte sich mit den
                        angekommenen Druckwerken der Schillerischen Correspondenz und der 6.
                        Lieferung meiner Werke. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1745_end" xml:id="graef_1745"/>Dr. Eckermann; wir gingen zusammen die Tage- und
                        Jahresbücher durch zum Abschluß. Er und Wölfchen speisten mit mir. Ich las
                           <rs>etwas noch nicht Mitgetheiltes aus Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1745_end"/> Abends für mich. Französische und deutsche
                        Tagesblätter. Memoiren St. Simon. Besuchte mich Landesdirectionsrath Töpfer,
                        interessantes Gespräch über polizeiliche Medicin; die Vorkommnisse deßhalb
                        bey der Landesdirection. Eingereichter Bericht deßhalb bey der wichtigen
                        Angelegenheit ungeschickter Behandlung solcher Gutachten bey
                        Criminalfällen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1746, graef_1746_b-->
         <pb n="163"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-07"/>7. Fortsetzung aller Geschäfte von gestern.
                           <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1746_end"
                          xml:id="graef_1746"
                          next="#graef_1746_b"/>
               <rs>Poetisches</rs>.<anchor xml:id="graef_1746_end"/> Mittag Herr Hofrath Meyer. Das Neuste von Kunst und Verhältnissen.
                        Mannigfaltiges Bestreben. Abends Herr Oberbaudirector Coudray. Ausbau des
                        Schloßflügels und Bedenkliches dabey besprochen. Mémoires de St. Simon immer
                        fortgesetzt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1746_end_b" xml:id="graef_1746_b"/>Poetisches.<anchor xml:id="graef_1746_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1747, graef_1747_b-->
         <pb n="163"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-08"/>8. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1747_end"
                          xml:id="graef_1747"
                          next="#graef_1747_b"/>
               <rs>Gestriges</rs> fortgesetzt. <anchor xml:id="graef_1747_end"/>
                        Französische Tagesblätter. Frau Großherzogin-Mutter um halb 11 Uhr. Das
                        Neuste vorgelegt. Der Abgeordnete von Herrn<pb n="164"/> Rieth in Ilmenau,
                        der Mineralien zum Verkaufe vorweist, besuchte mich, legte mir seine
                        Sammlung vor und hinterließ ein hierher gehöriges Heft und seinen
                        Preiscourant. Zu Mittage Walther. Wolf nachher. Sie sangen ihre Rollen und
                        Weisen aus Jery und Bätely. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1747_end_b" xml:id="graef_1747_b"/>Abends für mich. St.
                        Simon. <rs>Poetisches</rs>.<anchor xml:id="graef_1747_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1748-->
         <pb n="164"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-09"/>9. Kamen die bey Körner bestellten Prismen an.
                        Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Dr. Körner</hi> nach Jena mit 20
                        Thalern Sächs. <hi rend="italic">Herrn Carl Jügel,</hi> Frankfurt am Main. –
                        Sonstiges besorgt und fortgeschoben. Lieutenant-Colonel Low und Mr. R. Ray
                        aus New York, welche schon einige Jahre in Europa reisen. Mittag Dr.
                        Eckermann und Wölfchen. Nachher St. Simon. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1748_end" xml:id="graef_1748"/>Später Poetisches. <rs>J.
                           Meursii Rhodus</rs>.<anchor xml:id="graef_1748_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1749-->
         <pb n="164"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-10"/>10. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1749_end" xml:id="graef_1749"/>
               <rs>Poetisches</rs>.<anchor xml:id="graef_1749_end"/> Anderes beseitigt. Ottilie mit einigen
                        Angelegenheiten. Ihro Hoheit die Frau Großherzogin. Vorfallenheiten des
                        Wiener Congresses. Mittag Fräulein Jacobi. Societätsverhältnisse. Ball bey
                        Graf Santi. Sie blieb lange. Dazu Alma, sodann Fräulein von Pogwisch.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1750, graef_1750_b-->
         <pb n="165"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-12"/>12. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1750_end"
                          xml:id="graef_1750"
                          next="#graef_1750_b"/>
               <rs>Poetisches</rs>.<anchor xml:id="graef_1750_end"/> Nebenstehendes:
                           <hi rend="italic">Herrn Hofrath Voigt</hi> nach Jena, wegen der
                        verlangten Caution. – Concepte und Munda von Briefen. Meursii Cyprus. Mittag
                        Hofrath Vogel. Frau Großherzogin schickte eine chirurgische Pumpe.
                        Schuchardt brachte ein wohlgerathenes Frauenporträt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1750_end_b" xml:id="graef_1750_b"/>Ich
                        las das Juniheft von Edinburgh Review. Ferner <rs>Meursii Creta</rs>.
                        Landkarten der alten Welt deßhalb, auch wegen sonstiger griechischer
                           Geographie.<anchor xml:id="graef_1750_end_b"/> Interessanter Brief von
                        Rochlitz.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1751-->
         <pb n="165"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-13"/>
                        <hi rend="bold">13.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1751_end" xml:id="graef_1751"/>
               <rs>Poetisches</rs>.<anchor xml:id="graef_1751_end"/> 300 Thaler von
                        meinem Sohn erhalten. John zählte sie und machte Packete. Zu Mittag Dr.
                        Eckermann. Weitere Verabredung wegen der Tags- und Jahresbücher. Schreiben
                        von de Cristofori aus Mayland. Edinburgh Review. Vorliegendes durchgedacht.
                        Die Venus nähert sich ihrer größten östlichen Ausweichung und steht sehr
                        angenehm zu schauen südwärts am Abendhimmel. Fortdauernde Höhe des
                        Barometerstands und heiteren Himmels. Zweydeutigkeit zwischen der neuen
                        Windfahne des Nachbars, die von Westen herdeutet, und des Rauches, der
                        unmittelbar daneben stehenden Össen, welcher sich noch Westen zieht.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1752-->
         <pb n="165"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-14"/>
                        <pb n="166"/> 14. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1752_end" xml:id="graef_1752"/>
               <rs>Poetisches</rs>.<anchor xml:id="graef_1752_end"/> Anderes an- und eingeordnet. Zu bemerken, daß diese Tage her der
                        Barometerstand immerfort hoch und der Himmel verhältnißmäßig immer klar
                        gewesen. Aus den Berliner Nachrichten vom 10. December: »Die Venus, welche
                        ißt schon so schön am Abendhimmel glänzt, wird den 26. December ihre
                        sogenannte größte östliche Ausweichung erreichen, mithin nur halb erleuchtet
                        uns erscheinen; gerade wie unser Mond beim ersten Viertel. Sie wird sich von
                        da an der Erde immer mehr nähern, an Lichtgestalt immer mehr ab- und an
                        Größe immer zunehmen; gleichwohl wird sie erst den 13. Januar k. J. in ihrem
                        höchsten Glanze am Himmel prangen, wie wohl sie zu der Zeit kaum noch dem
                        vierten Theile nach erleuchtet ist. Bey günstiger Witterung können die von
                        ihr beleuchteten Körper auf der Erde Schatten werfen; nur müssen die
                        Beobachtungen an dem Tage vor 9 Uhr Abends angestellt werden, weil nach 9
                        Uhr der Mond aufgeht.« Herr Oberbaudirector Coudray. Besprechung wegen der
                        neuen Öfen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1753, graef_1753_b-->
         <pb n="166"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-15"/>15. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1753_end"
                          xml:id="graef_1753"
                          next="#graef_1753_b"/>
               <rs>Poetisches</rs>.<anchor xml:id="graef_1753_end"/> Einiges
                        vorbereitet zur Correspondenz. Zwey Herren Macarthur aus Sidney, eingeführt
                        von Herrn von Froriep. Erzählten viel Interessantes von ihren dortigen
                        Zuständen, Landesart der benachbarten Wilden. Erhielt von Frau Großherzogin
                        Histoire du Congrés de Vienne <pb n="167"/> und fing an solche zu lesen.
                        Erhielt von Elkan 18 Ducaten. Mittag für mich. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1753_end_b" xml:id="graef_1753_b"/>Das <rs>Poetische</rs>
                        fortsetzend. Abends Fräulein Jacobi, von den musikalischen Instrumenten des
                        Schortmanns erzählend, sonstiges Gefällige referirend. Dazu Professor
                        Riemer. Später mit ihm allein. Auf Sprachkunde Bezügliches, bey Gelegenheit
                        französischer Äußerungen, mit denen ich nicht einstimmen konnte. Später
                        einiges poetische wechselseitig mitgetheilt, woraus noch Anmuthiges
                           entsprang.<anchor xml:id="graef_1753_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1756-->
         <pb n="167"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-16"/>16. Nebenstehendes ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn Landesdirectionsrath Gille</hi>, hier. <hi rend="italic">Herrn
                           Geh. Hofrath Helbig</hi> deßgleichen, für Schmeller. <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi>, mit ein wenig Steinsalz. <hi rend="italic">Demoiselle Facius</hi>, mit einem Denkblättchen, Berlin. <hi rend="italic">Herrn Hofrath von Quandt</hi> nach Dresden, wegen der
                        Seebachischen Nummer. – Kam ein buntes Körbchen von dem jüngeren Frommann.
                        Gestern hatte Herr Soret ein Stück seiner Übersetzung der Einleitung
                        gesendet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1756_end" xml:id="graef_1756"/>Mittag Dr. Eckermann. Einiges über die Jahreshefte.
                        Sodann <rs>Vortrag des neusten Poetischen</rs>.<anchor xml:id="graef_1756_end"/> Abends für mich. Histoire du Congrés de Vienne.
                        Edinburgh Review fortgesetzt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1758-->
         <pb n="172"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-26"/>26. Vorgemeldetes Stück abgeschlossen. Höchst
                        merkwürdige Schilderung der sittenlosen Zeit, in welcher der Verfasser
                        gelebt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1758_end" xml:id="graef_1758"/>London Magazine 1826, von meiner Tochter
                        mitgetheilt, enthaltend eine <rs>Recension von Lord Gowers Übersetzung des
                           Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1758_end"/> John beschäftigte sich mit
                        Abschriften. Mittag Professor Göttling und Hofrath Vogel. Wölfchen spielte
                        abends mit seinen Christgeschenken und las daraus. Ich hatte die Lehre von
                        der Spiraltendenz der Pflanzen im Sinne.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1760-->
         <pb n="172"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-27"/>
                        <hi rend="bold">27.</hi> Las die auf vorgemeldete Angelegenheit in der Isis
                        befindlichen Aufsätze. Dictirte einiges deßhalb, so auch Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Hofrath von Martius</hi> nach München. – Herr Geh.
                        Rath von Müller. Vorher Herr Director Stichling <pb n="173"/> von Dornburg.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1760_end" xml:id="graef_1760"/>Mittag Dr. Eckermann. Theilte ihm <rs>etwas Faustisches</rs> mit.<anchor xml:id="graef_1760_end"/> Die Angelegenheiten des Tages durchdenkend.
                        Abends Fräulein Jacobi. Ihre Zustände, manche Charaktere und Verhältnisse
                        durchgesprochen. Fräulein Frommann. Jenaische Bezüge und
                        Persönlichkeiten.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1761-->
         <pb n="173"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-28"/>28. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1761_end" xml:id="graef_1761"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1761_end"/> Die Spiraltendenz
                        der Pflanzen fortgeführt. Maler Kolbe von Düsseldorf. Ich gab ihm die
                        verliehene goldene Medaille. Er ging darauf zu Ottilien, welche ihm meine
                        silberne Jubiläumsmedaille zum Abschied überreichte. Serenissimus
                        betrachtete die Abgüsse des Nürnbergischen Hausaltars. Mittags Wölfchen.
                        Schuchardt hatte die von ihm ausgesuchten Bornerischen Kupfer gebracht und
                        verzeichnet. Erhielt einen Brief von Graf Reinhard. Dictirte darauf
                        Bezügliches Abends an Friedrich.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1763, graef_1763_b-->
         <pb n="173"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-29"/>29. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1763_end"
                          xml:id="graef_1763"
                          next="#graef_1763_b"/>
               <rs>Poetisches</rs>.<anchor xml:id="graef_1763_end"/> Brief an Zeltern
                        vorbereitet. Hofrath Vogel. Über eigene und fremde Zustände. Mittag die
                        Enkel. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1763_end_b" xml:id="graef_1763_b"/>Abends Professor Riemer. Vorbereitung auf
                           morgen.<anchor xml:id="graef_1763_end_b"/> Beachtung eines Briefes von
                        Graf Reinhard, nebst Beilage der Gräfin Ségur. Mittheilungen des Herrn Geh.
                        Raths von Müller, Briefe des Herrn Grafen Reinhard, von Gagern, Hofrath
                        Rochlitz. Merkwürdige Politica. Früh Herr Plunket.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1765, graef_1765_b-->
         <pb n="173"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-30"/>30. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1765_end"
                          xml:id="graef_1765"
                          next="#graef_1765_b"/>
               <rs>Poetisches</rs>. Arrangement einiger Concepte.<anchor xml:id="graef_1765_end"/> Protokoll geführt von Schrön bey der letzten
                        Unterredung <pb n="174"/> mit meinem Sohne. Bericht von Färbern, die
                        Geschäfte des Vergangenen Jahrs betreffend. Herr Minister von Fritsch
                        mancherley obwaltende Geschäfte besprechend. Tischer Hager hatte die Gemälde
                        nach Leipzig eingepackt. Ottilie brachte mir das englische Jahresbüchlein
                        Keepsake. Mittag die Enkel. Sodann Herr Canzler von Müller, manches seiner
                        Reise mittheilend. Auch von diplomatischen Verhältnissen. Sodann Fräulein
                        Alwine. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1765_end_b" xml:id="graef_1765_b"/>
               <rs>Vorschwebendes Poetische</rs>. Solches<anchor xml:id="graef_1765_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1766, graef_1766_b-->
         <pb n="174"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1829-12-31"/>31. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1766_end"
                          xml:id="graef_1766"
                          next="#graef_1766_b"/>früh
                        zu Stande gebracht. John mundirte sogleich.<anchor xml:id="graef_1766_end"/>
                        Er hatte vorher die oberaufsichtlichen Geschäfte mit meinem Sohne
                        durchgeführt. Nach 12 Uhr Frau Großherzogin mit Demoiselle Mazelet. Mittag
                        für mich. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1766_end_b" xml:id="graef_1766_b"/>Blieb in den vordem Zimmern und dachte <rs>das
                           nächste Poetische</rs> durch. Abends Ihro Hoheit der Großherzog. Fuhr in
                        meinem <rs>Geschäft</rs> fort und endigte so das Jahr.<anchor xml:id="graef_1766_end_b"/> – <hi rend="italic">Herrn Geh. Legationsrath
                           von Conta</hi>, hier.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1767-->
         <pb n="175"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-01"/>1. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1767_end" xml:id="graef_1767"/>
               <rs>Poetisches</rs>
                        redigirt und mundirt.<anchor xml:id="graef_1767_end"/> Nebenstehendes:<hi rend="italic"> Herrn Professor Zelter</hi> nach Berlin. <hi rend="italic">Herrn Notar Mack</hi> nach Hildesheim. <hi rend="italic">An Frau von
                           Pogwisch.</hi> – Mein Sohn erzählte die Ereignisse des gestrigen
                        Erholungsballes. Das Nothwendigste besorgt. Vorläufige Tecturen für das Jahr
                        eingerichtet. Mittag Professor Riemer. Verhandelten das Vorliegende. Gegen
                        Abend Herr Canzler von Müller. Später der Landesdirektionsrath Töpfer.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1769, graef_1769_b-->
         <pb n="176"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-03"/>
                        <hi rend="bold">3.</hi> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn W. J.
                           Sintenis</hi> nach Leipzig, sein Manuscript zurück. <hi rend="italic">An
                           Herrn Bürgermeister Beyer</hi> nach Eisenach, Zeichenblätter der
                        Gewerkschule zurück. – <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1769_end"
                          xml:id="graef_1769"
                          next="#graef_1769_b"/>
               <rs>Poetisches</rs>
                           gefördert.<anchor xml:id="graef_1769_end"/> Manches zum Geschäft gehörig.
                        Ordnung der Tageshefte. Mein Sohn fuhr nach Erfurt. Ottilie erzählte mir von
                        einer einzuleitenden Mittwochsgesellschaft zu musikalischen Zwecken. Mittag
                        Dr. Eckermann. Er hatte sein Gedicht für Bayern vollendet und theilte
                        solches mit. Nachher allein. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1769_end_b" xml:id="graef_1769_b"/>Betrachtete <rs>eigene
                           poetische Angelegenheiten</rs> näher.<anchor xml:id="graef_1769_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1770, graef_1770_b, graef_1770_c-->
         <pb n="176"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-04"/>4. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1770_end"
                          xml:id="graef_1770"
                          next="#graef_1770_b"/>Einiges ausgeführt und mundirt.<anchor xml:id="graef_1770_end"/> Geh.
                        Hofrath Völkel giebt Nachricht der zweyten Verwilligung von 1400 Thalern.
                        Einige Concepte. Die Acten bezüglich auf die Geschäfte der Frau
                        Großherzogin, welche bisher in Tecturen gelegen, zu heften angefangen. Herr
                        Geh. Rath Schweitzer Excellenz freundlicher Neujahrsbesuch. War von dem
                        schleichenden und einschleichenden Pietismus die Rede. Mittags für mich.
                           <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1770_end_b"
                          xml:id="graef_1770_b"
                          next="#graef_1770_c"/>
               <rs>Betrachtung und <pb n="177"/> Bemühung</rs> fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1770_end_b"/> Eckermanns Gedicht nochmals betrachtet. Die neusten Weltbegebenheiten
                        überlegt. Proben einer altdeutschen Sprache communicirt von Lacher in
                        Speyer. Herr Canzler von Müller. Ihro Königliche Hoheit der Großherzog.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1770_end_c" xml:id="graef_1770_c"/>Vorarbeiten für morgen früh.<anchor xml:id="graef_1770_end_c"/> – <hi rend="italic">Herrn Geh. Hofrath
                           Völkel</hi>, hier.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1771, graef_1771_b-->
         <pb n="177"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-05"/>5. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1771_end"
                          xml:id="graef_1771"
                          next="#graef_1771_b"/>
               <rs>Poetisches</rs> concipirt und mundirt.<anchor xml:id="graef_1771_end"/> Einige Geschäftsexpeditionen. Meines Sohnes
                        Anregung wegen der bevorstehenden Maskerade. Mittag Wölfchen. Nachher
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1771_end_b" xml:id="graef_1771_b"/>fortgesetzte Vorbereitung zu dem allernächst
                           Abzuthuenden.<anchor xml:id="graef_1771_end_b"/> Abends Professor Riemer.
                        Die bevorstehende Maskerade, die er mit einzurichten beauftragt worden,
                        durchsprechend. Vorher Generalsuperintendent Röhr.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1772-->
         <pb n="177"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-06"/>6. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1772_end" xml:id="graef_1772"/>
               <rs>Poetisches</rs>
                        vorgerückt, concipirt, mundirt, eingeschaltet, abgerundet.<anchor xml:id="graef_1772_end"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn W. J.
                           Sintenis</hi> nach Leipzig. <hi rend="italic">Herrn Dr. Weller</hi>,
                           Jena.<hi rend="italic"> Herrn Major von Knebel</hi>, dahin. – Hofgärtner
                        Baumann, den Holzbedarf erinnernd, deßhalb schon Verfügung ergangen war.
                        Besprach mit ihm die Jenaischen Zustände in Absicht auf Botanik und
                        Gartenkultur. Mittag Dr. Eckermann. Unterhaltung wegen seines Gedichtes.
                        Blick in das Reich der Gnade von Krummacher. Merkwürdig genug als Erzeugniß
                        des Tages in einer frommen niederländischen Gemeinde. Demoiselle Seidler,
                        wegen einiger künstlerischen Angelegenheiten. <pb n="178"/> Demoiselle
                        Jacobi, den vorseyenden Maskenzug, einige Inserate des Chaos betreffend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1773-->
         <pb n="178"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-07"/>7. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1773_end" xml:id="graef_1773"/>
               <rs>Poetisches</rs>
                        concipirt und mundirt.<anchor xml:id="graef_1773_end"/> Secretär Kräuter
                        machte Ordnung in den Büchern, John in den Rechnungen. Um 12 Uhr Frau
                        Großfürstin und Demoiselle Mazelet. Abbildung des in Brüssel entwendeten
                        Schatzes. Königreich Griechenland. Mittag für mich. Schreiben von Director
                        Glenck. Sorge wegen dem Gesundheitszustand der Frau Großherzogin-Mutter.
                        Abends Geh. Legationsrath von Conta. Zollangelegenheit retardirt durch die
                        Braunschweigischen Händel. Hernach Serenissimus. Heitere Unterhaltung über
                        Nachwirken der ersten Jugendeindrücke.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1774-->
         <pb n="178"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-08"/>8. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1774_end" xml:id="graef_1774"/>
               <rs>Poetisches</rs>
                           fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1774_end"/> Hofrath Vogel, Nachricht
                        von dem Befinden der Frau Großherzogin bringend. Einige Zettel zur
                        Autorisation von Kräuter vorgelegt. Ottilie das Neuste von dem Festaufzuge
                        erzählend. Vorläufiger Aufsatz über die Zustände in Gemarke. Mittag für
                        mich. Über den Ursprung der Menschen und Völker von Christian Kapp.
                        Historisch-kritisch-etymologisches Bestreben eines gewissen, mit eigenen
                        Gedanken und Richtungen beschäftigten Gelehrtenkreises, von dem unsereiner
                        sich weghalten muß. Schreiben von Edmund Reade aus London wegen seines
                        Cains.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1775-->
         <pb n="178"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-09"/>9. Von Baumann gesendet Oxalis versicolor.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1775_end" xml:id="graef_1775"/>
               <rs>Poetisches</rs> concipirt und mundirt.<anchor xml:id="graef_1775_end"/> Manches andere <pb n="179"/> geordnet. Der
                        neuangekommene Regierungsrath Thon zum Besuch. Mittag Hofrath Vogel,
                        tröstliche Nachricht von der Frau Großherzogin bringend. Gespräch über
                        mancherley vorfallende Krankheiten. John schrieb den Brief an Ihro Majestät
                        den König von Bayern ab. Abends Ihro Königliche Hoheit der Herr Großherzog.
                        Risse des alten Ilmenauer Schlosses. Charaktermaske zum nächsten Feste. –
                           <hi rend="italic">Frau Großherzogin,</hi> die lithographirte Nachbildung
                        der Juwelen gesendet. <hi rend="italic">Professor Göttling</hi>, ein
                        Exemplar 6. Lieferung für ihn, ein anderes für die Bibliothek. <hi rend="italic">An Dr. Eckermann</hi>, gleichfalls ein Exemplar. <hi rend="italic">An Maler Preller</hi> nach Rom.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1777, graef_1777_b-->
         <pb n="179"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-10"/>
                        <hi rend="bold">10.</hi>
                        <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1777_end"
                          xml:id="graef_1777"
                          next="#graef_1777_b"/>
               <rs>Poetisches</rs> concipirt und mundirt.<anchor xml:id="graef_1777_end"/> Cammerconsulent Schnauß und Sohn.
                        Einladungskarten an Geh. Rath Schweitzer und Generalsuperintendent Röhr.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1777_end_b" xml:id="graef_1777_b"/>Mittag Dr. Eckermann. Über die Thätigkeit der hier
                        befindlichen Engländer. Ihm einiges <rs>Poetische</rs> communicirt. Gespräch
                        über dergl. Verlauf.<anchor xml:id="graef_1777_end_b"/> Zeitungen und
                        sonstiges Neue. Abends Oberbaudirector Coudray. Die vorgeschlagenen
                        Maskendurchzeichnungen nach Theatercostumes. Antike und Nationalgestalten,
                        sehr glücklich und lobenswürdig durchgeführt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1778-->
         <pb n="179"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-11"/>11. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1778_end" xml:id="graef_1778"/>Übersicht der
                           <rs>Poetischen Vorsätze und Schematismen</rs>.<anchor xml:id="graef_1778_end"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Serenissimo</hi>, wegen dem<pb n="180"/> Costüm zur nächsten Maskerade.
                           <hi rend="italic">Der Frau Großherzogin</hi>, Verzeichniß der im December
                        eingegangenen Bücher. – Le Temps, bis Ende des vorigen Jahrs geheftet, an
                        Herrn Geh. Rath Schweitzer geschickt. Mittag derselbige mit Herrn
                        Generalsuperintendent Röhr. Gegen Abend Herr Canzler von Müller. Sodann für
                        mich. Der Curiositäten 10. Band gelesen. In Erinnerung vergangener Zeiten.
                        Manches Angenehme aufgefrischt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1779-->
         <pb n="180"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-13"/>
                        <pb n="181"/> 13. Zum 32. Bande die Bemühungen weiter fortgesetzt.
                        Mancherley Notizen zusammengesucht, verschiedene Lücken auszufüllen.
                        Secretär Kräuter zu diesen Zwecken. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Neureuther</hi> nach München. <hi rend="italic">Herrn Börner</hi>, Kiste
                        mit Ölgemälden zurück. <hi rend="italic">Herrn Professor Göttling</hi> den
                        28. Band meiner Werke zur Revision. – Kapp contra Schelling, in Bezug auf
                        des Ersteren Schrift von den Menschen und ihrer Entstehung. Mein Sohn wegen
                        einiger Medaillen. Ottilie wegen der Maskerade und des Chaos. Mittag Dr.
                        Eckermann. Unterhaltung über einige Monita zum Bande 32. Nachher
                        fortgefahren in Kapps Ursprung der Menschen und Völker. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1779_end" xml:id="graef_1779"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs> vorbereitet.<anchor xml:id="graef_1779_end"/> Mein
                        Sohn kam später aus dem Schauspiel, indignirt über einige freylich sehr
                        ungeschickte Darstellungen. Die guten Modernen wissen freylich nicht mehr,
                        wornach sie greifen, noch welchem Heiligen sie sich widmen sollen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1780, graef_1780_b-->
         <pb n="182"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-16"/>16. Nebenstehendes: <hi rend="italic">An Fräulein
                           Schopenhauer</hi> nach Bonn. – <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1780_end"
                          xml:id="graef_1780"
                          next="#graef_1780_b"/>
               <rs>Poetisches aus den Concepten</rs> geordnet. Ein <rs>neues
                           Schema</rs> dictirt.<anchor xml:id="graef_1780_end"/> Die von John
                        eingebrachten Bilder näher betrachtet. Schmeller lieferte das Porträt des
                        Herrn von Poseck. Herr Hofrath Meyer mit Auftrag von Ihro Kaiserlichen
                        Hoheit. Mittag Herr Hofrath Vogel. Nach Tische sein Töchterchen und Alma.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1780_end_b" xml:id="graef_1780_b"/>Ich beschäftigte mich mit <rs>einigem
                           Poetischen</rs>,<anchor xml:id="graef_1780_end_b"/> dann aber auch mit
                        Berichtigung der Chronik. Brief von Zeltern, eine Streitfrage sehr wohl <pb n="183"/> auseinanderlegend. Abends für mich. Obiges fortsetzend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1781, graef_1781_b-->
         <pb n="183"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-17"/>
                        <hi rend="bold">17.</hi> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Grafen
                           Sternberg, Excellenz</hi>, 6. Lieferung meiner Werke. <hi rend="italic">Herrn Börner</hi> 45 Thlr. 17 Gr. nach Leipzig. – <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1781_end"
                          xml:id="graef_1781"
                          next="#graef_1781_b"/>
               <rs>Poetisches</rs> mundirt und
                           schematisirt.<anchor xml:id="graef_1781_end"/> Die Tage- und Jahreshefte
                        vorgenommen. Herr von Lyncker von Kötschau. Riemer sendete das Festgedicht.
                        Es ging mit einigen Bemerkungen zurück. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1781_end_b" xml:id="graef_1781_b"/>Mittag Dr. Eckermann.
                        Einige <rs>Vorlesung</rs>. Unterhaltung darüber.<anchor xml:id="graef_1781_end_b"/> Gegen Abend Herr Geh. Rath von Müller. Ich
                        fuhr fort die französischen Tagesblätter zu lesen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1782-->
         <pb n="183"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-18"/>18. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1782_end" xml:id="graef_1782"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1782_end"/> Den Aufsatz über die
                        Krummacherischen Predigten für Herrn Generalsuperintendent Röhr. Herr Geh.
                        Hofrath Helbig. Herr Consistorialdirector Peucer. Herr Geh. Rath Schweitzer.
                        Die besprochenen Geschäfte weiter durchgedacht. Mittag für mich. Obwaltende
                        Controversen durchdenkend. Gegen Abend Hofrath Soret. Einiges wegen seiner
                        Übersetzung der Metamorphose besprochen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1783, graef_1783_b-->
         <pb n="183"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-19"/>19. Die nöthigen Concepte zu dem vorliegenden
                        Geschäft ausgefertigt. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1783_end"
                          xml:id="graef_1783"
                          next="#graef_1783_b"/>
               <rs>Einiges Poetische</rs>
                        bedacht und berichtigt.<anchor xml:id="graef_1783_end"/> Dr. Kämpfer nach
                        dem Ableben des Bergrath Wahl als Provincial-Physikus angestellt. Sodann
                        Revisor Geist als Blumenliebhaber. Ihn über einige mitgetheilte
                        Monstrositäten <pb n="184"/> besprechend, andere zusagend. Das Nähere über
                        seine Geschäftsverhältnisse. Vorher Secretär Kräuter wegen des Professor
                        Wolff, gegenwärtig in Jena, Zudringlichkeiten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1783_end_b" xml:id="graef_1783_b"/>Mittag für mich.
                           <rs>Poetisches</rs> überlegend.<anchor xml:id="graef_1783_end_b"/>
                        Professor Riemer mir seine Festgedichte vorlegend, über darin beliebte
                        Abänderung sich besprechend. Walther unterhielt mich eine Zeitlang mit
                        seinen Liebhabereyen, die ich denn zu seinem großen Vergnügen gerade zu
                        begünstigen Gelegenheit hatte.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1784-->
         <pb n="184"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-20"/>20. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Generalsuperintendent Röhr</hi>, die Krummacherischen Predigten zurück
                        mit einem Aufsatze. <hi rend="italic">Herrn Dr. Weller</hi>, wegen des ihn
                        betreffenden Geschäftes. <hi rend="italic">Herrn Hofrath Döbereiner</hi>,
                        einen silbernen Löffel mit oberflächlicher Verguldung. – Concept Berichts.
                        Nähere Betrachtung der Angelegenheit. Generalsuperintendent Röhrs Antwort
                        und Anfrage. Revisor Geist, einiges Botanische, besonders Monstrosen
                        vorweisend. Ihro Hoheit der Großherzog, einiges über das vorliegende
                        Geschäft besprechend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1784_end" xml:id="graef_1784"/>Mittag Dr. Eckermann. Demselben <rs>einiges
                           mitgetheilt</rs>,<anchor xml:id="graef_1784_end"/> den Zustand der
                        Engländer besprochen. Histoire de France par Bignon zu lesen angefangen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1786-->
         <pb n="186"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-24"/>
                        <hi rend="bold">24.</hi> Revision der Chronik. Den ganzen Morgen damit
                        zugebracht. Herr Chevalier Lawrence um 12 Uhr. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1786_end" xml:id="graef_1786"/>Dr. Eckermann zu Mittag.
                           <rs>Manches verhandelt</rs>.<anchor xml:id="graef_1786_end"/> Er
                        berichtete, daß er die Unterhaltungen fortsetze. Anderes auf Engländer und
                        den jungen Prinzen Bezügliches. Ottilie, erzählend von den gestrigen
                        Aufführungen bey Schwendlers, von sonstig Geselligem, dem nächsten
                        Maskenaufzug und dergleichen. Französische Tagesblätter. Abends
                        Oberbaudirector Coudray, von Geschäfts- und geselligen Zuständen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1787-->
         <pb n="188"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-28"/>28. An den Chroniken, Concepte und Abschriften.
                        Mein Sohn referirend von der Probe gestern Abend. Geh. Hofrath Helbig eine
                        Sendung von Artaria überbringend. Eine Forderung von Levrault von Straßburg
                        einreichend. Die Gesundheitszustände der Frau Großherzogin-Mutter
                        besprechend. Frau Großherzogin und Demoiselle Mazelet. Mittag für mich.
                        Absolvirte die Revue Française. Die eingekommenen französischen
                        Tagesblätter; der Globe hatte sich für täglich erklärt. Studirte nachher den
                        von Geh. Rath Stiedemann mir übersendeten amtlichen Bericht über die
                        dießjährige Versammlung der Naturforscher in Heidelberg. Alles sehr
                        erfreulich, nur noch immer nichts als Monologe. Nicht zwey Forscher, die
                        zusammenarbeiten und wirken. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1787_end" xml:id="graef_1787"/>Abends Ihro Königliche
                        Hoheit der Herr Großherzog. Später obige Lectüre fortgesetzt. <rs>Poetische
                           Blicke</rs>.<anchor xml:id="graef_1787_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1788, graef_1788_b-->
         <pb n="188"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-29"/>29. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1788_end"
                          xml:id="graef_1788"
                          next="#graef_1788_b"/>Fortleitung.<anchor xml:id="graef_1788_end"/> Nebenstehendes
                        ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi>, Berlin. –
                        Abschluß der Chroniken. Mittag für mich. Gegen Abend Fräulein Jacobi und
                        Professor Riemer. Erstere wegen einem nach Frankfurt zu sendenden Brief
                        anfragend. Sodann nebst dem Herrn Professor über den vorseyenden Maskenzug
                        sich unterhaltend. <pb n="189"/>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1788_end_b" xml:id="graef_1788_b"/>Ich fuhr fort an die <rs>poetische Aufgabe</rs> zu denken.<anchor xml:id="graef_1788_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1790-->
         <pb n="190"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-01-31"/>
                        <hi rend="bold">31.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1790_end" xml:id="graef_1790"/>
               <rs>Poetisches</rs> eingeleitet.<anchor xml:id="graef_1790_end"/>
                        Mehrere Concepte dictirt. Wölfchen übte sich im Durchzeichnen. Prinz Carl
                        und Hofrath Soret. Letzterem legte ich die Druckbogen zur Metamorphose vor.
                        Mittag Dr. Eckermann. Der Engländer Seymour hatte meine Biographie zu
                        übersetzen angefangen. Es wurden einige Hefte vorgelegt, die sich, soweit
                        man eine fremde Sprache beurtheilen kann, gut lesen ließen. Das colossale
                        Medusenbild veranlaßt immer mehr Bewunderung. Abends Herr Canzler von
                        Müller. Sodann Coudray, dem ich die griechischen Costumes vorwies. Meine
                        Frau Tochter produzierte sich in ihrem eleganten Ballkleide. Wölfchen
                        unterhielt sich und mich auf mancherley Weise. Nachts 21 Grad Kälte.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1791-->
         <pb n="190"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-01"/>1. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Factor
                           Reichel</hi>, nach Augsburg, Manuscript zum 32. Bande. <hi rend="italic">An denselben</hi> einen Brief zur Anmeldung. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1791_end" xml:id="graef_1791"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1791_end"/> Brief von Sieber aus
                        Paris, so verrückt wie eine gedruckte Beylage. Hier kann man nicht sagen, in
                        diesem Wahnsinn ist Methode, aber dieser Wahnsinn beherrscht ein
                        unglaubliches Wissen. Mittags allein. Abends Oberbaudirector <pb n="191"/>
                        Coudray. Hernach Wölfchen. Die Vorbereitungen im Hause und in der Stadt zu
                        dem morgenden Maskenzug gingen lebhaft fort. Professor Riemer sendete seine
                        wohlgerathenen Gedichte.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1792-->
         <pb n="191"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-02"/>2. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1792_end" xml:id="graef_1792"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1792_end"/> Dr. Weller,
                        zufrieden, dankbar für die neuste Entscheidung seiner Lage. Professor
                        Göttling gleichfalls mit den letzten Anordnungen zufrieden. Hofrath
                        Döbereiner. Wurden sämmtlich zu Tische gebeten. Das Diplom der Warschauer
                        Gesellschaft war angekommen. Bey Tische mancherley Verhandlungen. Einiges
                        von der letzten Zusammenkunft in Heidelberg. Einiges philologische Neue.
                        Jenaische sociale Verhältnisse. Absichten die Besitzungen der Erholung zu
                        erweitern und zu verbessern. Sodann für mich. Abend die Familie maskirt, zum
                        Balle vorbereitet. Im Laufe des Tages waren die in Dresden von den Actionärs
                        gewonnenen Gemälde angekommen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1793-->
         <pb n="191"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-03"/>3. Mein Sohn gab Nachricht von den Ereignissen der
                        Nacht. Alles war glücklich und gut abgelaufen. Französische Tagesblätter.
                        Betrachtung inwiefern der Le Globe und Le Temps nebeneinander bestehen und
                        wie sich ihre Vorzüge gegeneinander verhalten. Betrachtung der eingesendeten
                        Gemälde. Geborne schöne Talente, Bemühung, Fleiß, manches Lobenswürdige und
                        doch <pb n="192"/> zuletzt nur kümmerliche Resultate. Daran ist die neue
                        Zeit schuld, es ist nichts Munteres in den jungen Leuten. Die Sehnsucht wird
                        durchaus als das Letzte aller Dinge gepriesen, und überall zeigen sich wo
                        nicht kranke doch deprimirte Gemüther. Dabey haben sich Künstler und
                        Kunstfreunde das Wort <hi rend="italic">Ernst</hi> angewöhnt; sie sagen, es
                        sey diesen Künstlern Ernst, das heißt aber hier weiter nichts als ein
                        starrsinniges Beharren auf falschem Wege. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1793_end" xml:id="graef_1793"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1793_end"/> Mittag Dr. Eckermann
                        und Wölfchen. Wiederholung der Geschichte des Festes. Ottilie erzählend von
                        ihrer Seite. Abends für mich. Mémoires de St. Simon. Französische
                        Tagesblätter. – <hi rend="italic">Herrn Frommann</hi>, mit einem revidirten
                        Exemplare der Metamorphose, Jena. <hi rend="italic">Herrn Hofrath Meyer</hi>
                        Billet.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1794-->
         <pb n="192"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-04"/>4. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1794_end" xml:id="graef_1794"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1794_end"/> Hofrath Vogel.
                        Gesundheitszustand der Frau Großherzogin-Mutter. Andere persönliche und
                        Hofverhältnisse. Ihro Kaiserliche Hoheit und Demoiselle Mazelet. Mittag für
                        mich. Fortgesetzte Studien und Betrachtungen über mancherley Gegenstände.
                        Abends Gräfin Line, Fräulein Jacobi. Herr Oberbaudirector Coudray und
                        Wölfchen. Die Gemälde von Dresden an die beyden durchlauchtigsten Fürstinnen
                        gesendet. Interessante Mittheilung von Herrn Soret. Früh Herr Monday,
                        Engländer.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1795-->
         <pb n="192"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-05"/>
                        <pb n="193"/> 5. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1795_end" xml:id="graef_1795"/>Einiges <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1795_end"/> Antwort an Herrn von Quandt dictirt.
                        Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Oberschenk von Vitzthum</hi> hier. –
                        Manches geheftet und geordnet. Herr Hofrath Vogel, Befinden der Frau
                        Großherzogin-Mutter. Die Schmellerischen Porträte bis auf das letzte
                        numerirt und catalogirt. Mittag Walther, welcher viele musikalische und
                        andere Faxen machte und sehr unterhaltend war. Recension des Traité de haute
                        composition musicale par A. Reicha. Zeitschrift Cäcilia, 11. Band, Heft 42.
                        Manches andere Vorliegende bedacht. Herr Canzler von Müller. Dazu Ottilie.
                        Unterhaltung über das letzte große Maskenfest.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1796-->
         <pb n="193"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-06"/>6. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1796_end" xml:id="graef_1796"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1796_end"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn von Quandt</hi> nach Dresden. – Sonstige Ordnung,
                        Einheften und Vorbereiten. Nachricht von dem großen Eisgang der Seine. Der
                        Großherzog in Erwiderung meines Geburtstagsschreibens. Mittag Hofrath Vogel.
                        Brachte Meckels System der vergleichenden Anatomie. Nach Tische mein Sohn,
                        Festzug auf morgen im Fürstenhause ankündigend. Ich fuhr in mancherley
                        Thätigkeiten und Betrachtungen fort. Zeichnungen der Enkel, welche gut
                        ausgefallen waren. Abends entsagte Wölfchen auf meinen Rath der Euryanthe,
                        dagegen spielte ich Domino mit ihm.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1797, graef_1797_b-->
         <pb n="193"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-07"/>
                        <hi rend="bold">7.</hi> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Dem Herrn J.
                           Busch,</hi> Artillerie- Wirthschafts-Fourier, Dresden. – <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1797_end"
                          xml:id="graef_1797"
                          next="#graef_1797_b"/>Einiges <pb n="194"/>
                        <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1797_end"/> Sonstige Concepte. Mein
                        Sohn einige Requisiten zum Maskenzug verlangend. Ihro Königliche Hoheit der
                        Herr Großherzog. Fortgesetztes Gespräch von gestern. Mittag Dr. Eckermann.
                        Aufmunterung desselben zu Fortsetzung und Vollendung seines poetischen
                        Geschäftes. Mémorial de Sir Hudson Lowe, von Frau Großherzogin gesendet.
                        Mein Sohn mit den Kindern präsentirte sich zur Maskerade gehend, welche sich
                        auf dem Hinweg zum Schloß der Frau Großherzogin-Mutter im Fürstenhause
                        vorstellten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1797_end_b" xml:id="graef_1797_b"/>Blieb für mich. Das <rs>zunächst zu fördernde
                           Poetische</rs> durchdenkend.<anchor xml:id="graef_1797_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1798-->
         <pb n="194"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-09"/>9. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1798_end" xml:id="graef_1798"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1798_end"/> Revision von
                        Concepten. Secretär Kräuter kam, eine alte Forderung der Herren Levrault in
                        Straßburg zu berichtigen. Mittag <pb n="195"/> Wölfchen. Das Mémorial de
                        Hudson Lowe geendigt. In Meckels System der vergleichenden Anatomie gelesen
                        und die Erinnerungen angefrischt. Abends Professor Riemer. Wiederholung des
                        Maskenzugs. Verschiedene Gedichte. Wirkung derselben und Sonstiges. Ich
                        theilte ihm das bisher Vorgekommene mit. Auch die Verrücktheiten von Sieber
                        aus Paris gesendet.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1800-->
         <pb n="195"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-10"/>10. Die Cottaische Angelegenheit wegen des
                        Nachdrucks nochmals überlegt. Nebenstehendes ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn Geh. Rath von Müller,</hi> hier. <hi rend="italic">Herrn
                           Oberbaudirector Coudray</hi>, die Nachricht von der Bamberger Hängebrücke
                        zurückgesendet. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1800_end" xml:id="graef_1800"/>Einiges <rs>Poetische</rs>. Mittag Dr.
                           Eckermann.<anchor xml:id="graef_1800_end"/> Einiges über die Engländer,
                        ihr Verweilen, Abreisen, Wiederkommen und Betragen. Die Krankheit der Frau
                        Großherzogin war bedenklicher geworden. Ich setzte das Nothwendigste fort.
                        Herr Geh. Rath von Müller. Wölfchen las mir die ersten Acte des blauen
                        Ungeheurs vor. Später las ich die letzten.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1801-->
         <pb n="196"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-12"/>12. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1801_end" xml:id="graef_1801"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1801_end"/> Briefconcepte und
                        Munda. Mittag Wölfchen. Die Angelegenheit und Acten des Prager Museums
                        durchdenkend und arrangirend. Abends Professor Riemer. Die tolle Sieberi
                        sche Ankündigung zu munterer Betrachtung durchgegangen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1802, graef_1802_b-->
         <pb n="196"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-13"/>13. Nebenstehendes abgeschlossen: <hi rend="italic">Herrn Geh. Rath von Cotta</hi> nach München. <hi rend="italic">Herrn
                           Varnhagen von Ense</hi>, Brief und Packet, Berlin. – Anderes vorbereitet.
                           <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1802_end"
                          xml:id="graef_1802"
                          next="#graef_1802_b"/>
               <rs>Poetisches</rs> behandelt.<anchor xml:id="graef_1802_end"/> Hofrath Vogel, Befinden der Frau
                        Großherzogin-Mutter. Mittag allein. Das kleinere Italiänische Portefeuille
                        durchgesehen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1802_end_b" xml:id="graef_1802_b"/>
               <rs>Poetisches</rs> fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1802_end_b"/> Kirchners letzter Bericht von Paris an die
                        Oberbaubehörde.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1804, graef_1804_b-->
         <pb n="196"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-14"/>
                        <hi rend="bold">
                           <pb n="197"/> 14.</hi> Den eingegangenen Bericht gelesen und überlegt.
                           <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1804_end"
                          xml:id="graef_1804"
                          next="#graef_1804_b"/>Einiges <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1804_end"/> Sonstiges Geforderte. Das kleine
                        Niederländische Portefeuille. Schreiben des Herrn von Vitzthum. Mittag Dr.
                        Eckermann und Wölfchen. Verscheiden der Frau Großherzogin gegen 2 Uhr. Wurde
                        geläutet. Ottilie und Ulrike kamen. Später Herr Soret, auch Hofrath Vogel.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1804_end_b" xml:id="graef_1804_b"/>Abends für mich. Mancherley Vorbereitungen.<anchor xml:id="graef_1804_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1805, graef_1805_b-->
         <pb n="197"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-15"/>15. Einige Concepte, Munda, <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1805_end"
                          xml:id="graef_1805"
                          next="#graef_1805_b"/>
               <rs>Poetisches</rs>.<anchor xml:id="graef_1805_end"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Professor Zelter</hi>, Berlin. –
                        Sendung von Rochlitz: Für Freunde der Tonkunst. Mit Ottilien spazieren
                        gefahren. Speiste Wölfchen mit mir. Herr Hofrath Vogel über die nächsten
                        Zustände berichtend. Herr Hofrath Soret, mit einer freundlichen Botschaft
                        von der Frau Großherzogin. In Rochlitz verschiedenes mit Antheil und Beyfall
                        gelesen. Einige Portefeuilles Zeichnungen und Kupferstiche durchgesehen und
                        mit näherm Urtheil betrachtet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1805_end_b" xml:id="graef_1805_b"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs> vorbereitet.<anchor xml:id="graef_1805_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1806-->
         <pb n="197"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-16"/>16. Nebenstehendes: <hi rend="italic">An Frau
                           Großherzogin</hi> zum Geburtstag. – Von Halle ein Missionsbericht mit
                        Niemeyers Porträt. Hermes 32. Band, 2. Heft. Hofrath Bachmann von Jena ließ
                        sich melden. Im Globe eine Anzeige von deutscher Litteratur gab zu eignen
                        Betrachtungen Anlaß. Hier ist nämlich nur vom augenblicklich Wirkenden die
                        Rede, vom fortdauernd Wirksamen nicht; deßwegen <pb n="198"/> sieht die
                        deutsche Litteratur viel magerer aus als sie ist, und auf diesem Wege
                        erfahren die fremden Nationen nur das Geringste von uns. Die Franzosen geben
                        uns viel deutlichern Begriff vom Nachwirkenden, Erlöschenden, wieder
                        Aufflammenden, Andringenden, Abgelehnten, Eindringenden als hier geschieht,
                        wo überhaupt nur von der Tageswelle die Rede ist. Spazieren gefahren mit
                        Ottilien. Mittag für mich. Das altdeutsche Portefeuille durchgesehen.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1806_end" xml:id="graef_1806"/>Einiges disponirt zu <rs>nächster Ausführung</rs>.<anchor xml:id="graef_1806_end"/> Abends Herr Canzler von Müller. Sodann Coudray,
                        die Zeichnungen des errichteten Katafalks vorlegend. Hofrath Vogel,
                        Nachrichten aus dem Trauerhause.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1807-->
         <pb n="198"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-17"/>17. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1807_end" xml:id="graef_1807"/>
               <rs>Poetisches</rs>
                           disponirt.<anchor xml:id="graef_1807_end"/> Rochlitz, Für Freunde der
                        Tonkunst, 3. Theil. Mit Ottilien um 12 Uhr spazieren gefahren. Mittag Dr.
                        Eckermann. Wir besahen nach Tische das Niederländische Portefeuille. Dazu
                        kam Herr Hofrath Soret, einiges in Auftrag Ihro Kaiserlichen Hoheit
                        überbringend und vermeldend. Abends für mich. Spielte mit Wölfchen Domino.
                        Friedrich war im Fürstenhause gewesen. Referirte von dem Anstand der
                        Ausstellung der Fürstlichen Leiche.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1809-->
         <pb n="200"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-21"/>
                        <hi rend="bold">21.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1809_end" xml:id="graef_1809"/>
               <rs>Poetisches</rs>, Concept und Mundum.<anchor xml:id="graef_1809_end"/> Manches vorbereitet und eingeleitet. Um 12 Uhr Prinz Carl und Herr
                        Hofrath Soret. Wölfchen zeigte seine Kupfer vor. Mittag Dr. Eckermann.
                        Ordnete manches. Bereitete anderes vor.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1810-->
         <pb n="200"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-22"/>22. Nebenstehendes abgesendet: <hi rend="italic">An
                           die Direction des Deutsch-Amerikanischen Bergwerk-Vereins,</hi>
                        Elberfeld. <hi rend="italic">An die Frau Großherzogin</hi>, den
                        Kirchnerischen Brief in Abschrift. <hi rend="italic">An die
                           Oberbau-Direction</hi> denselben Originalbrief zurück. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1810_end" xml:id="graef_1810"/>
               <rs>Poetisches</rs>, Concept und Mundum.<anchor xml:id="graef_1810_end"/> Der Herr Gesandte von Schröder und Herr von Vitzthum. Billet von Frau von
                        Pogwisch, näher zu betrachten. Mittag Ottilie und Walther. Sodann Herr von
                        Müller, welchem den Münchner Kupferstich vorwies. Er brachte einen sehr
                        einsichtigen Aufsatz gegen die Franzosen zu Gunsten <pb n="201"/> der
                        Königl. Bayerischen Dichtungen. Besprach einiges von dem Unternommenen zum
                        Andenken der Höchstseligen Frau Großherzogin. Nachher Wölfchen bis spät.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1811, graef_1811_b-->
         <pb n="201"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-23"/>23. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1811_end"
                          xml:id="graef_1811"
                          next="#graef_1811_b"/>Einiges <rs>Poetische</rs>, Mundum.<anchor xml:id="graef_1811_end"/>
                        Nebenstehendes in Bezug auf Bibliotheksangelegenheiten: <hi rend="italic">An
                           Frau von Pogwisch</hi>, hier. – 25 Thaler von der Casse zu Förderung
                        eines litterarischen Unternehmens. Ottilien die Frommannische Korbrechnung
                        bezahlt. Verschiedenes geheftet und das Nächste beschaut und überlegt.
                        Mittags allein. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1811_end_b" xml:id="graef_1811_b"/>Das <rs>nächste Poetische</rs> durchgeführt.
                        Abends die weiteren Plane bedacht.<anchor xml:id="graef_1811_end_b"/>
                        Niemand war gekommen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1813-->
         <pb n="201"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-24"/>24. Mein Sohn beschäftigte sich mit John, die
                        Expedienda zu absolviren. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1813_end" xml:id="graef_1813"/>
               <rs>Munda der Concepte</rs>
                        von gestern Abend. <rs>Neues partielles Schema</rs>.<anchor xml:id="graef_1813_end"/> Schmeller seine Abwesenheit entschuldigend.
                        Major von Knebel sendete einen schon früher verfaßten Aufsatz über das Leben
                        und die Weisheit des Epikur. Vermeldete, daß eine neue wohlfeilere Ausgabe
                        seiner Übersetzung des Lukrez im Werke sey. Herr von Schröder, russischer
                        Gesandter. Neuste Verhältnisse, besonders des französischen Staates. Mit
                        Ottilien spazieren gefahren. Mittag Dr. Eckermann. Vom gestrigen Concert bey
                        Melos. Verhältnisse und Studien der Engländer. Nach Tische den Münchner
                        Kupferstich vorgezeigt. Sodann Fräulein Frommann. Dazu Hofrath Soret. <pb n="202"/> Zeigte denselben gedachtes Kupfer und das erste Heft von Herrn
                        de la Borde Arabia Petrea. Später Fräulein Jacobi. Familien- und
                        Weltverhältnisse. – <hi rend="italic">Herrn Dr. Weller</hi>, Zurücksendung
                        von 6 Bibliotheksquittungen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1814, graef_1814_b-->
         <pb n="202"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-25"/>25. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1814_end"
                          xml:id="graef_1814"
                          next="#graef_1814_b"/>
               <rs>Poetisches</rs>, Concept und Mundum.<anchor xml:id="graef_1814_end"/> Um 12 Uhr die Frau Großherzogin und Demoiselle Mazelet. Mittag Hofrath
                        Meyer, besahen das Plutonische Reich von Cornelius und stellten sorgfältige
                        Betrachtungen darüber an. Herr Canzler von Müller. Die Relation des Globe
                        vor Gericht gefordert. Ich las gleich das erste Stück. Worauf dieses
                        geschehn; der Artikel freylich stark und stellt die Existenz der
                        Bourbonischen Familie in Frage. Man hat ihnen lange nachgesehen, und sie
                        sind immer kühner geworden. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1814_end_b" xml:id="graef_1814_b"/>Blieb für mich und las
                           <rs>Meursii Creta</rs> etc.<anchor xml:id="graef_1814_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1815-->
         <pb n="202"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-26"/>26. Geschäftssachen expedirt: <hi rend="italic">Herrn Hofrath Meyer</hi>, hier. <hi rend="italic">Herrn Geh. Rath von
                           Müller. –</hi> Einiges geordnet und vorbereitet. Brief und Verzeichniß,
                        ausgestopfte Thiere und Balge betreffend, von Naturalienhändler Frank
                        durchgesehen. Um 12 Uhr mit Herrn Professor Riemer spazieren gefahren. Wir
                        besprachen Charakter und Verdienst der neuern Philologen der verschiedenen
                        Nationen, besonders des vergangenen und gegenwärtigen Jahrhunderts, durch.
                        Er speiste Mittag mit mir. Ich zeigte ihm das Kupfer von <pb n="203"/>
                        Orpheus Höllenfahrt, das uns manche Betrachtungen über die mit Leidenschaft
                        sich retardirende deutsche Kunst zu machen Gelegenheit gab. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1815_end" xml:id="graef_1815"/>Blieb
                        Abends allein. Überlegte das <rs>nächste Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1815_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1816, graef_1816_b-->
         <pb n="203"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-02-27"/>27. Angenehme Sendung von Göttling. Zeugniß seiner
                        Genesung. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1816_end"
                          xml:id="graef_1816"
                          next="#graef_1816_b"/>Das <rs>nächste Poetische</rs>,
                        Concept und Mundum.<anchor xml:id="graef_1816_end"/> Nebenstehendes
                        ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn Major von Knebel,</hi> Zurücksendung
                        eines Manuscripts mit Brief. <hi rend="italic">Herrn Professor
                        Göttling</hi>, Jena. – Allein spazieren gefahren. In den untern Garten. Die
                        Wiese war überschwemmt. Ein Schwan zog gleichmüthig auf der Fläche umher.
                        Um's Webicht. Mittag Hofrath Vogel. Polizeyliches, besonders über
                        preussische Geschäftsform und die dadurch bewirkten
                        Administrations-Vortheile. Vorher Fräulein Seidler; die Angelegenheit der
                        jungen Facius und die Dresdner Verhältnisse besprechend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1816_end_b" xml:id="graef_1816_b"/>Einiges <rs>Poetische</rs> fortgeführt.<anchor xml:id="graef_1816_end_b"/>
                        Manches Antiquarische. Ein Promemoria mit Verzeichniß von Büchern den
                        Landfrauen nützlich.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1818-->
         <pb n="204"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-01"/>1. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1818_end" xml:id="graef_1818"/>
               <rs>Poetisches</rs>,
                        Concept und Mundum.<anchor xml:id="graef_1818_end"/> Obiges Gedicht nochmals
                        gelesen. Für Hofrath Voigt einige Bibliothekszettel unterzeichnet. Spazieren
                        gefahren mit Wölfchen in den untern Garten. Das Wasser war in die Ufer
                        zurückgetreten. Um's Webicht. Mittag Hofrath Voigt und Dr. Eckermann. Über
                        Naturgeschichte, ein Werk, welches der Erstere übernommen, Philosophie der
                        Natur, Zoologie, Kupferwerke, ausgestopfte Thiere und Bälge von Leipzig
                        angeboten. Sonstige persönliche Verhältnisse. Gegend Abend Gräfin Line von
                        Egloffstein. Sodann Frau von Diemar und Schwiegerin. Ferner Herr Canzler von
                        Müller. Einige Desiderata durchgesprochen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1820-->
         <pb n="204"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-02"/>
                        <pb n="205"/> 2. Ungewöhnlich hoher, diesen Winter seltener Barometerstand
                        von 28 Zoll. Congruirender Nord- und Ostwind, konnte jedoch den bewölkten
                        Himmel nicht frey machen, woraus eine fortgesetzte trübe Regenzeit auch
                        für's laufende Jahr augurirte. Alles trocknete schnell. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1820_end" xml:id="graef_1820"/>
               <rs>Poetisches</rs>. Concept und Mundum.<anchor xml:id="graef_1820_end"/> Herr Oberhofmeister von Motz, wegen meiner Briefe an die Höchstselige
                        Frau Herzogin. In den vordern Zimmern aufzuräumen angefangen. Mittag für
                        mich. Weiter aufgeräumt und einiges aufgefunden. Indessen wurden meine
                        hintern Zimmer angefrischt. Oberbaudirector Coudray, Nachricht gebend von
                        dem Eisgang der Werra und Saale. Beredung wegen einer Thüre, auch neuen
                        Stufen in den untern Garten. Herr Professor Riemer. Manches Grammatische und
                        Kritische verhandelt. Ihro Hoheit der Großherzog. Die oben gemeldeten Briefe
                        waren versiegelt an mich gekommen. Den 37. Band mit Riemer besprochen. – <hi rend="italic">Herrn Canzler von Müller</hi>, eine kleine Note für Herrn
                        von Gagern. <hi rend="italic">An Ottilien</hi>, Anfrage wegen des
                        Trauerblatts des Chaos. <hi rend="italic">An Herrn Professor Zelter</hi>,
                        Berlin.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1821-->
         <pb n="205"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-03"/>3. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1821_end" xml:id="graef_1821"/>
               <rs>Poetisches</rs>,
                        Concept und Mundum. Das zweyte reinere Mundum gefördert. Manches
                           vorbedacht.<anchor xml:id="graef_1821_end"/> In die vordern Zimmer
                        gegangen. Manches geordnet. Mit Eckermann spazieren gefahren. Sein Gedicht
                        durchgesprochen. Er speiste mit mir. Nachher <pb n="206"/> fortgesetzte
                        Ordnung der Kupfer und Zeichnungen, auch anderer Dinge. Abends Ottilie von
                        Byrons Correspondenz, auch von der ihrigen referirend. Später spielte mit
                        Wölfchen Domino. – <hi rend="italic">Frau Großherzogin</hi>, Verzeichniß der
                        eingegangenen Bücher vom Februar. <hi rend="italic">Herrn Professor
                           Riemer</hi> den 37. Band vollständiger.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1822-->
         <pb n="206"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-04"/>4. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1822_end" xml:id="graef_1822"/>Das <rs>zweyte Mundum</rs>
                        gefördert, das Ganze noch einmal durchgesehen und durchdacht.<anchor xml:id="graef_1822_end"/> Professor Zenker kam von Jena, das neuste Heft
                        der Waarenkunde bringend, da er diese Arbeit Göbels fortsetzt.
                        Zeichenmeister Lieber fragte wegen der alten Zeichnungen und ihrer
                        Aufbewahrung nach. Buchbinder Bauer; demselben mehreres übergeben. Um 12 Uhr
                        Ihro Königliche Hoheit und Demoiselle Mazelet. Ward das neue Gebäude
                        besprochen. Auch den Frauen ökonomisch nützliche Bücher. Dann einige
                        Vorkommenheiten. Fuhr mit Wölfchen spazieren. Speiste derselbe mit mir. Nach
                        Tische Walther. Posse zwischen den beyden wegen eines zu verabreichenden
                        Geburtstagsgeschenkes. Abends Herr Geh. Rath von Müller. Das Trauerblatt des
                        Chaos durchgesprochen. Ich blieb für mich, sonderte und bereitete manches
                        vor.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1823, graef_1823_b-->
         <pb n="206"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-05"/>5. Das Trauerblatt Chaos mußte noch leider näher
                        überlegt werden, wegen einiger Veränderungen und Zuthaten. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1823_end"
                          xml:id="graef_1823"
                          next="#graef_1823_b"/>John fuhr an dem <rs>Hauptmundum</rs>
                        <pb n="207"/> fort.<anchor xml:id="graef_1823_end"/> Um 1 Uhr Herr Graf Voß,
                        Frau, Tochter und noch eine Dame. Ich sah sie in Erinnerung der Frau von
                        Berg, Mutter der Frau Gräfin Voß. Mittag Hofrath Meyer. Wir besahen das
                        Portefeuille Poussin und Glauber. Professor Riemer, der einiges
                        Theatralische anbrachte. Hofrath Soret, muntere Unterhaltung. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1823_end_b" xml:id="graef_1823_b"/>Blieb
                        für mich, das Morgende vordenkend.<anchor xml:id="graef_1823_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1825, graef_1825_b-->
         <pb n="207"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-06"/>6. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1825_end"
                          xml:id="graef_1825"
                          next="#graef_1825_b"/>
               <rs>Poetisches</rs>, Concept und Mundum. Das Schema
                           umgeschrieben.<anchor xml:id="graef_1825_end"/> Anderes eingerichtet und
                        eingeleitet. Revisor Geist brachte das schöne Monstrum von Valeriana phu,
                        Juny 1829. Auch die Zeichnung desselben im grünen Zustande. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1825_end_b" xml:id="graef_1825_b"/>Ich
                        fuhr am <rs>Hauptgeschäft</rs> fort.<anchor xml:id="graef_1825_end_b"/> Herr
                        Staatsminister von Fritsch, wegen der hinterlassenen Papiere Serenissimae.
                        Geh. Secretär Müller brachte nachher ein Packet davon. Ich blieb zu Hause,
                        anzuordnen und einzuleiten. Mittag Hofrath Vogel. Seine Bearbeitung
                        staatspolizeylicher Gegenstände. Das große Portefeuille der Italiänischen
                        Schule von Rafaels Zeit an durchgesehen. Abends Oberbaudirector Coudray, das
                        Modell mit den beyden Fürstlichen Profilen bringend, Nachrichten von dem
                        errichteten Katafalk ertheilend. Mit Wölfchen Domino gespielt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1827-->
         <pb n="209"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-10"/>10. Waren die Tagebücher von Jena angekommen.
                        Nachricht von dem Rückfall des Bibliothekars. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Factor Reichel</hi> nach Augsburg, die 6. Lieferung
                        revidirt, der vierzigste Band im Original. <hi rend="italic">Herrn
                           Granzau</hi> nach <pb n="210"/> Cassel. <hi rend="italic">Herrn Notar
                           Mack</hi> in Hildesheim. <hi rend="italic">Herrn Dr. Weller</hi>, Jena.
                           <hi rend="italic">Herrn Professor Riemer</hi>, hier. – Mundum des Graf
                        Reinhardischen Briefes. Anmeldung der Frau von Wolzogen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1827_end" xml:id="graef_1827"/>Van Ghert
                        von's Gravenhage sendete eine <rs>academische Rede über Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1827_end"/> Geh. Canzley-Secretär Müller. Brachte ein
                        Exemplar des neuen Staatskalenders. Ingleichen den Abguß einer alten
                        Medaille von Mohamed II. durch einen Florentiner gefertigt. Ist auf alle
                        Fälle ein bedeutendes Stück. Mit Ottilien spazieren gefahren. Dr. Eckermann
                        zu Tische. Einiges an Kupferstichen geordnet. Frau von Wolzogen. Die
                        französischen durch David eingesendeten Werke theilweise durchgesehen. Man
                        blickt in ein entschiedenes ernstes Bestreben hinein, mitunter von
                        wunderlichen Richtungen. Früh Bezahlung der Gipsköpfe an den jungen
                        Kaufmann.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1828-->
         <pb n="211"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-12"/>12. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn von
                           Cotta</hi>, Auszug aus dem von Gagernschen Briefe. <hi rend="italic">Herrn Grafen Reinhard</hi> nach Paris, Beylage: die Trauergedichte des
                        Chaos. – Abschrift des Dornburger Promemoria's von Kruse. Einiges mit
                        Schuchardt. Übersetzung des englischen Gedichts von Schmidt durchgesehen.
                        Mit Ottilien spazieren gefahren. Speiste für mich. Ordnete einiges von
                        Kupferstichen und Zeichnungen. Herr Professor Riemer wie gewöhnlich. Er
                        brachte den 37. Band revidirt zurück. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1828_end" xml:id="graef_1828"/>Ich überdachte das
                        vielfache <rs>Bevorstehende</rs>.<anchor xml:id="graef_1828_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1829-->
         <pb n="211"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-13"/>13. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Factor
                           Reichel</hi>, Augsburg. <hi rend="italic">Herrn Hofrath Meyer</hi>, mit
                        einem Fascikel Separatacten. – Gnädigstes Rescript, die auf Großherzogliche
                        Bibliothek zur Verwahrung gesendeten Briefschaften aus dem Nachlaß der
                        Höchstseligen Großherzogin-Mutter betreffend. Ich ließ mir solche
                        einliefern. Um 12 Uhr Herr Zahn von Berlin, welcher nach glücklich
                        vollendetem 10. Hefte seiner pompejanischen Mittheilungen wieder nach
                        Italien zu gehen gedenkt. Mittag Hofrath Vogel. Über die Einwirkung des <pb n="212"/> Brownischen Systems auf die Heilkunst und Sonstiges. Vorher
                        Demoiselle Jacobi und Bruder in Jena studirend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1829_end" xml:id="graef_1829"/>Abends für mich. Die neuen
                           <rs>Hefte von Faust</rs> durchgelesen.<anchor xml:id="graef_1829_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1830, graef_1830_b-->
         <pb n="212"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-14"/>
                        <hi rend="bold">14.</hi> Nebenstehendes: An Frau <hi rend="italic">Großherzogin Kaiserliche Hoheit</hi>. Billet <hi rend="italic">an
                           Zahn</hi>, durch Schmeller.<hi rend="italic"> Herrn Philipp Jacob
                           Marstaller</hi> in Hamburg. – Einladungen auf Mittags. Herr Hofrath
                        Vogel. Herr Hofrath Soret und der Prinz. Ersterem zeigte ich die durch
                        ...... angekommenen Werke. Der Prinz war mit seinem Herrn Vater auf dem
                        Bibliotheksmuseum gewesen. Hatte sich der schönen Elfenbein-Arbeiten
                        erfreut. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1830_end"
                          xml:id="graef_1830"
                          next="#graef_1830_b"/>John schrieb am <rs>Faust</rs>
                           ab.<anchor xml:id="graef_1830_end"/> Mittag Herr Zahn und Oberbaudirector
                        Coudray. Nach Tische Schmeller, Verabredung wegen des Zahnischen Porträts.
                        Man wies die Schmellerischen Porträte vor. Gegen Abend Herr Canzler. Kamen
                        Serenissimus dazu.<milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1830_end_b" xml:id="graef_1830_b"/> Blieb für mich, einiges durchzusehen und
                           vorzubereiten.<anchor xml:id="graef_1830_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1831-->
         <pb n="212"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-15"/>15. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1831_end" xml:id="graef_1831"/>Einiges <rs>Poetische</rs>,
                        Concept und Mundum.<anchor xml:id="graef_1831_end"/> Schreiben von Hofrath
                        Soret wegen Zahn. Antwort nebenstehend: <hi rend="italic">Herrn Hofrath
                           Soret</hi>, hier. – Die Abbestellung angenommen. Hofrath Meyer brachte
                        die Acten wegen Kaufmanns Gipsen zurück. Betrachtete mit demselben den Abguß
                        des Pariser großen Kamees. Herr Oberhofmeister von Motz, welcher nach Berlin
                        gesendet ward. <pb n="213"/> Herr Dr. Weise von Freyberg. Mittag die Herren
                        Zahn und Coudray. War bey Sonnenschein vorher in den Garten gegangen. Sie
                        aber waren nach Belvedere gefahren. Blieben lange beysammen. Besprachen
                        vieles auf Kunst und Alterthum Bezügliches. Abends Herr Soret. Erklärte ihm
                        die oberaufsichtlichen Verhältnisse in Jena und hier.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1833-->
         <pb n="213"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-18"/>
                        <pb n="214"/> 18. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1833_end" xml:id="graef_1833"/>
               <rs>Poetisches</rs> revidirt.<anchor xml:id="graef_1833_end"/> Dem jungen Martersteig die Zeichnungen zurück.
                        Überlegung was wegen Zahn nach Wien an Deinhardstein gelangen könnte. Herr
                        Chandler, ein Engländer, der schon vor'm Jahr hier gewesen und uns wieder
                        besuchte und Nachricht gab von den in England sich wieder befindenden
                        Weimarischen Gästen. Nach 12 Uhr Frau Großherzogin, Demoiselle Mazelet. Ich
                        überreichte die kleine Büste des Prinzen Wilhelm. Berichterstattung, neue
                        Aufträge. Mittag für mich. Nach Tische die Zahnischen letzten Lieferungen
                        vorgenommen. Gegen Abend Herr Oberbaudirector Coudray. Über des Mathematiker
                        Vents Gesuch gesprochen. Zeigte mir derselbe einen Vorschlag zu einer neuen
                        Thüre in den untern Garten.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1835-->
         <pb n="215"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-21"/>
                        <hi rend="bold">21.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1835_end" xml:id="graef_1835"/>
               <rs>Poetisches</rs> Concept und Mundum.<anchor xml:id="graef_1835_end"/> Die gestrigen Expeditionen völlig abgethan. Nebenstehendes ausgefertigt
                        und abgesendet: <hi rend="italic">Großherzogl. Sächs. Cammer,</hi>
                        Communicat. <hi rend="italic">Herrn Professor Göttling,</hi> Verordnung mit
                        mehreren Quittungen. <hi rend="italic">Herrn Hofrath Voigt</hi>, Jena, mit
                        Saamenkörnern. – Dr. Eckermann zu Tische. Über die vorseyende Reise
                        gesprochen. Absicht und Hoffnung der Reisenden sowie der Zurückgebliebenen.
                        Gemma von Art, Trauerspiel von Thomas Bornhauser, gelesen und beurtheilt.
                        Hübsche Localität, Sitteneinfalt, die gefällt. Poetisch-rhetorische
                        glückliche Stellen; aber allem diesen der absurdeste Tyrann entgegengesetzt,
                        wodurch <pb n="216"/> der Gang des Stückes und dessen Abschluß widerwärtig
                        wirkt und keineswegs tragisch ist. Zeitig zu Bette.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1836-->
         <pb n="216"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-22"/>22. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1836_end" xml:id="graef_1836"/>
               <rs>Poetisches</rs> Concept
                        und Mundum. In der zweyten Reinschrift vorgerückt. Das noch Übrige zum
                        Ganzen durchgedacht.<anchor xml:id="graef_1836_end"/> Herrn von Müllers
                        Gedächtniß der hingegangenen Frau Großherzogin. Sehr wohl gerathen. Ottilie
                        brachte noch einige Trauergedichte. Consultation deßhalb. Büchersendungen.
                        Der Vossische Shakespeare 9. Bandes 1. Abtheilung. Kefersteins Deutschland
                        6. Bandes 3. Heft. Der Panzerische Büchercatalog. Unterhaltungen und
                        Mittheilungen von und für Bayern, Nürnberger Zeitschrift. Diplom als
                        Ehrenmitglied des Industrie- und Cultur-Vereins daselbst. Mittag für mich.
                        War eine Sendung Börners von Leipzig angekommen. Ihre Betrachtung gab mir
                        viel Vergnügen und neue Kenntniß. Abends Demoiselle Jacobi, welche von ihrer
                        Nachhause-Reise Nachricht gab.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1837-->
         <pb n="216"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-23"/>23. Nebenstehendes nochmals überlegt und
                        ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn Geh. Rath von Müller</hi>, hier, seine
                        Gedächtnißschrift auf die Höchstselige Großherzogin zurückgesendet. <hi rend="italic">An Ottilien</hi>, ein abzulehnendes Gedicht. <hi rend="italic">Herrn Geh. Hofrath Helbig</hi>, Promemoria über das
                        schlecht gepackte Gemälde von München. – Einiges zu Zahns Pompeji.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1837_end" xml:id="graef_1837"/>Im <rs> Poetischen</rs> fortgerückt.<anchor xml:id="graef_1837_end"/>
                        Hofrath <pb n="217"/> Vogel über desselben Werk, worin ich gestern Abend
                        noch gelesen. Die Aushängebogen sind bis g eingegangen. Ausgefahren mit
                        Hofrath Meyer. Er speiste mit mir. Wir beschauten die angekommenen Blätter
                        von Leipzig, auch den zweyten Probedruck von der Kreuzführung. Besprachen
                        einiges Materielle die Zeichenschule betreffend. Sodann Herr Canzler,
                        manches Vorliegende, besonders seine sehr wohlgerathene Trauerrede auf die
                        Höchstselige Herzogin. Herr Professor Riemer. Wir gingen Diderots Neffen
                        durch und berichtigten diesen Band. Ferner ein nachgekommenes Trauergedicht.
                        Auch Concepte einiger Briefe.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1839-->
         <pb n="218"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-26"/>26. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1839_end" xml:id="graef_1839"/>
               <rs>Poetisches</rs> Concept
                        und Mundum.<anchor xml:id="graef_1839_end"/> Dank an Ihro Kaiserliche Hoheit
                        die Frau Großherzogin für <pb n="219"/> die an Alma geschenkten Spielsachen.
                        Stammbuch der Demoiselle Jacobi zum Abschiede. Einige alte Schriften
                        eingesehen, auf Herculanum und Pompeji bezüglich. Mittags Herr
                        Oberbaudirector Coudray. Mittheilung des Dornburger Protocolls. Nähere
                        Auskunft darüber. Einsweilige Beruhigung über diesen Punct. Nach Tische
                        zeigt' ich ihm Zahns 10. Heft. Betrachtungen über die Brauchbarkeit dieser
                        Mittheilungen zu unsern Zwecken. Fräulein Jacobi, Abschied zu nehmen.
                        Professor Riemer, einiges nachträglich zu Diderot verhandelt. Wölfchen
                        amüsirte sich und uns mit Aufschneiden der neuen französischen Bücher. – <hi rend="italic">Ihro Hoheit die Frau Großherzogin</hi>.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1840-->
         <pb n="219"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-27"/>27. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Professor und Censor Deinhardstein</hi>, Wien. <hi rend="italic">Herrn
                           Professor Zelter,</hi> Berlin. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1840_end" xml:id="graef_1840"/>Einiges <rs>Poetische</rs>
                        von gestern Abend in's Mundum. Anderes durchgesehen und durchgedacht.<anchor xml:id="graef_1840_end"/> Schuchardt wegen Kupferstichen der
                        Höchstseligen Frau Großherzogin, auch dem Kaufmannischen Quartier. Mit
                        Ottilien spazieren gefahren. Mittag Hofrath Vogel. Unterhaltung über sein
                        Werk. Einige Geschäfts- und Personenverhältnisse. Nachher die Zahnischen
                        Blätter angesehen. Herr Großherzog. Gelesen in denen von Herrn David
                        gesendeten französischen Werken.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1841-->
         <pb n="219"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-03-28"/>
                        <hi rend="bold">28.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1841_end" xml:id="graef_1841"/>Geheftet die nächst <rs>durchzuführenden Concepte</rs>.<anchor xml:id="graef_1841_end"/> Schmeller, Durands Porträt bringend, eins
                           der<pb n="220"/> Thonbilder wieder mit zurücknehmend. Professor
                        Wackenroder von Jena. Frau Präsident von Schwendler. Fuhr allein in den
                        untern Garten. Dr. Eckermann kam nach und speiste mit. Um halb 6 Uhr nach
                        Hause. Geh. Rath von Müller und Oberbaudirector Coudray.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1842-->
         <pb n="225"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-04-14"/>
                        <pb n="226"/> 14. Verschiedenes auf Carlyle Bezügliches, auch Sonstiges
                        dictirt und eingeleitet. Nebenstehendes:<hi rend="italic"> Herrn Heinrich
                           Wilmans</hi> und <hi rend="italic">Herrn Geh. Rath Willemer</hi> nach
                        Frankfurt a. M. <hi rend="italic">Herrn Thomas Carlyle</hi> nach Schottland.
                        – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1842_end" xml:id="graef_1842"/>Mittag Dr. Eckermann. Verabredung wegen des Gedichtes an den König.
                        Übergab ihm den <rs>Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1842_end"/> Das Vorwort
                        für Wilmans weiter geführt. Abends Friedrichen dictirt, Brief nach Paris.
                        Die Übersetzung der Metamorphose vorgenommen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1843-->
         <pb n="227"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-04-18"/>
                        <hi rend="bold">18.</hi> Nebenstehendes absolvirt: <hi rend="italic">Herrn
                           Geh. Rath von Cotta</hi> nach München, Rolle mit Eckermanns Gedicht. –
                        Mehrere Briefe fortgesetzt. Die Acten von 1826 über die Einrichtung der
                        Mineralogischen Societät in der Folge aufgesucht und vorgenommen. Schuchardt
                        fing an die Kupfer zu revidiren. Frau von Knebel und Sohn, welcher gestern
                        hier examinirt worden war. Im Garten Walthern sein Geburtstagsgeschenk
                        eingehändigt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1843_end" xml:id="graef_1843"/>Dr. Eckermann. Wurde die <rs>classische
                           Walpurgisnacht</rs> recapitulirt.<anchor xml:id="graef_1843_end"/> Nach
                        Tische beschäftigte ich mich mit dem Heft bezüglich aus Carlyle. Hofrath
                        Meyer hatte mir einen Blechkasten von Ihro Hoheit der Frau Großherzogin
                        angekündigt. Acten bezüglich auf den neuen Flügelbau. Ich zog dieselben in
                        Überlegung.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1844-->
         <pb n="230"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-04-24"/>24. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Frau von
                           Wolzogen</hi>, Auszug aus dem von Varnhagenschen Briefe. <hi rend="italic">Herrn Professor Göttling,</hi> Diplom von Warschau. <hi rend="italic">Herrn Hofrath Soret,</hi> wegen Abdruck der Metamorphose.
                           <hi rend="italic">Herrn Factor Reichel</hi> nach Augsburg den 38. und 39.
                        Band meiner Werke Manuscript. <hi rend="italic">Herrn Riepenhausen</hi> in
                        Göttingen, mit einer Rolle Kupferstiche. – Sonstige Munda und
                        Vorbereitungen. Alexis Dosa, Doctor der Rechte, aus Siebenbürgen. Doctor
                        Bohtz, Privatdocent aus Göttingen. Madame Devrient und Genast. Letztere
                        accompagnirte, Erstere sang den Erlkönig von Schubert. Hofrath Vogel zu
                        Mittag. Interessantes Gespräch über seine Ansichten und Verwandtes. Ich ging
                        die drey ersten <pb n="231"/> Hefte von Zahn durch, in Absicht die Recension
                        für Wien vorzubereiten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1844_end" xml:id="graef_1844"/>Sendete einen <rs>Theil des Faust</rs> an
                           Riemer<anchor xml:id="graef_1844_end"/> und zugleich ein Blättchen für
                        Madame Devrient. Elisabeth d'Angleterre, Tragédie en cinq actes, par M.
                        Ancelot. Früh hatte der Zeichner König eine Nachbildung des monstrosen Palm
                        blatts vorgewiesen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1845-->
         <pb n="232"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-04-27"/>27. Rector Martini, Das gleichsam auflebende
                        Pompeji, 1779. Über diesen Gegenstand einige Puncte ausgeführt. Zu Fuße in
                        den Garten gegangen. In den Werken über Pompeji fortgelesen. Wölfchen war
                        mit herunter gekommen. Der hohe Barometerstand überwältigte erst gegen 11
                        Uhr die Nebel der Atmosphäre. Der junge Russe, der italiänische
                        Capellmeister, sein Führer. Herr Geh. Rath von Müller. Ich ging mit ihnen
                        hinein. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1845_end" xml:id="graef_1845"/>Abends Professor Riemer. Einige Briefconcepte
                        durchgegangen. Über die <rs>Fortsetzung von Faust</rs> gesprochen.<anchor xml:id="graef_1845_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1847-->
         <pb n="242"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-05-15"/>15. Eingetragen, vorgeschoben und manches bedacht.
                        An Oberbaudirector Coudray die Doubletten der französischen Profile, auch
                        den porphyrnen Diskus. Heinrich Müller zeigte einige Porträte vor, seinen
                        Abgang nach Eisenach anmeldend. John fing an einige Zeichnungen zu stempeln.
                        Mittag Frau Gräfin, Frau von Pogwisch, Fräulein Ulrike und Hofrath Vogel.
                        Wurden die französischen Medaillons nach Tische vorgezeigt. Vor Tische war
                        ich ausgefahren auf Oberweimar und ging von da die Straße her nach meinem
                        Garten zu. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1847_end" xml:id="graef_1847"/>Herr Canzler von Müller, Descrizione del Cimitero di
                        Bologna, ingleichen <rs>Descrizione delle Pitture del Campo Santo di
                           Pisa</rs> mittheilend. Sodann kam die Berliner Berichtigung im Namen des
                        Herrn Niethammers zur Sprache, worüber viel hin und wieder gesprochen <pb n="243"/> wurde in Gegenwart Hofrath Meyers, welcher dazu kam. Später für
                        mich. Obige italiänische Büchlein durchsehend.<anchor xml:id="graef_1847_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1849-->
         <pb n="250"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-06-02"/>2. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Frommann</hi> d. J., der Anfang von Frommanns Übersetzung. Bericht wegen
                        Prellers Aufenthalt in Italien. Empfehlungskarten nach München für Felix. –
                        Das Manuscript ferner durchgesehen. Augusts Tagebuch <pb n="251"/> aus
                        Mayland lebhaft und gut. Maler Kaiser Abschied nehmend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1849_end" xml:id="graef_1849"/>Felix
                        dankend für das mitgetheilte <rs>alte eigenhändige Manuscript</rs>.<anchor xml:id="graef_1849_end"/> Kam eine Sendung von Lathyrus und Vicia von
                        Jena. Die Belvederischen waren gestern unter die Erde gebracht worden. Die
                        jungen Leute versammelten sich in den vordern Zimmern und musicirten.
                        Mittags Fräulein von Froriep, Ulrike, Felix. Wurde Augusts Tagebuch
                        producirt. Fräulein Froriep war auch in Ober-Italien gewesen und nahm daher
                        vorzüglichen Antheil. Nach Tische las ich in Erhards Nachlaß. Felix spielte
                        später gar lobenswürdige Stücke von seinen eigenen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1851-->
         <pb n="255"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-06-12"/>12. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1851_end" xml:id="graef_1851"/>
               <rs>Beachtung von
                           Faust</rs> wieder vorgenommen.<anchor xml:id="graef_1851_end"/> Sonstige
                        Munda durch John und Schuchardt. Einiges Wegen des Locals im Jägerhause
                        besprochen. Mittag allein. Nach Tische Herr <pb n="256"/> Hofrath Meyer. Die
                        kurze Geschichte der Kupferstecherkunst und sonstige Zwecke besprochen.
                        Abends allein. Plutarchs Biographien vorgenommen. – Ein Packet <hi rend="italic">an Rath Grüner</hi> nach Eger.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1852-->
         <pb n="256"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-06-14"/>14. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1852_end" xml:id="graef_1852"/>
               <rs>Faust Hauptmotive</rs>
                           abgeschlossen.<anchor xml:id="graef_1852_end"/> Cauer, Bildhauer, welcher
                        d'Altons Büste geleistet hatte und nun Herrn von Froriep abbildete. Preller,
                        dem ich die Nachricht von Verlängerung der Pension seines Sohnes mittheilte.
                        Anderes besorgt. Schreiben des Präsidenten Capodistrias an Prinzen Leopold.
                        Mademoiselle Purgold aus Gotha. Mundum des Meyerschen Aufsatzes beendigt.
                        Mittags mit der Familie. Nachmittags Plutarch. Wölfchen las in dem ersten
                        Band meiner Biographie und machte neckische Bemerkungen. Bald zu Bette. –
                        Brief <hi rend="italic">an Kaiser</hi> nach Eisenach, <pb n="257"/> welcher
                        zurückgekommen, an Müllern zur Besorgung, etwa nach Geis, mitgegeben.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1853-->
         <pb n="257"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-06-15"/>15. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1853_end" xml:id="graef_1853"/>Neue <rs>Resolution wegen
                           Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1853_end"/> Katholischer Pfarrer von
                        Nordhausen, Breitenbach. Schreiben von Victor Cousin, einen Herrn Girardin
                        einführend. Ottilie sprach ihn zuerst. Mittag mit der Familie. Herr Rothe
                        zeigte die Aushängebogen seines in Halle zu druckenden Werkes. Abends Thee
                        bey meiner Tochter. Herr Girardin, Frorieps, Coudray und Riemer. Auch Frau
                        von Mandelsloh und Fräulein Teubner.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1857-->
         <pb n="272"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-07-13"/>13. Die Kupfer und Zeichnungsrechnung in Ordnung
                        gebracht. Bauer reichte das Bändchen ein zum Louisenfeste. Ich übergab
                        solches mit dem Concept, auch nöthigen Anweisungen an John. Suchte die
                        Berliner Musterblätter auf, Kupfer und Text. Letzteren an Bauer zum Heften.
                        Walther spielte auf dem Flügel. Geh. Legationsrath ...... brachte eine
                        Papierrechnung von der Eisenacher meteorologischen Anstalt zur Autorisation.
                        Mit Ottilien und Walthern zu Tische. Herr <pb n="273"/> von Müller Abschied
                        nehmend, in's Hannöversche reisend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1857_end" xml:id="graef_1857"/>Professor Riemer. Wir
                        gingen die <rs>dänische Walpurgisnacht</rs> durch, das Nöthige zu
                           berichtigen.<anchor xml:id="graef_1857_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1858-->
         <pb n="281"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-07-31"/>31. Nebenstehendes, oberaufsichtliche Geschäfte
                        betreffend: <hi rend="italic">An Großherzoglich Sächsisches Ober-
                           Consistorium</hi> zu Eisenach, wegen H. Müllers Verpflichtung. <hi rend="italic">An Hofrath Voigt</hi>, Verordnung wegen des botanischen
                        Gartens. – Die französische Ge lehrten-Streitigkeit weiter durchgearbeitet.
                        Ihro Hoheit der Großherzog. Mittag Hofrath Vogel und die Familie. Nachricht
                        von der aufgehobenen Cammer, sowie der Preßfreyheit und was dem anhängt.
                        Andere Hof- und Stadtgeschichten. Hofrath Meyer. Das forum romanum demselben
                        vorgewiesen. Die nächsten Arbeiten mit ihm verabredet. Oberbaudirector <pb n="282"/> Coudray. Dasselbe Blatt mit ihm angesehen und durchgesprochen.
                        Zusammen nach dem untern Garten gefahren. Bey androhendem Gewitter bald nach
                        Hause. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1858_end" xml:id="graef_1858"/>
               <rs>Schubarth über Goethes Faust</rs> nach
                        Vorlesungen in Schmiedeberg.<anchor xml:id="graef_1858_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1863-->
         <pb n="337"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-02"/>2. Nebenstehende Expeditionen concipirt, mundirt
                        und abgeschlossen: <hi rend="italic">Herrn Geh. Rath von Willemer</hi>,
                        Frankfurt a. M. <hi rend="italic">Herrn Geh. Rath von Müller</hi>, Briefe
                        retour. Verordnungen <hi rend="italic">an Controleur Hoffmann</hi>, wegen
                        Demoiselle Facius in Berlin und einer Mineraliensammlung von Freyberg. –
                        Briefschaften durchgesehen und ausgewählt. Für mich gespeist. Nach Tische
                        geordnet und geruht. Abends Ottilie. Vorgelesen Die Sterner und Psitticher,
                        gesendet von Varnhagen von Ense. Hofrath Vogel. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1863_end" xml:id="graef_1863"/>Nachts an <rs>Faust</rs>
                        gedacht und einiges gefördert.<anchor xml:id="graef_1863_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1864-->
         <pb n="337"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-03"/>3. Nebenstehendes: <hi rend="italic">An die
                           Wegebau-Commission</hi>,<pb n="338"/> hier. <hi rend="italic">Herrn G. F.
                           Richter</hi>, Freyberg. – Anderes Geschäftliche berichtigt. Schuchardt
                        meldete, der neue große Schrank sey fertig und aufgestellt worden. Die
                        Quittung wurde autorisirt. Sonstiges geordnet. Mittag für mich. Im Sondern
                        der Papiere fortgefahren. Abends Ulrike und Ottilie. Letztere las mir später
                        aus dem Conversations-Lexicon vor und erzählte von manchen Vergangenheiten.
                        Um 9 Uhr zu Bette. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1864_end"
                          xml:id="graef_1864"
                          next="#graef_1864_b"/>Nach 1 Uhr einige Stunden
                        gewacht. <rs>Verschiedenes</rs> in Gedanken gefördert. Bis früh
                           geschlafen.<anchor xml:id="graef_1864_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1864_b-->
         <pb n="338"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-04"/>4. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1864_end_b" xml:id="graef_1864_b"/>Einiges am
                           <rs>Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1864_end_b"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">An Frau von Münchhausen</hi> nach Herrengosserstedt. – Kam
                        ein Brief von Zelter. Römhild berichtete wegen seiner Einnahme vom Dresdner
                        Verein und erhielt weitern Auftrag. Sehr bedeutendes Schreiben von Frau von
                        Beaulieu. Secretär Kräuter wegen der nächsten Verhältnisse. Maler Starke,
                        die botanischen Zeichnungen bezahlt. Anderes anzuordnen fortgefahren. Mittag
                        für mich. Nach Tische die Schuchardtischen Radirungen angesehen und etwas
                        ausgewählt. Abends Ottilie, welche das Schillerische Leben, geschrieben von
                        Frau von Wolzogen, vorlas.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1865, graef_1866-->
         <pb n="339"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-06"/>6. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Professor Zelter</hi>, Berlin. Verordnung <hi rend="italic">an
                           Rentamtmann Lange</hi> in Jena. Deßgleichen <hi rend="italic">an
                           Registrator Vulpius</hi>, hier. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1865_end" xml:id="graef_1865"/>Acta die <rs>Fortsetzung
                           meiner Werke</rs> und deren 9. und 10. Lieferung betreffend
                           eingeleitet.<anchor xml:id="graef_1865_end"/> Secretär Kräuter, einiges
                        Geschäftliche vorlegend. Ich übergab ihm die Schlüssel mit einer Note. Er
                        brachte Serenissimi Jagdpartie-Zeichnung von Schwerdgeburth. Erhielt das
                        Geld zurück für die Starkischen Zeichnungen. Berichtigte noch einiges wegen
                        des Dresdner Vereins. Mittag für mich. Nachher einige Stunden geschlafen.
                        Abends Wölfchen, der mir aus einer Sammlung merkwürdiger Geschichten vorlas.
                        Sodann Ottilie, welche Holbergs Bramarbas vorlas. Betrachtung über die
                        Bildung jener Zeiten mit den jetzigen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1866_end" xml:id="graef_1866"/>Nachts wachend, alles
                           <rs>Vorliegende</rs> durchgedacht und manches gefördert.<anchor xml:id="graef_1866_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1867-->
         <pb n="341"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-11"/>11. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1867_end" xml:id="graef_1867"/>Einiges
                           <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1867_end"/> Kam ein Brief von
                        Boisserée. Auch von Knebel. Ihro Excellenz Graf Reinhard mit Herrn Geh. Rath
                        von Müller; die neusten Weltangelegenheiten wurden confidentiell besprochen.
                        Mittag für mich. Die Frau Gräfin speiste mit Ottilien. Dr. Eckermann hatte
                        die <pb n="342"/> neuern und ältern noch nicht gedruckten Gedichte geordnet
                        wieder gebracht. Abends Graf Reinhard und Gemahlin und Geh. Rath von Müller.
                        Ich und Ottilie schlossen den Kreis.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1868, graef_1868_b-->
         <pb n="342"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-12"/>
                        <hi rend="bold">12.</hi>
                        <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1868_end"
                          xml:id="graef_1868"
                          next="#graef_1868_b"/>Einiges zu <rs>Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1868_end"/> Nebenstehendes: Schreiben <hi rend="italic">an
                           des Herrn Minister von Fritsch</hi>, wegen eines neuen Assistenten. <hi rend="italic">Herrn Hofrath Winkler</hi>, Ankündigung der 300 Thlr. –
                        Sonstige Vorsehung wegen des Dresdener Kunstvereins. Unterhaltung mit
                        Rinaldo wegen öconomischer und Kasse-Angelegenheiten. Briefe von Mylius und
                        Cattaneo aus Mayland, Baron von Stein aus Breslau. Graf Reinhard und Geh.
                        Rath von Müller. Ersterer las aus seinen Tagebüchern merkwürdige, der
                        letzten Umwälzung vorhergegangene Unterredungen und Ereignisse. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1868_end_b" xml:id="graef_1868_b"/>Mittag
                        Dr. Eckermann. Brachte das <rs>Manuscript von Faust</rs> zurück. Das darin
                        ihm Unbekannte wurde besprochen, die letzten Pinselzüge gebilligt. Er nahm
                        die <rs>Classische Walpurgisnacht</rs> mit.<anchor xml:id="graef_1868_end_b"/> Oberbaudirector Coudray. Bisherige zurückgebliebene Geschäftssachen
                        verhandelt. Anderes mitgetheilt und vorbereitet. Sodann Graf Reinhard. Auch
                        Geh. Rath von Müller. Wurden Politica und Parisiensia besprochen. Blieb für
                        mich. Später Ottilie und die Kinder. Wurde der Character und die Art des
                        Herrn Attaché, Herrn von Sieyès, besprochen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1870-->
         <pb n="342"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-13"/>
                        <pb n="343"/> 13. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1870_end" xml:id="graef_1870"/>Weitere <rs>Ergänzung des Faust</rs>. Mancherley
                        anderes Currente und sonst Vorzusorgende. Mittag Dr. Eckermann. Wurde die
                           <rs>Classische Walpurgisnacht</rs> besprochen.<anchor xml:id="graef_1870_end"/> Kam eine Sendung von Geoffroy de St. Hilaire.
                        Ich studirte dieselbige. Abends Herr Graf Reinhard und Gemahlin. Auch Mr.
                        Sieyès, Attaché. Auch Frau von Diemar. Nachher noch kurze Zeit mit Ottilien
                        und den Kindern.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1871, graef_1871_b-->
         <pb n="343"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-14"/>14. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1871_end"
                          xml:id="graef_1871"
                          next="#graef_1871_b"/>Bey
                        Zeiten zu arbeiten angefangen. Das <rs>Poetische</rs> blieb im Gange.<anchor xml:id="graef_1871_end"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Professor Dr. Zelter</hi>, Berlin. <hi rend="italic">An Fräulein Adele
                           Schopenhauer</hi>, Bonn. 300 Thaler sächsisch nach Dresden<hi rend="italic"> an Hofrath Winkler</hi>. – Einiges auf die Streitigkeit
                        der französischen Naturforscher bezüglich. NB. Gestern waren die Kästchen
                        von Frankfurt mit den Zuckerwaaren und Taschenspielereyen angekommen.
                        Anderes vorbereitet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1871_end_b" xml:id="graef_1871_b"/>Mittag Dr. Eckermann. Die <rs>Walpurgisnacht</rs>
                        näher besprochen.<anchor xml:id="graef_1871_end_b"/> Anderes verhandelt. Ich
                        machte mich mit der angekommenen Frankfurter Sendung näher bekannt. Um 6 Uhr
                        Professor Riemer. Wir gingen den 7. Bogen der Metamorphose durch. Sodann Aus
                        meinem Leben 4. Band. Besprachen einiges auf den Grafen Reinhard
                        Bezügliches.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1872, graef_1872_b-->
         <pb n="343"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-15"/>15. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1872_end"
                          xml:id="graef_1872"
                          next="#graef_1872_b"/>An
                           <rs>Faust</rs> fortgefahren.<anchor xml:id="graef_1872_end"/> Kamen
                        Briefe von Geoffroy de St. Hilaire von Paris, von Kaufmann Paraviso und
                        Auctionator Schmidmer, beyde von Nürnberg. Maler Kaiser, daß er den <pb n="344"/> Winter hier bleiben wolle, vermeldend. Graf Santi, den ich
                        nicht annehmen konnte. Serenissimus. Minister von Fritsch beyde im hintern
                        Zimmer angenommen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1872_end_b" xml:id="graef_1872_b"/>Mittag Dr. Eckermann. Unsre <rs>litterarischen
                           Unterhaltungen</rs> fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1872_end_b"/> Brief
                        von Zelter wegen der Ausgabe unsrer Correspondenz. Revue Française, No. 16,
                        1830. Vortrefflicher Aufsatz über das, was sie Poésie fugitive nennen,
                        sodann über die Verdienste des deutschen Dichters Uhland. Professor Riemer,
                        Bogen 7 der Metamorphose. Einiges andere durchgesprochen. Die Kinder kamen
                        später. Ottilie las in Rouge et Noir von Stendhal. – Botanische Bücher<hi rend="italic"> an Frommann</hi> zurückgesendet. <hi rend="italic">An
                           Färber</hi> einige Rechnungen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1873, graef_1873_b-->
         <pb n="344"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-16"/>16. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1873_end"
                          xml:id="graef_1873"
                          next="#graef_1873_b"/>An
                           <rs>Faust</rs> fortgeschrieben.<anchor xml:id="graef_1873_end"/>
                        Oberaufsichtliche Geschäfte. Professor Wackenroder, von Helgoland referirend
                        und einige Gebirgsarten bringend; auch von dem calcedonisirten Sandstein
                        Splitter, abgeschlagen auf der Lüneburger Heide. Ihro Kaiserliche Hoheit die
                        Frau Großherzogin und Demoiselle Mazelet, übergab mir ein Schreiben von
                        Hofrath Voigt. Über die Zeitläufte verschiedenes gesprochen und reflectirt.
                        Auch einiges Neuere und Ältere und geheime Verhältnisse. Kam eine Sendung
                        von Augsburg, Octavausgabe. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1873_end_b" xml:id="graef_1873_b"/>Mittag Dr. Eckermann.
                        Fortsetzung <rs>litterarischer Gespräche</rs>.<anchor xml:id="graef_1873_end_b"/> Beredung für das Nächste und für die <pb n="345"/> Folge. Oberbaudirector Coudray, die Gewerkschule betreffend,
                        Straßen- Brückenbau und Sonstiges. Ottilie las in Rouge et Noir. Nachher die
                        Kinder. Ich ging zeitig zu Bette.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1874, graef_1874_b-->
         <pb n="345"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-17"/>17. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1874_end"
                          xml:id="graef_1874"
                          next="#graef_1874_b"/>
               <rs>Abschluß von Faust und Mundum</rs> desselben.<anchor xml:id="graef_1874_end"/> Kamen an Jahrbücher der Litteratur, 51. Band,
                        1830. Ernst Meyer von Königsberg: De Plantis Labradoricis. Ein kindisches
                        Religionsbüchlein von Carové. Secretär Kräuter, brachte einige Dresdner
                        Denkmünzen für's kleine Münzcabinett. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1874_end_b" xml:id="graef_1874_b"/>Mittag Dr. Eckermann,
                        welcher die Sammlung der aus den Opern ausgezogenen und ausrangirten Lieder
                        brachte. Ich gab ihm den <rs>Abschluß von Faust</rs> mit.<anchor xml:id="graef_1874_end_b"/> Professor Riemer. Wir gingen die Bogen der
                        Morphologie 7 und 8 durch, auch einiges vom 4. Bande Aus meinem Leben. Ich
                        las weiter in Rouge et Noir von Stendhal. Später Ottilie.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1875-->
         <pb n="347"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-21"/>21. Oberaufsichtliche Geschäfte und einige Munda.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1875_end" xml:id="graef_1875"/>Weniges <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1875_end"/> Mundum des 4.
                        Bandes Aus meinem Leben. Um halb 1 Uhr von Gansenbach von St. Gallen. Dann
                        Herr von Gerstenbergk. Mittags Dr. Eckermann und Wölfchen. Nach Tische
                        Hofrath Meyer. Las in der Kunstgeschichte von Hadrian bis Constantin. Später
                        Ottilie und die Kinder. Nachts Rouge et Noir geendigt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1876-->
         <pb n="352"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1830-12-30"/>30. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Geh.
                           Rath von Müller</hi>, Depesche an Platner in Rom. <hi rend="italic">An
                           ein löbliches Postamt</hi> hier. Wegen künftiger Bestellung der
                        Zeitungen. Verordnung <hi rend="italic">an Professor Riemer</hi>, wegen
                        Bestellung der Zeitungen. – Meist Expeditionen, auch sonstige mit dem Herrn
                        Canzler besprochene. Um 12 Uhr Ihro Kaiserliche Hoheit Frau Großherzogin.
                        Vorher Fräulein von Pogwisch. Mittag Dr. Eckermann. Weitere Verhandlung
                        wegen der Correspondenz. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1876_end" xml:id="graef_1876"/>Ich las Letters on
                           <rs>Demonology and Witchcraft von Walter Scott</rs>,<anchor xml:id="graef_1876_end"/> offenbar geschrieben, um den vorwaltenden
                        Aberglauben zu beseitigen. Man blickt in die wunderbarsten Zustände, wenn
                        man genau betrachtet, wogegen er ficht und mit was für Waffen. Abends um 6
                        Uhr Ihro Hoheit der<pb n="353"/> Großherzog. Um 8 Uhr Ottilie. Wir lasen in
                        der Zelterischen Correspondenz.</p>
                  </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
