<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
     xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
     xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA III 4</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-06" who="Krause">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1096-->
         <pb n="4"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1809-01-13"/>13. Verschiedene Expeditionen. Rath Schultz wegen
                        der Redouten. Mittag der Antiquarius Arendt, der von Bremen kam.
                        Unterhaltung über die Runenschriften und nordischen Alterthümer u.s.w.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1096_end" xml:id="graef_1096"/>Abends bey Legationsrath Falk, Thee und <rs>chinesisches
                           Schattenspiel</rs>.<anchor xml:id="graef_1096_end"/> Zu Hause Porta <hi rend="italic">Magia naturalis.</hi>
                     </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1101-->
         <pb n="94"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1810-02-07"/>7. Verschiedene Briefe. Expeditionen. Hrn. <hi rend="italic">Prof. Zelter</hi> mit einem Gedicht <hi rend="italic">Gotthold</hi> nach <pb n="95"/> Arnst mit 2 rh R. A. A. Kühn nach Jena
                        mit einer Quittung aus 300 rh <hi rend="italic">GHofr. Eichstedt</hi>.
                        Verschiedenes geordnet. Spatzieren gegangen und die nächsten Stellen der
                        chromatischen Geschichte durchgedacht. Mittags unter uns. Nach Tische Mad.
                        Lortzing. Nachher Geh. Reg. Rath von Müller. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1101_end" xml:id="graef_1101"/>Abends allein. Die
                           <rs>Zeichnungen aus Faust von Stieglitz</rs>.<anchor xml:id="graef_1101_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1103-->
         <pb n="96"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1810-02-18"/>
                        <hi rend="bold">18.</hi>
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1103_end" xml:id="graef_1103"/>Verschiedene Briefe, Packete und andere Expeditionen. <hi rend="italic">Dockt.</hi>
                        <hi rend="italic">Stiegl</hi>. Leipzig mit den <rs>Faustischen
                           Zeichnungen</rs>.<anchor xml:id="graef_1103_end"/>
                        <hi rend="italic">An Baron von Reinhard</hi> nach Cassel, mit einigen Heften
                        der Maskenaufzugsgedichte durch den Kammerdiener des Fürsten Repnin. Musik.
                        Von Fremden Fürst Repnin und Herr von Gleichen. Mittag unter uns. Gegen
                        Abend auf das Stadthaus den Zug zu arrangiren.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1105-->
         <pb n="137"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1810-07-04"/>4. Früh am Brunnen.<milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1105_end" xml:id="graef_1105"/>Sendung der
                           <rs>Nauwerkschen Zeichnungen</rs> und <rs>Briefe von Zelter</rs>.<anchor xml:id="graef_1105_end"/> Tacitus. Ober- Apellationsrath Körner, sodann
                        Graf Chotek. Anstalten zum Ausziehen. Nach Tische fiel großer Regen ein und
                        Abends Gewitter. Zu Hause geblieben. Abends Dialogus de causis corruptae
                        eloquentiae. <hi rend="italic">Brief an meine Frau</hi> nach Lauchstädt mit
                        den Gedichten an die Kaiserin. <hi rend="italic">Brief an Professor
                           Zelter</hi> nach Teplitz. Antwort auf sein Heutiges.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1106-->
         <pb n="138"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1810-07-08"/>
                        <hi rend="bold">8.</hi> An den Wanderjahren. Geheimer Hofrath Stark. Um 12
                        Uhr Vorlesung bey Fürst Moriz Lichtenstein, wobey mehrere Damen: Gräfin
                        Clary, Fürstin Kinsky, Czernin, Lanzkoronska, Pignatelli u.s.w. und Prinz
                        August von Preußen. Über Tische Besuch von Lord Findlater. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1106_end" xml:id="graef_1106"/>Nach
                        Tische Apellationsrath Körner. Kam Frau von Eybenberg. Sendung von Wolf.
                           <rs>Zeichnung von Nauwerk</rs>.<anchor xml:id="graef_1106_end"/> Abends
                        Ball. Prinz Heinrich und August von Preußen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1107-->
         <pb n="166"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1810-11-13"/>13. Leben des Philippus Neri. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1107_end" xml:id="graef_1107"/>Mittags
                        allein. Über die <rs>Aufführung von Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1107_end"/> Abends Fortsetzung der Morgen-Lectüre.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1111-->
         <pb n="167"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1810-11-17"/>17. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1111_end" xml:id="graef_1111"/>Briefe. <hi rend="italic">An Hrn. Buchhändler Perthes</hi> nach Hamburg. <hi rend="italic">An Hrn.
                              <rs>Kammersecretär Nauwerk</rs>
               </hi> nach Ratzeburg.<anchor xml:id="graef_1111_end"/> An <hi rend="italic">Hrn. Hauptmann von
                           Verlohren</hi> nach Dresden. Verschiedenes expedirt. Herr Brizzi. Mit
                        demselben gegen 12 Uhr zu Durchlaucht dem Herzog und der Herzogin. Mittags
                        bey Hofe. Abends im Theater: Je toller je besser.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1117-->
         <pb n="191"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1811-03-18"/>18. Nebenstehende Briefe. <hi rend="italic">Hrn.
                           Zelter</hi> Berlin. <hi rend="italic">Hrn. Stadtrath Friedländer</hi> mit
                        einem <pb n="192"/> Kästchen Bronce Medaillen. Absendung des Pakets. Frau
                        von Heygendorf im Garten. Sehr schönes Wetter. Mittags unter uns. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1117_end" xml:id="graef_1117"/>Nach
                        Tische Beinitz der die <rs>Faustischen Zeichnungen</rs> einrahmte.<anchor xml:id="graef_1117_end"/> Im Garten. Abends den Frauenzimmern
                        Biographisches vorgelesen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1119-->
         <pb n="201"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1811-04-30"/>30. Im botanischen Garten, die aus Italien
                        angekommenen Krebse, Mollusken etc. zu sehen. Um 9 Uhr abgefahren. Sturm und
                        Strichregen, wie wir auf die Schnecke kamen. Um 11 Uhr hier angelangt.
                        Mittags unter uns. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1119_end" xml:id="graef_1119"/>Kam ein Ölgemälde und eine <rs>Zeichnung von
                           Nauwerk</rs> an.<anchor xml:id="graef_1119_end"/> Nach Tische allerley
                        geordnet. Abends den Frauenzimmern vorgelesen den Schluß des Straßburger
                        Aufenthalts.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1121, graef_1121_b-->
         <pb n="201"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1811-05-03"/>3. Nebenstehende Briefe geschlossen und
                           gesiegelt.<hi rend="italic">
                           <pb n="202"/> An Hrn. Baron von Beroldingen</hi> nach Hildesheim. <hi rend="italic">An Hrn. von Leonhardi</hi> nach Frankfurt. <hi rend="italic">An Hrn. Brizzi</hi> nach München. <hi rend="italic">An Hrn.
                           Prof. Zelter</hi> nach Berlin. <hi rend="italic">An Hrn. Dr.
                           Windischmann</hi> nach Aschaffenburg. Spatzieren um den blühenden Park zu
                        sehen. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1121_end"
                          xml:id="graef_1121"
                          next="#graef_1121_b"/>Herr von Boisserée von
                           Köln.<anchor xml:id="graef_1121_end"/> Herr von Oliva von Wien.
                        Capellmeister Müller wegen Jephtha. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1121_end_b" xml:id="graef_1121_b"/>
               <rs>Federzeichnungen
                           zum Faust von Cornelius</rs>, welche Boisserée mitgebracht.<anchor xml:id="graef_1121_end_b"/> Zu Tische unter uns. Nach Tische Frau von
                        Niebecker. Abends verschiedene Überlegungen und Besorgungen wegen der
                        bevorstehenden Reise.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1129-->
         <pb n="214"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1811-06-25"/>25. Vorbereitung zur Abreise. Steine eingepackt.
                        Nachher <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1129_end" xml:id="graef_1129"/>zu Frau von der Recke. Vorgelesen aus dem
                           <rs>Faust</rs> und der Pandora. Waren die drey Prinzessinnen da und
                           Himmel.<anchor xml:id="graef_1129_end"/> Mittag unter uns. Nach Tische
                        Meyer: über die Pasten, besonders den Aristipp gesprochen. Nachher Friedrich
                        Schlegels Vorlesungen. Abends mit den Frauen auf die neue Chaussee vom
                        Hammer nach Aich. <hi rend="italic">An Hrn. Brizzi</hi> nach München. <hi rend="italic">An Hrn. Grafen Moriz von Dietrichstein</hi> nach Wien, Dank
                        für seine Compositionen meiner Lieder. <hi rend="italic">An Hrn.
                           Capellmeister van Beethoven. An den Unbekannten</hi> in Prag unter der
                        Adresse des Hrn. Baron von König. <hi rend="italic">An Hrn Professor Zelter.
                           An Hrn Boisserée. An Dem. Emma Körner.</hi> Letztere beyde meiner Frau
                        hier gelassen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1136-->
         <pb n="227"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1811-08-14"/>14. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1136_end" xml:id="graef_1136"/>Nebenstehende Briefe. <hi rend="italic">Erbprinzess von Mecklenb.</hi>
                        <rs>Nauwercks Zeichnungen</rs> Ludwigslust <hi rend="italic">Cammersec.
                           Nauwerck</hi>. Nachricht Ratzeburg<anchor xml:id="graef_1136_end"/>
                        Lavaters Biographie von Geßner. Mittags bey Hofe. Lavaters Biographie.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1141-->
         <pb n="266"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1812-04-05"/>
                        <hi rend="bold">5.</hi> Briefe. Biographische Studien. Der französische
                        Gesandte, Herr von Müller und Hofrath Meyer. Mittags die Herren Keil,
                        Weißer, Riemer. Nach Tische im Garten. Großes Wasser. Nach dem Webicht zu
                        spatzieren gefahren. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1141_end" xml:id="graef_1141"/>Abends bey Frau Hofräthin Schopenhauer. Über
                        Shakespeare und Calderon. <rs>Zeichnungen aus Faust von Näke</rs>.<anchor xml:id="graef_1141_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1145-->
         <pb n="332"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1812-10-20"/>20. Grimms Correspondenz. Rath Conta wegen Roux.
                           <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1145_end" xml:id="graef_1145"/>Mittag Herr und Mad. Wolff. Nach Tische über <rs>Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1145_end"/> Abends Professor Döbereiner.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1146-->
         <pb n="335"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1812-10-30"/>30. Fahrt mit August nach Berka, um die dortigen
                        Schwefelquellen zu betrachten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1146_end" xml:id="graef_1146"/>Gegen Mittag zurück.
                        Mittags Professor Riemer. Nach Tische Herr Wolff. Unterredung über die
                           <rs>Aufführung von Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1146_end"/> Abends
                        Herr Hofrath Meyer.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1147-->
         <pb n="337"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1812-11-04"/>4. Überlegung des erbprinzlichen Auftrags wegen der
                        Berkaer Schwefelwasser. Über das Système de la nature. Nebenstehende Briefe
                        mundirt und die Packete expedirt. Den zweyten Band der Biographie versendet:
                           <hi rend="italic">Gesandte Rheinhard</hi> nach Kassel <hi rend="italic">Fr v. d. Reck</hi>. Löbichau b. Altb. <hi rend="italic">Pr. Zelter</hi>
                        Berlin v. <hi rend="italic">Trebra</hi> Freyberg Herr Major von Knebel.
                        Bergrath Lenz, merkwürdiges Stück des krystallisirten Sandsteins von
                        Fontainebleau, ingleichen Dendriten vom Gotthart. Hofrath Luden. Mittag
                        unter uns. Nach Tische Bergrath Voigt, über die Schelversche Schrift und
                        deren Folgen. Knebelsche Idiosyncrasien. Eigenheiten englischer Charactere.
                        Böttigers Andeutungen. Bernsteingräbereyen. Obrist von Hendrich. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1147_end" xml:id="graef_1147"/>Am
                           <rs>Faust</rs> redigirt.<anchor xml:id="graef_1147_end"/> Meyers
                        Kunstgeschichte collationirt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1149-->
         <pb n="348"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1812-11-30"/>30. Für mich Betrachtung verschiednes Vorseyenden.
                        Beaujour, tableau du commerce de la Grèce. Hofgraveur Bauer von Dresden.
                        Zeigte seine Siegelabdrücke vor, sowie die von ihm geschnittenen Köpfe und
                        Figuren; nicht weniger gepreßte Sachen. Dem. Genast. Rolle der Antoinette
                        aus Stille Wasser. Mittag für uns. Brief von Frau von der Recke. Abends der
                        Hausdoctor und die Braut von Körner. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1149_end" xml:id="graef_1149"/>Nach Tische Herr Wolff.
                        Über verschiednes, besonders über die Schwierigkeiten der <rs>Aufführung von
                           Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1149_end"/> An Dr. Seebeck nach
                        Nürnberg. Trüb und neblicht.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1150-->
         <pb n="348"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1812-12-01"/>1. Abschrift des Zelterschen Briefs und der
                        Meyerschen Kunstgeschichte. Tableau du commerce de la Grèce. Der Biographie
                        12. Buch und was dem anhängig. Hofgraveur Bauer. Um 12 Uhr <pb n="349"/>
                        spatzieren gefahren gegen Belvedere. Mittags für uns. Nach Tische Frl. von
                        Pogwisch. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1150_end" xml:id="graef_1150"/>Mit August Gespräch über die <rs>Aufführung von
                           Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1150_end"/> Abends Professor Riemer.
                        Grammatica &amp; critica.</p>
                  </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
