<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
     xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
     xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA III 13</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-02-02" who="Krause">angelegt</change>
         <change when="2018-06-28" who="krause">ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1880-->
         <pb n="26"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-02-10"/>10. Büchner stellte mir den jungen Straube vor, <pb n="27"/> welcher als Koch in meine Dienste trat. Das Allgemeine
                        durchgesprochen. Das Weitere vorbehalten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1880_end" xml:id="graef_1880"/>Vulpius entließ die Köchin mit
                        billiger Entschädigung. Von dieser Last befreyt konnt' ich an <rs>bedeutende
                        Arbeiten</rs> gehen; ich kann hoffen, die <rs>Epoche</rs> werde fruchtbringend seyn.<anchor xml:id="graef_1880_end"/>
                        Mittags Ottilie. Vorher Herr von Schröder, russischer Gesandter. Ihro
                        Kaiserliche Hoheit Frau Großherzogin mit Demoiselle Mazelet. Ich blieb in
                        den vordern Zimmern, richtete einige Portefeuilles ein. Las mit Wohlgefallen
                        und Beystimmung F. G. Schöne, über die Kleidung der Schauspieler in den
                        Bacchanten des Euripides. Abends Herr Canzler von Müller. Las derselbe G. F.
                        Jägers naturgeschichtliche Vorlesung vor, von geistreichem und vergnüglichem
                        Inhalt. Später Ottilie vom Hof kommend, manches erzählend. Hatten Ihro
                        Hoheit der Großherzog uns eine halbe Stunde geschenkt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1882-->
         <pb n="28"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-02-12"/>12. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Professor Dr. Göttling</hi>, die Tagebücher. <hi rend="italic">An Dr.
                           Schrön</hi>, Himmels-Atlas und Verordnung. Die Probekupfer <hi rend="italic">an Herrn Parry</hi>. – Anderes Weiterfördernde nach vielen
                        Seiten hin durchdacht. Auch Unterhaltung mit Ottilien über den gegenwärtigen
                        Haushaltungszustand. Mittag Hofrath Vogel. Besonders den administrativen
                        Theil der medicinischen Polizei, auch die Verhältnisse zur allgemeinen
                        durchgesprochen. Nach Tische die Memoiren des General Rapp, auf die ich
                        aufmerksam geworden. Haushaltungsangelegenheiten weiter geordnet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1882_end" xml:id="graef_1882"/>Das
                        <rs>Hauptwerk</rs> muthig und glücklich angegriffen.<anchor xml:id="graef_1882_end"/> Abends Ottilie, erzählend aus
                        der physikalischen Stunde. Er hatte das Gehör, Schall, Ton u.s.w.
                        vorgetragen. Anderes besprochen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1884-->
         <pb n="28"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-02-13"/>
                        <hi rend="bold">13.</hi> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1884_end" xml:id="graef_1884"/>Alles <rs>Gestrige</rs> verhältnißmäßig fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1884_end"/> Der
                        Canzlist Rudolph wegen der Angelegenheit des Major Luck in Münster. Mehrere
                        Fremde und Einheimische, deren Besuche bisher abgelehnt <pb n="29"/> worden.
                        Mittag Dr. Eckermann. Fortgesetzte Haushaltungseinrichtungen. <hi rend="italic">Mémoires du Général Rapp</hi>. Abends Ottilie.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1886-->
         <pb n="31"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-02-17"/>17. Botanica. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1886_end" xml:id="graef_1886"/>Wurde das <rs>Manuscript vom 2. Theil des
                        Faust</rs> in eine Mappe geheftet.<anchor xml:id="graef_1886_end"/> Um 12 Uhr Frau Großherzogin und Demoiselle
                        Mazelet. Später Maler Kaiser. Mittag Dr. Eckermann. Carlsbader Aufenthalt
                        von 1807 besprochen. Gegen Abend Herr Geh. Rath von Müller. Sodann Hofrath
                        Meyer; wurden die neusten Kunsterzeugnisse nach Werth und Unwerth
                        durchgesprochen. Nachher referirte Ottilie, wie es in der Gesellschaft
                        aussähe. Jenny hatte die Masurka allzu liebenswürdig getanzt, welches
                        jedermann tadelte, ich aber wohl hätte sehen mögen. Reise nach der Schweiz
                        vom Jahr 1797. War der Abguß eines höchst interessanten antiken Basreliefs
                        als Gabe des höchst gefälligen Beuth von Berlin angekommen. Ernsthafte
                        Betrachtungen darüber, ganz esoterisch.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1887-->
         <pb n="33"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-02-20"/>
                        <hi rend="bold">20.</hi> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1887_end" xml:id="graef_1887"/>John vollbrachte das Einheften der <rs>drey ersten Acte
                        von Faust</rs> in Manuscript. Das Mundum war von mancherley Seiten
                        zusammenzusuchen.<anchor xml:id="graef_1887_end"/> 
               <pb n="34"/> Fortgesetztes Studium der Braunischen
                        Blattstellung. Rückkehr auf meine bißherigen Arbeiten, die dadurch
                        abgeschlossen und rückwärts begünstigt werden. Schmeller brachte das
                        wohlgerathene Porträt des Herrn von Lützerode. Um 12 Uhr mehre Freunde, die
                        mich bißher zu sehen gewünscht. Mittag Dr. Eckermann. Ein Schubfach
                        Zeichnungen durchgesehen und notirt. Herr Oberbaudirector Coudray.
                        Gelungenes Fest zu Ehren der Frau Großherzogin. Er sah ältere Landschaften
                        mit Vergnügen durch. Ihro Königliche Hoheit der Großherzog. Blieb sodann
                        allein. Überdachte das Nothwendigste. Erholte mich von einigem Unerwarteten.
                        – <hi rend="italic">Herrn Hofrath Voigt</hi>, Jena. <hi rend="italic">Museumsschreiber Färber</hi>, dahin.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1889-->
         <pb n="36"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-02-25"/>25. Den Aufsatz über Vaucher gefördert. Canzlist
                           <pb n="37"/> Rudolph überbrachte die zugesagten achtzig Thaler. Der
                        Diener Ganß wies einen Rahmen mit Glas vor zu Vorschriften, welcher
                        geschlossen werden konnte. Ich ließ zur Ader in Gegenwart des Hofraths
                        Vogel. Mittag speiste Oberbaudirector Coudray und Hofrath Vogel mit. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1889_end" xml:id="graef_1889"/>Gegen
                        Abend Hofrath Soret. Sodann Professor Riemer. Ging mit ihm die botanische
                        Übersetzung durch und verabredete Sonstiges wegen Quantität und Accent
                        <rs>verschiedener Namen und Worte</rs>.<anchor xml:id="graef_1889_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1893-->
         <pb n="57"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-04-05"/>5. Die Ducaten durch John bey Elkan erinnert. Das
                        Loos auf das Wiener Theater zurückgeschickt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1893_end" xml:id="graef_1893"/>Von Strelitz war eine <rs>Sendung
                        von dem guten Nauwerk</rs> eingegangen für mich und Hofrath Meyer.<anchor xml:id="graef_1893_end"/> Zwey Studiosen
                        aus Siebenbürgen. Mittags Dr. Eckermann. Viel im Garten. Hofrath Vogel hatte
                        Abschied genommen, um morgen nach Jena zu gehen. Abends Professor Riemer,
                        Revision des 12. Bogens. Einige Concepte. – <hi rend="italic">Herrn von
                           Münchhausen</hi> nach Herrengosserstedt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1894-->
         <pb n="57"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-04-06"/>
                        <pb n="58"/> 6. Inschrift auf die von Reuterische Tafel. Schreiben an
                        Staatsrath von Loder mundirt. Im Garten. Herr Dr. Ilgen und Sohn; ersterer
                        verläßt seine Stelle in Schulpforte, geht pensionirt nach Berlin, wo der
                        Sohn bey dem Joachimsthalschen Gymnasium angestellt ist. Zum Theil im
                        Garten. Nebenstehendes:<hi rend="italic"> Herrn Frommann</hi> d. J. den 12.
                        Revisionsbogen, Jena. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1894_end" xml:id="graef_1894"/>In den untern Garten gefahren. Daselbst für mich
                        gespeist und das <rs>Nothwendigste</rs> durchgedacht.<anchor xml:id="graef_1894_end"/> Die Soldaten exercirten auf der
                        Wiese. Ich machte meine Bemerkungen über die taktische Grammatik. Abends zu
                        Hause. Oberaufsichtliche Geschäfte durchdenkend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1895-->
         <pb n="59"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-04-09"/>9. Oberaufsichtliche Registrande revidirt.
                        Nebenstehendes expedirt: <hi rend="italic">Herrn Professor Renner</hi>,
                        Verordnung wegen Burgemeister. Deßgleichen an <hi rend="italic">Steinert</hi> in Jena. <hi rend="italic">An Inspector Schrön</hi>,
                        Trauschein. – Den Inhalt der Bücher des 4. biographischen Theiles reiner und
                        vollständiger verzeichnet und eingelegt. Den Aufsatz wegen Abschaffung der
                        meteorologischen Anstalt ajustirt. Anderes bedacht. Mittag Hofrath Vogel.
                        Nähere Unterhaltung über die Jenaischen Zustände. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1895_end" xml:id="graef_1895"/>Nach Tische im Garten bis
                        gegen Abend. Die Gebirgsfolgen in dem Gartenhaus am Frauenthor durchgesehen.
                        Die Erinnerung wie solche gesammelt worden, die Örtlichkeiten und
                        Personalitäten recapitulirend. Anderes Geheime bedenkend. <rs>Philemon und
                        Baucis und Verwandtes</rs> sehr zusagend.<anchor xml:id="graef_1895_end"/> 
               <pb n="60"/> Später Ottilie.
                        Allgemeines und Besonderes im Tagesklatsch.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1898-->
         <pb n="70"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-04-30"/>30. Nebenstehendes: <hi rend="italic">An
                           Färber</hi>, Quittung und Anfrage wegen des Zedlerschen Lexicons. <hi rend="italic">An Schrön</hi>, Quittungen. <hi rend="italic">An Frau Geh.
                           Finanzräthin Weiß</hi>, Brief von Demoiselle Seidler. Ingleichen Packet
                        mit dem gewonnenen Kupferstich. <hi rend="italic">Herrn Frommann</hi> d. J.
                        in Leipzig. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1898_end" xml:id="graef_1898"/>Einiges <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1898_end"/> Herr Generalmajor von Lützow. Um 12 Uhr
                        spazieren gefahren. Zu Tisch Hofrath Vogel. Jenaische und Weimarische
                        Zustände. Neapolitanische Malereien. Nähere Betrachtung der Mineralien aus
                        der Auvergne. Oberbaudirector Coudray. Schreiben des Herrn Staatsministers
                        von Fritsch, in Sachen Rochlitz. Ließ ich die Prellerischen Landschaften aus
                        dem Museum holen. Abends Ottilie. Fortsetzung des Diariums einer
                        französischen Dame.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1899, graef_1899_b, graef_1899_c-->
         <pb n="70"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-01"/>
                        <hi rend="bold">1.</hi> 
               <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1899_end"
                          xml:id="graef_1899"
                          next="#graef_1899_b"/>Einiges Poetische.<anchor xml:id="graef_1899_end"/> Friedrich überreichte die
                        Monatsrechnungen. Vulpius berichtete wegen des <pb n="71"/> abgezogenen
                        Weines; auch wegen der Differenzien meiner Frau Tochter mit der Regierung.
                        Die Revision des 14. Bogens der Metamorphose durchgesehen und abgeschickt.
                        <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1899_end_b"
                          xml:id="graef_1899_b"
                          next="#graef_1899_c"/>In den untern Garten gefahren. <rs>Einiges Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1899_end_b"/> Ottilie holte mich ab. Wir
                        fuhren zurück. Sie speiste mit mir und Eckermann. Um 4 Uhr mit ihr und Wolf
                        nach Belvedere. Einige Botanica mit dem jüngern Sckell. Besahen auch den
                        Aurikelflor. Wunderbarer Eigensinn der beyden entgegengesetzten
                        Abtheilungen, der Luycker und englischen Sorten. Gewundene Bäume. Zurück mit
                        Hofrath Meyer. Betrachtung über die Prellerischen Landschaften. Sonstige
                        Kunst- und Tagesverhältnisse. Serenissimus, über seinen letzten Aufenthalt
                        in Jena. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1899_end_c" xml:id="graef_1899_c"/><rs>Einiges vorgearbeitet und bedacht</rs>.<anchor xml:id="graef_1899_end_c"/> – <hi rend="italic">An die
                           Frommannische Buchhandlung</hi> Revision des 14. Bogens und
                        Titelblatts.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1901, graef_1901_b-->
         <pb n="71"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-02"/>2. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1901_end"
                          xml:id="graef_1901"
                          next="#graef_1901_b"/>Poetisches. Bedeutendes Mundum durch John.<anchor xml:id="graef_1901_end"/>
                        Demoiselle Vilter, ein Packetchen vom Rheine überbringend. Anstalt die
                        Prellerischen Bilder fortzuschicken. Überlegung eines lakonischen, nicht
                        desobligeanten Schreibens an Herrn von Quandt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1901_end_b" xml:id="graef_1901_b"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs> durch alles
                        dieses nicht unterbrochen.<anchor xml:id="graef_1901_end_b"/> Mittags Dr. Eckermann und Wölfchen. Nach Tische
                        die Dorl-Versuche wiederholt und besprochen. Manches vorbereitet. Abends
                        Ottilie. <pb n="72"/> Die Lebensgeschichte der französischen Dame in den
                        Memoiren von Constant.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1902, graef_1902_b-->
         <pb n="72"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-03"/>3. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1902_end"
                          xml:id="graef_1902"
                          next="#graef_1902_b"/>
               <rs>Poetisches</rs> fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1902_end"/> Einiges Geschäftliche.
                        Hofrath Vogel mit guten Aspecten. Um 12 Uhr mit Ottilien um's Webicht.
                        Merkwürdige und liebenswürdige Neigungen in ihrer Dauer und Folgen. Mittag
                        speiste Ottilie mit mir. Auf dem Schießhaus war große Vereinstafel. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1902_end_b" xml:id="graef_1902_b"/>Ich fuhr
                        fort das bisherige <rs>Poetische</rs> durchzusehen und zurechtzurücken.<anchor xml:id="graef_1902_end_b"/> Abends in den
                        Memoiren von Constant. Poesien von denen Brüdern van Emster; schwer zu
                        definiren, was ursprüngliches Talent sey. Die ganze Behandlung nicht zu
                        tadeln, Einzelnes wirklich lobenswerth, im Ganzen keine eigentliche
                        Facilität; es sieht immer aus wie ein Errungenes, doch ist Ernst und treuer
                        Wille nicht zu verkennen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1903-->
         <pb n="72"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-04"/>4. Brief von Wackenroder mit chemischer Sendung.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1903_end" xml:id="graef_1903"/>Abschluß der 5. <rs>Abtheilung</rs>. Beginn der vierten.<anchor xml:id="graef_1903_end"/> 13. Aushängebogen. Mittag
                        Herr Geh. Rath von Müller; die bißherigen Ereignisse und Vorkommenheiten
                        durchgesprochen. Hofrath Meyer. Tages- und Kunstangelegenheiten. Ich
                        überlegte mir Herrn Kestners Brief aus Rom. Abends Ottilie. Die Memoiren von
                        Constant. Die Pariser Medaillons wurden eingeräumt. Herr Jacobi der
                        Jüngere.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1904-->
         <pb n="72"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-05"/>5. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1904_end" xml:id="graef_1904"/>Einiges an der 5. <rs>Abtheilung</rs> ajustirt und der
                           <pb n="73"/> Übereinstimmung näher gebracht.<anchor xml:id="graef_1904_end"/> Spiralität des Stieles
                        Taraxacon. Herrn von Reinhards Ankunft war auf den Abend gemeldet. Um 12 Uhr
                        Ihro Kaiserliche Hoheit bis halb Zwey. Mittags Herr Rothe. Unterredung über
                        sein Werk, dogmatische Beweisstellen enthaltend, auch über die Fähigkeiten
                        und Studien der Kinder. Section der vom Conducteur Sckell eingesendeten
                        Pisangstämme. Merkwürdige Spiralität. Deßgleichen die Stengel des Leontodon
                        gespalten. Das Kräuseln derselben mehr bemerkt. Serenissimus. Einiges
                        vorbereitet. – <hi rend="italic">Herrn von Conta</hi>, Rücksendung des
                        Studienplans. Später noch <hi rend="italic">an denselben</hi>, wegen einiger
                        Differenz.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1905-->
         <pb n="73"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-06"/>6. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1905_end" xml:id="graef_1905"/>Die 5. <rs>Abtheilung</rs> revidirt und manches
                        ausgeglichen. Die 4. beachtet.<anchor xml:id="graef_1905_end"/> John mundirte Bericht und Communicat wegen
                        der Veterinärschule. Stegmann, ordinirter Prediger in Nienhagen bey
                        Halberstadt, reist, um sich zu seiner Bestimmung vorzubereiten, nach dem
                        Wupperthale. <hi rend="italic">Ohe</hi>! Mittag Dr. Eckermann. Ereignisse
                        der vergangenen Tage. Einweihung des Museums den 2. May, Gastmahl den 3. <hi rend="italic">ejd</hi>., Gedichte und Rede mitgetheilt. Herr von Müller,
                        über die Rochlitzische Angelegenheit. Ottilie speiste bey demselben mit Graf
                        Reinhard und Gemahlin. Dieselbigen und sonstige Freunde waren Abends bey uns
                        zum Thee. – Bericht <hi rend="italic">auf die Geh.<pb n="74"/> Canzley</hi>.
                        Communicat <hi rend="italic">an die Oberbaubehörde. Herrn von Quandt</hi>
                        nach Dresden.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1906-->
         <pb n="74"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-07"/>7. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1906_end" xml:id="graef_1906"/>
               <rs>Poetisches</rs> fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1906_end"/> Einiges
                        Oberaufsichtliche. John besorgte einiges bey Hofrath Vogel. Graf Reinhard
                        mit Canzler von Müller. Gespräch über die Dresdner Verhältnisse und
                        Ereignisse, sodann auch über den Zollverband mit Preußen und den
                        gegenwärtigen Stand des Geschäftes. Mittag Hofrath Vogel,
                        Geschäftsverhältnisse, wissenschaftliche Angelegenheiten und andere. Gegen
                        Abend Gräfin Reinhard, Vavasour und Ottilie. Später der Herr Graf und
                        Canzler von Müller. Ersterer erzählte von Charakteren aus seinem
                        diplomatischen Lebenslaufe. – <hi rend="italic">An den Rentamtmann
                           Lange</hi> in Jena, die Erinnerungen gegen die Bibliothek-Casserechnung.
                           <hi rend="italic">Eugen Neureuther</hi>, Dank für die Zeichnung, nach
                        München.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1907, graef_1907_b, graef_1907_c-->
         <pb n="75"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-11"/>
                        <pb n="76"/> 11. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Staatsminister von
                           Fritsch</hi>, Antwort auf das gestrige Billet. – <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1907_end"
                          xml:id="graef_1907"
                          next="#graef_1907_b"/>Einiges <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1907_end"/>
                        Sonstige Umsicht, Herr von Müller theilte einen Brief von Rochlitz mit. Die
                        Ankunft der letzten Lieferung meiner Werke in Octav angekündigt. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1907_end_b"
                          xml:id="graef_1907_b"
                          next="#graef_1907_c"/>Mittag Dr.
                        Eckermann. Wir besprachen die nächsten <rs>litterarischen Arbeiten</rs>.<anchor xml:id="graef_1907_end_b"/> Mit Ottilien
                        vorher in den untern Garten. Herr Geh. Rath von Müller kam hinab. Es war die
                        Rede von meiner neuen polnischen Nachbarin. Wir fuhren zusammen herauf.
                        Besprachen sodann die Rochlitzische Angelegenheit. Auch sein allenfallsiges
                        Hierherkommen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1907_end_c" xml:id="graef_1907_c"/>Mit Eckermann die nächsten <rs>litterarischen Interessen</rs>
               <anchor xml:id="graef_1907_end_c"/>, auch
                        von Personen, welche vielleicht gründlichern Antheil nehmen. Serenissimus.
                        Dank für die Gnade, womit Rochlitz angesehen worden. Ich durchsah einen
                        Theil der Gebirgsarten aus der Auvergne, setzte meine Betrachtungen über den
                        Pisang fort. Auch sonstige Botanica. Später Ottilie, über die Vorfälle des
                        Tags. Das Interesse der Einheimischen und Fremden.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1908-->
         <pb n="76"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-12"/>12. Disposition der Manuscripte und Acten in den
                        Schatullen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1908_end" xml:id="graef_1908"/>Einiges <rs>Poetische</rs>.<anchor xml:id="graef_1908_end"/> Mit Hofrath Vogel im Garten verschiedenes
                        Botanische besichtigt und aufgeklärt. John berichtigte die
                        Haushaltungstabelle der Hauswirthschaft. Um 12 Uhr Ihro Kaiserliche Hoheit
                        und Mademoiselle <pb n="77"/> Mazelet. Mittags mit Ottilien. Nach Tische mit
                        den längst eingekommenen Mineralien beschäftigt. Um 6 Uhr Ihro Königliche
                        Hoheit der Großherzog.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1909-->
         <pb n="77"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-14"/>14. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1909_end" xml:id="graef_1909"/>Früh <rs>Poetisches</rs>.<anchor xml:id="graef_1909_end"/> Wölfchen setzte sich zu mir
                        und arbeitete gar artig und fleißig. Herr Staatsminister von Fritsch,
                        anfragend in der Rochlitzischen Angelegenheit. Die Freyberger Mineralien
                        weiter ausgepackt und betrachtet. Tischer Hager brachte zu den
                        Tannentäfelchen auch noch dergleichen von Ahorn. Mittag Dr. Hofrath Vogel.
                        Verdrießlich wegen Sessions-Unannehmlichkeiten. Ich trug ihm einige Botanica
                        vor. Gelesen und vorbereitet.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1911-->
         <pb n="79"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-17"/>17. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1911_end" xml:id="graef_1911"/>
               <rs>Poetische Vorarbeiten</rs>.<anchor xml:id="graef_1911_end"/> Ingleichen
                        Oberaufsichtliches. Hofrath Vogel. In diesen Angelegenheiten. Anderes
                        collegialische Unannehmliche betreffend. Der junge Maler Preller zeigte
                        sich. Kranken Ansehens, durch den widerwärtigen Schnurrbart noch
                        unglücklicher aussehend. Leider deutet mir so fratzenhaftes Äußere auf eine
                        innere Verworrenheit. Wer sich in einer solchen unnützen Maskerade gefällt
                        und sich zu den hergebrachten Formen nicht bequemen mag, der hat sonst was
                        Schiefes im Kopfe; den Bayern mag's verziehen seyn, dort ist's eine Art von
                        Hofuniform. Ein Amerikaner Namens aus Portsmouth, angekündigt durch
                        Vavasours. Herr Soret. Nachher Herr von Arnswald, seine Miniaturzeichnung
                        vorweisend. Spazieren gefahren mit Ottilien um's Webicht. Jahrmarktshändel,
                        durch die hiesigen Schuster gegen die Erfurter begonnen. Trauriger Erfolg
                        uralter bocksbeutelischer Herkömmlichkeiten bey ganz veränderten Umständen.
                        Zu Tische Dr. Eckermann. Unterhaltung über unser Geschäft. Abends Professor
                        Riemer. Später Ottilie, <pb n="80"/> das nähere Detail der Jahrmarktshändel
                        referirend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1912-->
         <pb n="81"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-05-21"/>21. Unruhige Nacht. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Frommann</hi> nach Jena, die letzten Blätter mit
                        nöthigen Anweisungen. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1912_end" xml:id="graef_1912"/>Die <rs>Umrisse von Faust von Göttingen</rs> waren
                        angekommen.<anchor xml:id="graef_1912_end"/> Werk des <hi rend="italic">John Sinclair</hi>, 1. Band, <hi rend="italic">Doctrine de Saint-Simon</hi>, zu lesen angefangen. Mittags
                        mit Hofrath Vogel und Ottilien. Nach Tische Herr Geh. Rath von Müller.
                        Nachher allein.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1915-->
         <pb n="86"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-06-06"/>6. Oberaufsichtliches fortgesetzt. Nebenstehendes
                        abgesendet: <hi rend="italic">Herrn Hofrath Bachmann</hi>, Verfügung,
                        Pflichtsnotul und Instruction. <hi rend="italic">Herrn Dr. Weller</hi>
                        Pflichtsnotul. – Briefe dictirt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1915_end" xml:id="graef_1915"/>Mittag Dr. Eckermann und Wölfchen. Jenen
                        ließ ich etwas <rs>frisch Producirtes</rs> lesen.<anchor xml:id="graef_1915_end"/> Abends Hofrath Vogel. Ottilie hatte
                        in Belvedere gespeist. Ich las die ersten Nummern der <hi rend="italic">Revue de Paris</hi>.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1916-->
         <pb n="86"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-06-07"/>7. Nebenstehendes ausgefertigt: <hi rend="italic">Herrn von Herder</hi> nach Freyberg. <hi rend="italic">Herrn von
                           Willemer</hi>, Frankfurt a. M. Communicat an <hi rend="italic">Großherzogliches Hofmarschallamt</hi>. – Die Mineralien von Schneeberg,
                        welche gestern zu betrachten angefangen hatte, weiter vorgenommen. Herr
                        Hofrath Soret, freundlicher Besuch und Anfrage. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1916_end" xml:id="graef_1916"/>Mittag Dr. Eckermann. Ich
                        gab ihm den <rs>5. Aufzug von Faust</rs> mit.<anchor xml:id="graef_1916_end"/> Abends Professor Riemer. Wir gingen die
                        Correspondenz von Zeltern 1829 durch. <hi rend="italic">Revue de Paris.</hi>
                        Die Franzosen bleiben immer wunderlich und merkwürdig, nur muß der Deutsche
                        nicht glauben, daß er irgend etwas gründlich für sie thun könne; sie müssen
                        erst alles, was es auch <pb n="87"/> sey, sich nach ihrer Weise zurechte
                        machen. Ihr unseliger Respect für den Calcül bornirt sie in allen
                        artistischen, ästhetischen, litterarischen, philosophischen, historischen,
                        moralischen, religiösen Angelegenheiten, als wenn das alles dem unterworfen
                        seyn müßte. Sie merken gar nicht, daß sie hier auf die niederträchtigste
                        Weise Knechte sind; in allem Übrigen, wo sie sich gehen lassen und sich
                        ihrer Vorzüge freudig bedienen, sind sie allerliebst und einzig, man darf
                        sie nicht aus den Augen lassen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1919-->
         <pb n="100"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-06-26"/>
                        <hi rend="bold">26.</hi> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1919_end" xml:id="graef_1919"/>Fortgeführter <rs>Hauptzweck</rs>.<anchor xml:id="graef_1919_end"/> Verschiedenes expedirt
                        und angeordnet. Professor Schultze. Sein Lehrbuch der vergleichenden
                        Anatomie und einige sonstige Programme. Mittag Dr. Eckermann. Vorher Geh.
                        Rath Schweitzer wegen der Angelegenheit des Volksfreunds und der Anschaffung
                        des Voigtischen Münzkabinetts. Buchbinder Bauer brachte die Exemplare der
                        Metamorphose und Osteologie. Obgedachte Schriften des Herrn Schultze näher
                        betrachtet. Zwey Exemplare des Wappenkalenders von dem älteren Frankfurt
                        kamen an, auch ein dazu gehöriger Brief. – <hi rend="italic">Herrn
                           Handelsherrn Keitel</hi> nach Braunschweig ein Kistchen an <hi rend="italic">Geh. Staatsrath von Loder</hi> in Moskau und Brief.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1920-->
         <pb n="100"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-06-28"/>
                        <pb n="101"/> 28. Brief von Adelen, welche das Bild von Jordaens erinnerte
                        und um dessen Absendung bat. Absendungen auf morgen vorbereitet. Um 1 Uhr
                        Ihro Kaiserliche Hoheit mit Demoiselle Mazelet, im Begriff nach Dornburg
                        abzureisen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1920_end" xml:id="graef_1920"/>Den <rs>Hauptzweck</rs> nicht außer Acht gelassen.<anchor xml:id="graef_1920_end"/> Kamen die
                        Erinnerungsblätter an Weimar. Merkwürdiges Bild des Kupferstecher Götz, von
                        lobenswerther charakteristischer Ausführung im Einzelnen, durchaus aber
                        chinesisch, ohne den mindesten Begriff von Schatten und Haltung. Alles durch
                        Localtinten zu bewirken gesucht. Schuchardt zeigte seinen Arion vor nach
                        Carracci. Um 1 Uhr Ihro Hoheit die Frau Großherzogin. Mittag mit Dr.
                        Eckermann. Über seine Vögel; einige muntere Unterhaltung. Professor Riemer.
                        Dazu Hofrath Meyer. Mit diesem Verabredung wegen der nächsten
                        Obliegenheiten. Einrichtung Prellers. Einsicht in das Voigtische
                        Münzkabinett. Abends bey Ottilien. – Verordnung <hi rend="italic">an
                           Rentamtmann Lange</hi>, Buchbinderrechnungen zu bezahlen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1921-->
         <pb n="101"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-06-29"/>29. Einiges Oberaufsichtliche. Nebenstehendes:
                        Herrn <hi rend="italic">Geh. Rath von Willemer</hi> mit einer Rolle an
                        Thomas, Frankfurt. <hi rend="italic">Herrn Hofrath Voigt</hi> Jena,
                        Verordnung wegen des hintern Gartenflecks, auch autorisirter Anschlag der
                        Reparatur des alten Glashauses. – Um Zwölf Königliche <pb n="102"/> Hoheit
                        der Großherzog, Abschied zu nehmen, nach Carlsbad gehend. Hofrath Meyer
                        brachte ein Portefeuille, woraus wir zwey Zeichnungen aussuchten, wornach
                        Gemälde bestellt werden sollten. Ferner referirte er vorläufig, wie er das
                        Voigtische Kabinett gefunden. Übergab auch die Katalogen. Nachher für mich
                        mit Betrachtung der Gangarten beschäftigt, <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1921_end" xml:id="graef_1921"/>das <rs>Hauptgeschäft</rs> nicht außer
                        Augen lassend.<anchor xml:id="graef_1921_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1922-->
         <pb n="102"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-06-30"/>30. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1922_end" xml:id="graef_1922"/>Zum <rs>Zweck</rs> fortgearbeitet.<anchor xml:id="graef_1922_end"/> Kam ein Brief von
                        Schelvern, mit seinem System der allgemeinen Therapie im Grundsatze der
                        magnetischen Heilkunde.<hi rend="italic"> NB</hi>. War ein Brief von David
                        aus Paris angekommen, die Absendung der colossalen Büste verkündigend.
                        Mittag Hofrath Meyer. Die gestern besprochenen Angelegenheiten nochmals
                        vorgenommen. Ich gab ihm das neue Stück der römischen Annalen und einige
                        Blätter <hi rend="italic">Bulletins</hi> nach Carlsbad mit. Abends
                        Oberbaudirector Coudray. Die Hauptunterhaltung war die zu erwartende Büste
                        von David und deren allenfallsige Aufstellung. Später bey Ottilien, welche
                        sich ziemlich erholt hatte. Die Kinder trieben ihr Wesen dazwischen
                        immerfort. Die Gangarten vorgenommen und beachtet. – <hi rend="italic">Herrn
                           Hofrath Rochlitz</hi> nach Leipzig. <hi rend="italic">Herrn Grafen
                           Sternberg</hi>, Prag. <hi rend="italic">An Fräulein Adele
                           Schopenhauer</hi>, Unkel a. Rh.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1923, graef_1923_b-->
         <pb n="103"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-01"/>1. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1923_end"
                          xml:id="graef_1923"
                          next="#graef_1923_b"/>Den <rs>Hauptzweck</rs> verfolgt.<anchor xml:id="graef_1923_end"/> Manches geordnet und
                        vorgesehen. Beschreibung des Gemäldes Danaë. Einige Bibliothekssachen.
                        Mittag Dr. Eckermann in der Unterhaltung über seine Vogelsucht. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1923_end_b" xml:id="graef_1923_b"/>Blieb für
                        mich, das <rs>Hauptgeschäft</rs> fördernd.<anchor xml:id="graef_1923_end_b"/> Abends Professor Riemer; mit demselben bey
                        Ottilien.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1924, graef_1924_b-->
         <pb n="103"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-02"/>2. Nebenstehendes ausgefertigt: <hi rend="italic">Mr. Geoffroy de St. Hilaire, Paris. Mr. Gérardin, Rédacteur du Journal
                           des Débats, Paris. Herrn Ernst Meyer</hi> nach Königsberg. <hi rend="italic">Herrn Grafen Caspar von Sternberg</hi>, Prag. Jedem ein
                        Exemplar der Metamorphose.<hi rend="italic"> Herrn Professor Zelter</hi>,
                        meine Briefe in Original zurück. – <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1924_end"
                          xml:id="graef_1924"
                          next="#graef_1924_b"/>Den <rs>Hauptzweck</rs> verfolgt.<anchor xml:id="graef_1924_end"/> Um 12 Uhr in den
                        untern Garten. Einiger Aufenthalt daselbst. Die Rosen blühten um's ganze
                        Haus und die Vegetation war gedrängt und reich. Gegen Ehringsdorf und
                        zurück. Mittag Hofrath Vogel. Redaction seiner gestrigen Expedition in Jena.
                        Renners gränzenlos unregelmäßiges Betragen. Verfügung dagegen. Ein
                        liebenswürdiger Brief von Zelter. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1924_end_b" xml:id="graef_1924_b"/>Die Früharbeit fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1924_end_b"/> Herr und
                        Madame Durand, ihren Sohn nach Münster bringend, Abschied zu nehmen. Bey
                        Ottilien. Nachher Demoiselle Wangemann, mit einem Körbchen Erdbeeren von
                        allen Sorten <pb n="104"/> aus der Baumschule. Die Hausrechnungen wurden
                        eingereicht.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1925-->
         <pb n="104"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-03"/>
                        <hi rend="bold">3.</hi> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1925_end" xml:id="graef_1925"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs> fortgesetzt. Die
                        Haushaltungsrechnungen wurden revidirt und in die Tabelle eingetragen. John
                        einiges Mundum.<anchor xml:id="graef_1925_end"/> Mittags Dr. Eckermann. Herr Geh. Rath von Müller,
                        encyclopädisch alles Vorgefallene geneigt referirend. Abends besucht' ich
                        Ottilien.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1926, graef_1926_b-->
         <pb n="104"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-04"/>4. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1926_end"
                          xml:id="graef_1926"
                          next="#graef_1926_b"/>Auf den <rs>Hauptzweck</rs> losgearbeitet. John mundirte.<anchor xml:id="graef_1926_end"/>
                        Ein gesprächiger munterer Engländer, der bis tief in den Norden gereist war
                        und die Mitternachtssonne zu Torneå gesehn hatte. Herr Seguin, ein Genfer,
                        der einen großen reinen Luchs-Saphir Vorwies. Ich gab ihm drey ordinäre
                        Exemplare der Metamorphose auf Verlangen des Herrn Soret nach Genf mit.
                        Mittags Dr. Eckermann. Ich gab ihm Diderots Werke mit, um eine Stelle zu
                        übersetzen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1926_end_b" xml:id="graef_1926_b"/>John fuhr fort zu mundiren.<anchor xml:id="graef_1926_end_b"/> Zu Ottilien bis späte. Friedrich war
                        unpaß geworden.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1927-->
         <pb n="104"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-05"/>5. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1927_end" xml:id="graef_1927"/>Den <rs>Hauptzweck</rs> nicht außer Augen gelassen.
                        Einiges Mundum deßhalb.<anchor xml:id="graef_1927_end"/> Bericht von Schrön, wegen abgethaner hallischer
                        Angelegenheit, auch Übereinkunft mit dem Gehülfen. Mittag Dr. Eckermann. Die
                        gewöhnlichen Verhandlungen fortgesetzt. Abends Professor Riemer. Revision
                        der Zelterischen Briefe weiter geführt. Auch über Memoranda, Collectaneen
                        und sonstige Hülfsmittel <pb n="105"/> des Gedächtnisses und Denkens
                        gesprochen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1928-->
         <pb n="105"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-06"/>6. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1928_end" xml:id="graef_1928"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs> verfolgt.<anchor xml:id="graef_1928_end"/> Die
                        Papierangelegenheit in Ordnung gebracht. Hofrath Vogel, wegen der
                        Rennerischen Angelegenheit. Mittag Fräulein Frommann, Ottilie und Eckermann.
                        Nach Tische manches gefördert. Einiges gelesen. – <hi rend="italic">Herrn
                           Dr. Weller</hi>, das Kistchen mit den Achaten.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1929-->
         <pb n="105"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-07"/>7. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1929_end" xml:id="graef_1929"/>Den <rs>Hauptzweck</rs> verfolgt.<anchor xml:id="graef_1929_end"/> Sendung von Herrn
                        Mylius aus Mayland eröffnet und mich mit dem Inhalt bekannt gemacht.
                        Oberbaudirector Coudray wegen des Nachbarhauses. Revisor Geist und Straube,
                        einiges Monstrose bringend und das <hi rend="italic">Heracleum</hi>
                        beschauend. Demoiselle Seidler mit einem Entwurf der gegebenen Aufgabe. <hi rend="italic">La Calcografia del Signor Longhi</hi> zu lesen angefangen.
                        Mittag Dr. Eckermann. Nach Tische in der Calcographie fortgefahren. Gegen
                        Abend Ottilie, den Inhalt des Romans Die Großtante erzählend. Walther
                        spielte sehr artig auf dem Piano. Wölfchen war auf seine habsüchtige Art gar
                        neckisch. – <hi rend="italic">An den Professor Dr. Renner</hi>
                        Verordnung.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1931-->
         <pb n="105"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-08"/>8. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1931_end" xml:id="graef_1931"/>Annäherung zum <rs>Hauptzweck</rs>.<anchor xml:id="graef_1931_end"/> Exemplare der
                        Metamorphose eingepackt. Sonstiges in Ordnung. Um 12 Uhr Ihro Kaiserliche
                        Hoheit die Frau Großherzogin und Demoiselle Mazelet. Zu Tische Dr.
                        Eckermann. Um 5 Uhr mit Professor Riemer <pb n="106"/> spazieren gefahren
                        um's Webicht, in den untern Garten. Mit demselben über Oberweimar nach
                        Hause. Besuchte mich Ottilie. – <hi rend="italic">Herrn Professor
                           Zelter</hi> nach Berlin.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1932-->
         <pb n="106"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-09"/>9. John die Correcturen der Zelterischen
                        Correspondenz vom Jahre 1829 und 1828 berichtigend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1932_end" xml:id="graef_1932"/>An dem <rs>Hauptgeschäft</rs>
                        fortgefahren.<anchor xml:id="graef_1932_end"/> Um 12 Uhr Herr von Mülinen, mit Frau von Groß, Gesandter am
                        französischen Hof; hatte derselbe auch seine Gemahlin mit. Mittag mit
                        Hofrath Vogel. Nachher Oberbaudirector Coudray wegen des Nachbarhauses.
                        Später Ottilie. Anmeldung des Herrn James Morier, Verfasser des Hajji Baba.
                        Nachforschung nach diesem Roman.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1933-->
         <pb n="106"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-10"/>
                        <hi rend="bold">10.</hi> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1933_end" xml:id="graef_1933"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs> ununterbrochen fortgesetzt.<anchor xml:id="graef_1933_end"/> In
                        dem calcographischen Werke von Longhi fortgefahren. Herr Morier, Gattin und
                        ein Dritter. Der jüngere Herr Frommann, von einem naturhistorischen
                        Taschenbuch sprechend, welches er mit Hofrath Voigt zu unternehmen gedenkt.
                        Mittag Dr. Eckermann. Wir besprachen manche technologische Eigenheiten,
                        welche bey fortgesetzten poetischen Werken zur Erscheinung kommen. Ich fing
                        an den Hajji Baba zu lesen. Um 5 Uhr kam Eckermann wieder. Wir fuhren um's
                        Webicht. In den untern Garten und über Oberweimar nach Hause. Der Tag wie
                        der Abend waren außerordentlich schön. Hajji Baba weiter gelesen.<pb n="107"/> – <hi rend="italic">Herrn Nees von Esenbeck</hi>, Breslau. <hi rend="italic">Herrn von Martius</hi> nach München. Beyde ein Exemplar der
                        Metamorphose.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1934, graef_1934_b-->
         <pb n="107"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-11"/>11. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1934_end"
                          xml:id="graef_1934"
                          next="#graef_1934_b"/>Den Hauptzweck verfolgt.<anchor xml:id="graef_1934_end"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">An Frau Baronesse Charlotte von Reutern</hi> in
                        Willingshausen bey Ziegenhain in Kurhessen. – Den 1. Band von Hajji Baba
                        geendigt. Mittag Dr. Eckermann. Jene Lectüre fortgesetzt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1934_end_b" xml:id="graef_1934_b"/>Abends um 6 Uhr
                        mit Wölfchen in den untern Garten. Einige erwünschte Fortschritte zum
                        <rs>Hauptzweck</rs>.<anchor xml:id="graef_1934_end_b"/> Später Ottilie und die Kinder. Vorher Alwine. Eine Zeitlang
                        Aufenthalt im obern Garten. Sehr schöner Abend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony -->
         <pb n="107"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-12"/>12. Das Barometer war stark gesunken. Ganz
                        bedeckter Himmel. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1935_end" xml:id="graef_1935"/>Die <rs>Verbindung</rs> gelang mit der <rs>Hauptparthie</rs>. John mundirte.<anchor xml:id="graef_1935_end"/>
                        Ich las in Hajji Baba fort und fand das Werk in seiner Art immer
                        lobenswürdiger. Alma war einige Stunden bey mir und ließ sich beschäftigen.
                        Der Hausgnome besserte die Teppiche aus und gab Anlaß zu scherzhafter
                        Vergleichung mit der persischen Lectüre. Ottilie wohnte der Taufe von
                        Parry's Knaben bey. Die Knaben waren in Belvedere gewesen, um nachzufragen.
                        Mittag Dr. Eckermann, über den persischen Roman. Auch sonstige Bemerkungen
                        über sonstige Productionen. Den 3. Band gedachten Romans geendigt. Abends
                        mit Professor Riemer um's Webicht gefahren, <pb n="108"/> an den untern
                        Garten, über Oberweimar nach Hause. Litterarische, etymologische und
                        sonstige Verhandlungen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1936-->
         <pb n="108"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-13"/>13. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1936_end" xml:id="graef_1936"/>Fortgesetztes <rs>Hauptgeschäft</rs>.<anchor xml:id="graef_1936_end"/> Die Marmorbüste
                        von Paris war angekommen. Wölfchen schrieb sehr fleißig. Schreiben von
                        Boisserée mit Münzkatalogen, von Hofrath Meyer aus Carlsbad. Der junge
                        Straube nahm Abschied, um nach Berlin zu gehen. Ich fand ihn sehr übel
                        aussehend und fürchtete für ihn. <hi rend="italic">NB</hi>. Gestern war
                        Facius da, sich für die Aufmerksamkeit bedankend, die man während seiner
                        Krankheit für ihn gehabt hatte. Mittag mit Dr. Eckermann. Abends mit
                        Wölfchen in den untern Garten. Besuchte mich daselbst Herr Oberbaudirector
                        Coudray. Besprechung wegen des Nachbarhauses. Abends Ottilie. – <hi rend="italic">An Färber</hi> nach Jena, Quittung von Sieglitz, Arbeiten
                        für die Veterinärschule. <hi rend="italic">An Herrn Geh. Rath von
                           Müller</hi>, Billet.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1937-->
         <pb n="108"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-14"/>14. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1937_end" xml:id="graef_1937"/>Einige <rs>Concepte</rs>.<anchor xml:id="graef_1937_end"/> In den vordern Zimmern
                        aufgeräumt. Herr Obrist von Lyncker von Kötschau wegen der Knebelischen
                        Hausangelegenheit. Gegen 12 Uhr Ihro Majestät der König von Würtemberg mit
                        einem Adjutanten. Hofrath Soret und der Erbgroßherzog. Mittag mit Wölfchen.
                        Nach Tische Oberbaudirector Coudray. Hatte die Büste in der Bibliothek
                        aufgemacht und sie unversehrt gefunden. Vulpius wegen des Hauskaufs <pb n="109"/> an den Oberbaudirector Coudray gewiesen. Abends mit der
                        Familie. Walther machte seine Becherkünste recht artig.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1938, graef_1938_b-->
         <pb n="109"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-15"/>15. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1938_end"
                          xml:id="graef_1938"
                          next="#graef_1938_b"/>Einige <rs>Concepte</rs>. Mundum eingeheftet.<anchor xml:id="graef_1938_end"/>
                        Weinhändler will von Schweinfurt. Nachher für mich allein. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1938_end_b" xml:id="graef_1938_b"/>Lectüre zu den
                        nächsten Zwecken.<anchor xml:id="graef_1938_end_b"/> Mittag Dr. Eckermann. Gegen Abend Professor von Seelus,
                        sehr zarte Pflanzenskelette vorweisend. Später mit Ottilie in den untern
                        Garten, eine Zeitlang in dem oberen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1939-->
         <pb n="110"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-18"/>18. Früh gebadet. John brachte die Jahre 1826 und
                        27 der Zelterischen Correspondenz mit den vollführten Correcturen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1939_end" xml:id="graef_1939"/>Am
                        <rs>Hauptgeschäft</rs> fortgefahren. Professor Seelus gab seine Absichten etwas näher
                        zu erkennen. Mittags Dr. Eckermann, dessen Vergnügen am Gelingen der
                        <rs>Hauptvorsätze</rs>.<anchor xml:id="graef_1939_end"/> Nachher allein. Die Dresdner Vereins-Kupfer waren angekommen.
                        Später Oberbaudirector Coudray. Der römische Cippus besprochen. Später
                        Ottilie. Einige Tagesangelegenheiten. Angekommene Sendung von Oldenburg und
                        London.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1940-->
         <pb n="110"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-19"/>19. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1940_end" xml:id="graef_1940"/>Im <rs>Hauptgeschäft</rs> vorgerückt. John mundirte.<anchor xml:id="graef_1940_end"/>
               <pb n="111"/> Oberbaudirector Coudray, hatte die Aquatinta nach Martin
                        besorgt. Herr Dr. Crusius und Frau, über die Dresdner Verhandlungen. Auch
                        einiges wegen des Kunstvereins. Betrachtung des Belsazar von Martin und
                        dessen Sündfluth. Mittag Dr. Eckermann. Um 4 Uhr Professor von Seelus.
                        Erklärte mir seine Art Blätter zu skelettiren und andere Kunststücke zu
                        geselliger technischer Unterhaltung. Um 6 Uhr Professor Riemer. – <hi rend="italic">Herrn Geh. Rath von Müller</hi>, wegen Professor von
                        Seelus.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1942-->
         <pb n="111"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-20"/>20. Einige Briefconcepte. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Hofrath Meyer</hi> nach Carlsbad, durch Schaller. <hi rend="italic">Demoiselle Seidler,</hi> hier. – <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1942_end" xml:id="graef_1942"/>Am <rs>Hauptgeschäft</rs>
                        fortgefahren.<anchor xml:id="graef_1942_end"/> Um Eilf der junge Preller; über seine Landschaft mit ihm
                        gesprochen. Um Zwölf Herr Landrath von Lincker auf Denstedt; vieles über
                        inländische Geschäftsverfassung und Landesverhältnisse, höchst interessantes
                        Gespräch. Mittag Dr. Eckermann. Sodann Herr Hofrath Soret. Später Herr Geh.
                        Rath und Leibarzt Walther aus München und ein Canonicus, bringend ein
                        Schreiben von Schelling. Beyde kamen hier durch als Begleiter der Königin
                        von Bayern, welche nach Doberan reiste. Später Ottilie; günstige Nachricht
                        von der Vorlesung des Professor von Seelus. Der französische Gesandte hatte
                        sich in einem Billet gemeldet.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1943-->
         <pb n="111"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-21"/>
                        <pb n="112"/> 21. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1943_end" xml:id="graef_1943"/>Abschluß des <rs>Hauptgeschäftes</rs>.<anchor xml:id="graef_1943_end"/> Nebenstehendes:<hi rend="italic"> An Herrn von Vaudreuil</hi>, Einladung auf morgen 12 Uhr.
                        – Ordnung in manchen Dingen. Mittag Dr. Eckermann und Wölfchen. Professor
                        Seelus noch einiges erläuternd und vorzeigend. Abends Oberbaudirector
                        Coudray, von dem Jubelfeste des Amtmann Schenk kommend und die
                        Vorfallenheiten heiter erzählend. Ottilie war gegenwärtig.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1945-->
         <pb n="112"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-22"/>22. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1945_end" xml:id="graef_1945"/>Das <rs>Hauptgeschäft</rs> zu Stande gebracht. Letztes
                        Mundum. Alles rein Geschriebene eingeheftet.<anchor xml:id="graef_1945_end"/> Brief- und andere Concepte. Um
                        12 Uhr französische Gesandte Herr von Vaudreuil. Mittag Dr. Eckermann.
                        Nachher Geh. Rath von Müller. Professor Seelus noch einiges mittheilend. Um
                        5 Uhr spazieren gefahren mit Professor Riemer. Begegnet dem Staatsrath
                        Schultz und Professor Zelter. Kehrten um und brachten, nachdem die Herrn
                        sich im Schwane eingerichtet, den Abend miteinander zu.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1946-->
         <pb n="114"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-07-25"/>25. Geh. Oberregierungsrath Schultz nahm Abschied,
                        nachdem wir vorher noch einige Portefeuilles durchgesehen hatten, und fuhr 8
                        Uhr ab. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1946_end" xml:id="graef_1946"/>Hierauf kam Zelter, dem ich die <rs>klassische Walpurgisnacht</rs>
                        anvertraute.<anchor xml:id="graef_1946_end"/> Verschiedene Munda und Expeditionen für den nächsten Botentag.
                        Kräuter brachte die Voigtischen Münzkatalogen wieder und referirte,
                        inwiefern er sich daraus belehrt habe. Mittag Herr Canzler von Müller.
                        Lebhaftes Taggespräch übergehend in unerfreulich Politisches. Verschiedene
                        Bildwerke vorgezeigt. Ich las in Frontins Werke von den Wasserleitungen.
                        Abends war Graf und Gräfin Vaudreuil bey meiner Frau Tochter. Mit Zelter
                        noch manches verhandelt. Abends wir Dreye mit den Kindern. Professor von
                        Seelus hatte mir die Art vorgetragen und vorgewiesen, die Schmetterlinge
                        abzudrucken und die Flügel dieses Insects wie die Pflanzenblätter in drey
                        Theile zu trennen. Mir eine höchst merkwürdige und zum Nachdenken
                        auffordernde Operation.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1952-->
         <pb n="135"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-09-10"/>
                        <pb n="136"/> 10. Concepte und Munda. Nebenstehendes deßhalb:<hi rend="italic"> Herrn Professor Zelter</hi>, Übersetzung aus Longhi,
                        Berlin. <hi rend="italic">Dr. Sulpiz Boisserée</hi>, München. <hi rend="italic">Felix Mendelssohn</hi> dahin. <hi rend="italic">Frau von
                           Münchhausen</hi> nach Herrengosserstedt. – Regime der Untersuchungen
                        wegen des von Voigtischen Münzkabinetts. Rückcommunicat an das
                        Landschaftscollegium. Schreiben an Herrn von Quandt. Um 1 Uhr mit Ottilien
                        spazieren gefahren. Mittag dieselbe und Hofrath Vogel. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1952_end" xml:id="graef_1952"/>Nach Tische Hofrath
                        Meyer, welcher die <rs>Zeichnungen nach Faust des jungen Nehrlich</rs> in Carlsruhe
                        durchsah.<anchor xml:id="graef_1952_end"/> Anmeldung von Herrn von Münchhausen von Herrengosserstedt. Agenda
                        notirt und vorbereitet. Abends las Ottilie im 2. Theil meiner
                        Biographie.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1955-->
         <pb n="155"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-10-16"/>
                        <hi rend="bold">16.</hi> Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Professor
                           Wolff</hi>, Jena. – Manches concipirt und mundirt. Betrachtungen<pb n="156"/> über Herrn Olfers' Berliner Vorlesungen das Grab der Tänzer bey
                        Cumä betreffend. Der Zwiebelmarkt war heute wie gewöhnlich gehalten und
                        erinnert an die Epoche von 1806. Vulpius übergab die Vierteljahrsrechnung.
                        Sonstige umsichtige Vorbereitung. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1955_end" xml:id="graef_1955"/>Herrn <rs>Goffs Übersetzung der
                        Zueignungsstanzen von Faust</rs>. Wohlgerathen.<anchor xml:id="graef_1955_end"/> Mittag Dr. Eckermann. Manches
                        Gute besprochen, besonders die glücklichen Augenblicke, wenn uns ein
                        fruchtbares Gewahrwerden deutlich wird und wir nun unter dessen Leitung
                        fortbeobachten und uns bilden. Altdeutsche Kupfer betrachtet, besonders den
                        köstlichen Abdruck vom Hinscheiden der Marie durch Martin Schön. Abends
                        Oberbaudirector Coudray. Fortschreiten der Chausséen bey guter Witterung;
                        dessen verschiedene Expeditionen die Woche über besprochen. Auch manches
                        über die Wirkung und Fortwirkung der Gewerkenschule. Longhi's Calcographie
                        näher studirt.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1956-->
         <pb n="164"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-11-02"/>2. Gemeldetes Geschäft fortgeführt. Secretär
                        Kräuter brachte seine Relation. Ich dictirte den Bericht und fing an mich in
                        den hinteren Zimmern einzurichten. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1956_end" xml:id="graef_1956"/>Hofrath Meyers Recension über <rs>Nehrlichs
                        Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1956_end"/> Sonstige Ordnung und Vorarbeiten. Mittag Fräulein Alwine Frommann.
                        Sehr erfreuliche Unterhaltung mit dem vorzüglichen Frauenzimmer. Gegen Abend
                        Herr Oberbaudirector Coudray. Später Ottilie von dem Geburtstagsdiner des
                        Herrn Canzlers kommend. Wir beschlossen das Leben des Nikias von Plutarch. –
                           <hi rend="italic">An Rentamtmann Mahr</hi> nach Ilmenau, mit einer
                        Medaille für seine Tochter und mineralogischem Diplom. <hi rend="italic">An
                           Museumsschreiber Färber</hi>, Jena.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1960-->
         <pb n="178"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1831-11-26"/>26. Mehrere Concepte. Betrachtete ferner Herrn
                        Sorets Trilogie. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1960_end" xml:id="graef_1960"/>Verschiedene Sendungen mehr fordernd als bringend.
                        Freundliches Anerkennen von <rs>Nehrlich</rs> Vater.<anchor xml:id="graef_1960_end"/> Ottilie frühstückte mit mir.
                        Erzählung vom gestrigen Ball. Verhandlung wegen Neureuther und andern
                        Novissimis. Auch über die Pedanterie der englischen Titulatur bey
                        Gelegenheit einiger Briefe und neuer Verhältnisse. Nachher fuhr ich fort das
                        Nächste zu beseitigen. Besuchte mich Rentamtmann Mahr von Ilmenau. Speiste
                        mit mir und Hofrath Vogel. Wurde manches über genannten Ort, seine Umgebung
                        und Thätigkeiten gesprochen. Auch zuletzt manches Bedeutende über die
                        Zustände des Augenblicks. Blieb für mich. Las in Carus' Psychologie
                        fernerhin und bedachte, wie dieses allgemeine Schema sich in meiner
                        besondern Individualität manifestire, und ich fand, daß zu Darstellung
                        derselben eine umgekehrte Methode stattfinden müsse. Abends Ottilie. Im Werk
                        seyende dramatische Unterhaltungen der Gesellschaft und was dabey wie
                        gewöhnlich sich für Unbilden hervorthun. Kleomenes, König von Sparta,
                           ward<pb n="179"/> gelesen. Ein Loos der Frankfurter Lotterie für die
                        achtzigste Classe ward nach der löblichen Collectantenmanier statt hundert
                        Thalern Gewinn eingesendet. – <hi rend="italic">Herrn Hofrath Soret</hi>,
                        eine Sendung zur Übersetzung.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1964-->
         <pb n="198"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-02"/>2. Haushaltungsangelegenheiten. Rechnungen.
                        Berichtigung vergangener Wochen und Monate. Mit Vulpius deßhalb
                        Verabredungen. An John das Nähere übertragen. Gehoffter Brief von Zeltern,
                        der einige Zeit geschwiegen hatte. Nebenstehendes <pb n="199"/>
                        ausgefertigt: <hi rend="italic">An Ihro Kaiserliche Hoheit die Frau
                           Großherzogin</hi>, das Bücherverzeichniß vom December. – Um zwölf Uhr
                        Ihro Kaiserliche Hoheit. Bedeutendes Innere und Äußere. Hofrath Stark; gar
                        freundliche Erwähnung meiner Correspondenz mit Schillern und seines
                        deßfallsigen Antheils. Mittags mit der Familie. Ein Sohn ......, gar
                        wohlgezogener und unterrichteter Knabe. Die Kinder waren dieser Tage mit der
                        französischen Comödie beschäftigt. Nach Tische Unterhaltung mit Ottilien
                        über verschiedene Einrichtungen und Übereinkunft. Brief von Zeltern.
                        Dictirte Antwort. Die Kinder zur Probe der französischen Comödie auf's
                        Schloß. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1964_end" xml:id="graef_1964"/>Abends mit Ottilien, wegen künftigen <rs>Vorlesens</rs>.<anchor xml:id="graef_1964_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1965-->
         <pb n="202"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-08"/>
                        <hi rend="bold">8.</hi> Nebenstehendes ausgefertigt: <hi rend="italic">An
                           Herrn David Knoll</hi> nach Carlsbad, das Manuscript. <hi rend="italic">Herrn Geh. Hofrath Helbig</hi>, Handschriften für den <pb n="203"/>
                        schwedischen Gesandten Brandel in Berlin. Verordnung <hi rend="italic">an
                           Färber</hi>, mit 16 Groschen zum Räucherpulver. <hi rend="italic">An
                           Hofrath Voigt</hi> deßgleichen, die Rosentreppe betreffend. – Brief von
                        Grafen Sternberg, mit einer Inlage an Herrn von Froriep zu senden. Brief des
                        Grafen Reinhard an Herrn von Müller. Der edle Freund erscheint immer reiner,
                        grandioser und respectabler. Mittag Hofrath Meyer; wurde manches auf die
                        Zeichenschule Bezügliches durchgesprochen, anderes heiter und im Stillen
                        verhandelt. Gegen Abend Geh. Rath von Müller, Oberbaudirector Coudray.
                        Serenissimus. Später <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1965_end" xml:id="graef_1965"/>Ottilie. Sie hatte das was vom <rs>zweyten Theil des Faust</rs>
                        gedruckt ist, gelesen und gut überdacht. Es wurde nochmals durchgesprochen,
                        und ich las nunmehr im Manuscript weiter.<anchor xml:id="graef_1965_end"/> Sie detailirte mir die
                        Vorstellungen der zwölf Monate bey Schwendlers etwas vernünftiger als
                        charadenmäßig. Die Folge war etwas paradox, aber für eine gesellige
                        Unterhaltung sehr gut ausgedacht.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1966-->
         <pb n="203"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-09"/>9. Brief von Zeltern, Ankunft der Doris auf den
                        Dienstag verkündigend. Kam die Theaterchronik zu Wölfchens großer
                        Zufriedenheit. Mehrere Concepte in mannichfaltigster Angelegenheit.
                        Angenehme Sendung von Hirt. Es ist doch immer das Erfreulichste, wenn man
                        die ältesten Freunde, mit denen man im Zwischenleben wohl divergirte, <pb n="204"/> am Schlusse wieder sich gegen einander neigen sieht. Man kommt
                        niemals so weit mit ihnen aus einander als mit den Späterzeitigen. Der
                        Aufsatz des Übergangs aus dem Farrenkraut zum Cactus bildete sich immer
                        besser aus. Das Schreiben des Grafen Sternberg regte mich an. Der empirische
                        Geschäftstag spielte seine Ifflandische Comödie fort. Mittag mit der
                        Familie. Nach Tisch Concepte revidirt. <hi rend="italic">Sur la Politique
                           rationelle. Par A. de Lamartine. Bruxelles 1831</hi>. Äußerst gut- und
                        schwachmüthig, wie der feuchte Wind durch Herbstes Blätter säuselt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1966_end" xml:id="graef_1966"/>Abends
                        Ottilie. Ich las ihr den <rs>Schluß des ersten Acts von Faust</rs> vor.<anchor xml:id="graef_1966_end"/> Wir
                        besprachen die zunächst aufzuführenden Charaden.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1967-->
         <pb n="205"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-12"/>12. Mehrere Concepte und Munda. Unterthänigster
                        Vortrag an Ihro Hoheit die Frau Großherzogin, Demoiselle Facius betreffend.
                        Erhielt Gewährung, als Höchstdieselben um 12 Uhr mit Demoiselle Mazelet bey
                        mir eintraten. Nachher Angelica Facius. Bey Tische Doris Zelter und Familie.
                        Vorher die Angelegenheit der Facius umständlich durchgesprochen und den
                        Zustand völlig aufgeklärt. Später Hofrath Meyer, welcher sich über die
                        Medaille von Ludwig Carbo höchlich erfreute. Anderes durchgesprochen. Später
                        Ihro Königliche Hoheit der Großherzog. Legte ihm die Hefte von Petra von
                        Graf Laborde vor. Nachher <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1967_end" xml:id="graef_1967"/>Ottilie und Eckermann. Las im <rs>zweyten Theil des
                        Fausts</rs> weiter.<anchor xml:id="graef_1967_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1968-->
         <pb n="205"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-13"/>13. Nebenstehendes: An <hi rend="italic">Herrn Geh.
                           Rath von <pb n="206"/> Willemer</hi>, Frankfurt. An <hi rend="italic">Herrn Geh. Hofrath Helbig</hi>, das approbirte Promemoria von
                        Serenissima. – Concepte corrigirt zu ferneren Vorträgen. Mittag Doris Zelter
                        und Familie. Blieben nach Tische beysammen und zeigten ihr einige Bildwerke
                        vor. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1968_end" xml:id="graef_1968"/>Später Ottilie; lasen weiter im <rs>Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1968_end"/> Sodann Professor Riemer. Lasen
                        einiges in den letzten Bänden der Briefe des Verstorbenen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1969-->
         <pb n="206"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-14"/>14. Nebenstehendes expedirt: <hi rend="italic">An
                           Prodirector Bachmann</hi> in Jena. <hi rend="italic">Herrn Professor
                           Göttling</hi>, dahin. <hi rend="italic">An Hoffmann</hi>, wegen Römhild.
                           <hi rend="italic">An Färber</hi>, autorisirte Quittungen. <hi rend="italic">An Professor Zelter</hi> in Berlin. <hi rend="italic">An
                           Herrn Grafen Reinhard</hi> nach Dresden, die fünf letzten Bändchen meiner
                        Werke. – Herr Geh. Hofrath Helbig, wegen der Faciusischen Angelegenheit.
                        Mittag Fräulein Zelter, Hofrath Vogel und Familie. Ottilie zog sich nach
                        Tische bald zurück. Wurden manche Berliner Verhältnisse durchgesprochen.
                        Blieb nachher für mich, das Nächste bedenkend. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1969_end" xml:id="graef_1969"/>Abends Ottilie. Schluß zur
                        <rs>klassischen Walpurgisnacht</rs>.<anchor xml:id="graef_1969_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1970, graef_1970_b-->
         <pb n="206"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-15"/>
                        <hi rend="bold">15.</hi> Die gestern überlegten Concepte. Die Jenaischen
                        Tagebücher. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1970_end"
                          xml:id="graef_1970"
                          next="#graef_1970_b"/>Um 1 Uhr Ottilie zur <rs>Vorlesung</rs>, Anfang des 4. Acts.<anchor xml:id="graef_1970_end"/> Mit John
                        einige Haushaltungsgeschäfte. Mittags mit der Familie und Doris Zelter. Nach
                        Tische Hofrath Meyer. <pb n="207"/> Obrist von Lyncker. Geh. Rath von
                        Müller. Später der Großherzog. Sodann <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1970_end_b" xml:id="graef_1970_b"/>Ottilie. Lasen weiter im <rs>Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1970_end_b"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1971-->
         <pb n="207"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-16"/>16. Mehrere Briefconcepte. Um 11 Uhr Demoiselle
                        Facius. Um 12 Uhr drey holländische Ärzte. Dann Dr. Schüler aus Jena,
                        Mineralog. Mittags mit der Familie und Doris Zelter. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1971_end" xml:id="graef_1971"/>Abends Herr
                        Oberbaudirector Coudray. Später Ottilie, las im <rs>Faust</rs> weiter.<anchor xml:id="graef_1971_end"/>
            </p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1972-->
         <pb n="207"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-17"/>17. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1972_end" xml:id="graef_1972"/>Einiges im <rs>Faust</rs> Bemerkte nachgeholfen.<anchor xml:id="graef_1972_end"/> John
                        mundirte. Schreiben von Förster durch Herrn von Olfers, welcher mich
                        besuchte. Mittag Familie und Fräulein Zelter. Nach Tische mit Wölfchen
                        Kupfer angesehen und ihn urtheilen lassen. Abends Hofrath Riemer.
                        Verschiedene Concepte durchgesehen.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1974-->
         <pb n="207"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-18"/>18. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1974_end" xml:id="graef_1974"/>Einiges <rs>umgeschrieben</rs>.<anchor xml:id="graef_1974_end"/> Promemoria wegen der
                        Medaille durch die junge Facius aufgesetzt. Mittag ohne Ottilie und Doris,
                        welche bey Frau von Pogwisch speisten. Abends für mich. Später Ottilie und
                        Walther. Wolf kam aus der Euryanthe.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1975-->
         <pb n="207"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-19"/>19. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1975_end" xml:id="graef_1975"/>Verschiedene <rs>Munda</rs>.<anchor xml:id="graef_1975_end"/> Nebenstehendes: <hi rend="italic">An des Prinzen Carl von Preußen Königliche Hoheit</hi>.-<hi rend="italic"> Les deux Mondes</hi>, Ankündigung einer neuen
                        Monatsschrift. Vielversprechend wie gewöhnlich. Die bedeutendsten
                        Schriftsteller als Mitarbeiter genannt. Als Musterstück: <hi rend="italic">De <pb n="208"/> l'Allemagne et de la Révolution. Par Edgar Quinet</hi>.
                        Um 12 Uhr Frau Großherzogin und Demoiselle Mazelet. Zeigte die
                        Schmellerischen Porträte vor. Mittag Doris Zelter. Nachher jenes
                        französische Heft durchgelesen. Der Aufsatz Deutschland und die Revolution
                        ist bedeutend, aber schwer zu enträthseln. Er enthält geistreiche Ansichten,
                        Resultat und Zweck nicht ganz klar. Ottilie, Wölfchen und Alma waren am Hof
                        zu einem Kinderballe. Traten noch einen Augenblick bey mir ein, vergnügt
                        über das Erlebte.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1976-->
         <pb n="208"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-20"/>20. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn Ritter
                           Spontini</hi> nach Berlin. <hi rend="italic">Herrn Geh. Rath von
                           Müller</hi>. – Der Sendung des jungen Meyr von München vor der Absendung
                        noch billige Aufmerksamkeit gegönnt. Angelica Facius, das Porträt
                        Serenissimi vorzeigend. Später <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1976_end" xml:id="graef_1976"/>Ottilie, <rs>Anfang des fünften Acts</rs> gelesen.<anchor xml:id="graef_1976_end"/>
                        Mittags mit der Familie, Doris Zelter. Nachher allein. Nachts Wölfchen
                        vorlesend.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1977-->
         <pb n="209"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-24"/>
                        <pb n="210"/> 24. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1977_end" xml:id="graef_1977"/>Neue Aufregung zu <rs>Faust</rs> in Rücksicht größerer Ausführung
                        der Hauptmotive, die ich, um fertig zu werden, allzu lakonisch behandelt
                        hatte. Munda durch John.<anchor xml:id="graef_1977_end"/> Schwerdgeburth um 12 Uhr, einiges am Porträt zu
                        retouchiren. Die Zeichnung ist sehr lobenswürdig, und ich werde ihm bey der
                        Ausführung allen Vorschub thun. Die alte Zeichnung zum Neusten von
                        Plundersweilern, siehe 13. Band der Werke, in Überlegung gezogen, ob solche
                        nicht, wie Schwerdgeburth längst gewünscht, durch ihn zu publiciren wäre.
                        Mittags mit der Familie. Nachher verschiedenes gelesen, überdacht und
                        eingeleitet. Abends war bey Schwendlers großes Divertissement unter
                        Ottiliens Direction bis nach Mitternacht.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1978-->
         <pb n="211"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-27"/>27. Nebenstehendes: <hi rend="italic">Herrn
                           Professor Dr. Zelter</hi>, Berlin. – Verschiedenes Oberaufsichtliche in
                        die Richte gebracht. Expeditionen vorgearbeitet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1978_end" xml:id="graef_1978"/>Um 1 Uhr Ottilie, <rs>Faust</rs>
                        vorgelesen.<anchor xml:id="graef_1978_end"/> Zu Tisch mit der Familie. Nachher den 2. Band von den Hundert
                        und Einer. Abends Hofrath Riemer. Gingen die Arbeit wegen der plastischen
                        Anatomie durch.</p>
                  </div>
         <!--Testimony graef_1979-->
         <pb n="211"/>
         <div type="diaryentry">
                     <p rend="indentchar-m0n4">
                        <date when="1832-01-29"/>
                        <hi rend="bold">29.</hi> Fortgesetztes Mundum für Berlin. Das französische
                        Heft ausgelesen. Das Ganze überdacht, um es zu rangiren. Demoiselle Facius
                        mit dem Bilde des Großherzogs. Demoiselle Seidler und <pb n="212"/> ihre
                        Freundin schickten ein paar Bilder. Mittag beyde genannte Künstlerinnen.
                        Doris Zelter war von Jena zurückgekommen. Nach Tische wurden verschiedene
                        Zeichnungen betrachtet. Gegen Abend Herr Geh. Rath von Müller und Obrist von
                        Lyncker. Nachher Ihro Königliche Hoheit der Großherzog. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1979_end" xml:id="graef_1979"/>Abends Ottilie.
                        <rs>Faust</rs> ausgelesen.<anchor xml:id="graef_1979_end"/> – <hi rend="italic">Herrn Geh. Hofrath Helbig</hi>,
                        Billet. <hi rend="italic">Herrn Professor Renner</hi>, Verordnung wegen dem
                        Schmiedegesellen, nach Jena.</p>
                  </div>
         
         <!--Testimony graef_1513 , WA III, 13, 240-->
         <div>
            <pb n="240"/>
            <head rend="right">Agenda d. 15. Aug. 1827</head>
            <table>
               <gap/>
               <row>
                  <cell n="1"/>
                  <cell n="2"/>
                  <cell n="3"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1513_end"
                     xml:id="graef_1513"/>*Correcktur des vierten Bandes<anchor
                        xml:id="graef_1513_end"/></cell>
                  <cell n="4"/>
               </row>
               <gap/>
            </table>
         </div>
         
      </body>
   </text>
</TEI>
