<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[(207)]&lt;E&gt;</title>
                <author>T028</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-06-02</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2018-06-02T12:55:06Z</date><name>T028</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p><hi style="font-size:10pt">[(207)]</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:10pt">XXIV.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Gleich nach ſeiner Zurückkunft aus Italien hatte Reiſer
                    ſeine beiden Brüder nach Berlin kommen laſſen, weil er ſie zu ſeinen
                    litterariſchen Arbeiten brauchen und für ihr Forkommen Sorge tragen wollte.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Sie wohnten bei ihm und waren ſeine täglichen
                    Geſellſchafter, ſeine Theilnehmer an Freud und Leid.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Noch immer ſetzte Reiſer ſeine gewohnte Lebensart fort. So
                    lange, bis er heirathete, wohnte er größtentheils in einem Garten, wo er, ſelbſt
                    von ſeinen Brüdern ganz abgeſondert, in einem kleinen Hüttchen ein wahres
                    Eremitenleben führte.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Nur wenige Menſchen beſuchten ihn hier und er ſah es auch
                    äußerſt ungern, wenn er durch einen bloßen Komplimentenbeſuch in ſeinen Arbeiten
                    geſtört wurde.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Herr Salomon Maimon, den er wegen ſeines großen
                    Scharfſinns außerordentlich ſchätzte, und ich waren faſt die einzigen, die
                    [(208)]er gern bei ſich ſah, weil er ſich unſertwegen nicht zu genieren
                    brauchte.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Er lag dann halb nackt auf dem Sopha ausgeſtreckt, der bei
                    Tage ſein Stuhl, des Nachts ein Bette war, oder ſaß in einem Pelz gehüllt am
                    glühend heißen Ofen.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Ganze Abende giengen uns ſo ſchnell hin, daß es oft ſchon
                    zehn Uhr war, ehe wir an unſer Abendbrod dachten.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Reiſer arbeitete in dieſem Zeitpunkt ſehr viel, wie man
                    aus dem weiter unten mitgetheilten Verzeichniß ſeiner Schriften ſehen kann.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Manche ſchöne Nacht brachte er bei Ausarbeitung ſeiner
                    mythologiſchen Dichtungen der Alten zu, und ich fand ihn Morgens um acht Uhr
                    noch bei derſelben Beſchäftigung, wobei ich ihn Abends vorher verlaſſen
                    hatte.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Selten gieng er aus, und wenn er nothwendig auswärts zu
                    thun hatte, nahm er einen Wagen, weil er ſich einbildete, zu ſchwach zum Gehn zu
                    ſeyn. Mehr als zweihundert Thaler betrug daher in einem Jahre ſeine
                    Fuhrmanns-Rechnung.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">[(209)]</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Zur Verringerung dieſer Ausgabe ſchaffte er ſich in der
                    Folge ſelbſt Wagen und Pferde an, und kurz nach ſeiner Verheirathung brauchte er
                    auch dieſe nur ſelten und allein in der Stadt; Spaziergänge von zwei Meilen
                    machte er ohne Mühe zu Fuß. Ein Beweis, daß die vormalige Einbildung von ſeiner
                    Schwäche übertrieben war.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Ueberhaupt fand Reiſer oftmals Vergnügen, den Todkranken
                    zu ſpielen, und ſpielte ihn ſo gut, daß Leute, die ihn nicht genau kannten,
                    glaubten, er könne kaum einen Tag mehr leben.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Ein ſchwer heraus geathmetes Ja oder Nein, war alles, was
                    man in ſolchen Augenblicken von ihm erhielt. Zuweilen aber, wenn ich mit Bedacht
                    das Geſpräch auf eine für ihn intereſſante Materie lenkte, vergaß er ſeine Rolle
                    und konnte nun Stundenlang mit erhabener Stimme demonſtriren, bis ihm auf einmal
                    ſeine große Schwäche wieder einfiel.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Nur wenige ſeiner Sonderbarkeiten hatte Reiſer während
                    ſeines langen Aufenthalts in Italien abgelegt. Den größten Theil brachte
                    [(210)]er wieder mit und zeichnete ſich dadurch bei mehrern Gelegenheiten von
                    allen andern Menſchen aus.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Trotz aller dieſer Sonderbarkeiten aber, erwarb er ſich
                    die Freundſchaft eines Jeden, der mit ihm umgieng, und wenn man auch ſeine
                    Schwächen belächelte, ſo konnte man doch nicht umhin, den Schwachen innigſt zu
                    lieben.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Wenn er ſeine Kräfte durch anhaltendes Arbeiten erſchöpft
                    hatte, und ſein Thätigkeitstrieb abgeſtumpft war, ſo erhohlte er ſich durch eine
                    Reiſe nach Weimar, und in dem freundſchaftlichen Umgange mit Göthe. Geſtärkt an
                    Seel und Leib kehrte er dann zu ſeinen Beſchäftigungen mit neuer Lebensluſt
                    zurück.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Göthens Werke waren ihm Meiſterſtücke. Einige der neuern,
                    ſeine Iphigenie, ſeinen Egmont, ſeinen Fauſt hatte er entſtehn ſehn.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Aus dem Fauſt erinnerte er ſich noch einiger Szenen, die
                    bei der nachmaligen Herausgabe nicht mit abgedruckt worden ſind.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">[(211)]</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">So ſagt z. B. Mephiſtopheles, Fauſts dienſtbarer
                    Geiſt:</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Sie meinen, wenn ſie Teufel ſagen,</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Da ſagen ſie was Rechts.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Mich darf man nicht auf’s Gewiſſen fragen,</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Ich ſchäme mich meines Geſchlechts.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Fauſt frägt ihn, indem ſie vor einem Kreuze
                    vorbeigehn.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Mephiſto haſt Du Eil?</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Was ſchlägſt vorm Kreuz die Augen nieder?</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Und dieſer antwortet:</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Ich weiß es wohl, es iſt ein Vorurtheil;</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Allein es iſt mir ’mal zuwider.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Werthers Leiden hielt er für ein Werk, das unter allen, was die neuere Dichtkunſt ſchuf, der griechiſchen Einfalt, Würd’ und Wahrheit am nächſten komme, und doch, wie mitten aus dem täglichen Leben herausgehoben, von unſrer Welt und unſern Sitten ein daurender Abdruck ſey. Dieſe Erzählung ward die [(212)]einzige noch wahre mögliche Epopee unſrer Zeiten </hi>
                <hi rend="footnote_reference"><seg style="font-size:10pt"><note place="foot"
                            xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"><hi
                                    rend="footnote_reference">*)</hi> Einen ſehr enthuſiaſtiſchen
                                Kommentar von ihm, über ein ſchönes Naturgemählde in dieſem Buche,
                                findet man im März 1792 der deutſchen
                        Monatsſchrift.</p></note>*)</seg></hi><hi style="font-size:10pt">.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Götz von Berlichingen war ihm unſer erſtes Originaldrama,
                    wo alles Große, Edle und Schöne aus der Barbarei der mittlern Zeiten, ſich von
                    dem Gröbern, Unedlen und Gemeinen ſondernd, und immer näher aneinander rückend,
                    zuletzt ein täuſchendes Ganze bildet und ein heller Spiegel des großen Lebens
                    der Natur in allen Zweigen wird.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Reiſer glaubte in einem jeden Meiſterwerke, der
                    Wiſſenſchaft ſowohl als der Kunſt, müſſe ſich ein gewiſſer Punkt auffinden
                    laſſen, von welchem aus man die Zweckmäßigkeit des Ganzen allein zu beurtheilen
                    im Stande ſey. In dieſen Punkt müßten alle Theile, wie die Radien eines Zirkels
                    in dem Mittelpunkt deſſelben, zuſammentreffen, und aus dieſem Geſichtspunkt
                    betrachtet, ſich uns als nothwendig, ihrem Weſen und ihren Stellungen nach,
                    darſtellen.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">[(213)]</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Dieſen Punkt zu finden hielt er freilich in manchen Fällen
                    für ſehr ſchwer, und nur mit vieler Mühe hatte es ihm bei einigen Werken
                    geglückt.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">In Werthers Leiden fand er ihn in dem Briefe </hi>
                <hi rend="footnote_reference"><seg style="font-size:10pt"><note place="foot"
                            xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"><hi
                                    rend="footnote_reference">*)</hi> Originalausgabe von 1787. S.
                                119—123.</p></note>*)</seg></hi><hi style="font-size:10pt">, wo
                    dieſer an ſeinen Freund ſchreibt:</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">„Es hat ſich vor meiner Seele wie ein Vorhang weggezogen,
                    und der Schauplatz des unendlichen Lebens verwandelt ſich vor mir in den Abgrund
                    des ewig offnen Grabes. Kannſt du ſagen: das iſt! da alles vorübergeht? u. ſ.
                    w.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Hier fängt die Kataſtrophe an: das Auge des Unglücklichen
                    iſt getrübt. Wenn das Thal um ihn dampft, und er im hohen Graſe am fallenden
                    Bache liegt, fühlt er nicht mehr, wie ſonſt, die Gegenwart des Allmächtigen, der
                    uns nach ſeinem Bilde ſchuf, das Wehen des Alliebenden, der uns, in ewiger Wonne
                    ſchwebend, trägt und erhält. Es hat ſich ein [(214)]Vorhang vor ſeine Seele
                    gezogen. Er ſieht in der herrlichen Natur nichts als ein ewig verſchlingendes,
                    ewig wiederkäuendes Ungeheuer. Er muß nun fallen! —</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Er theilte ſeine Gedanken dem Herrn von Göthe mit, dieſer
                    ermunterte ihn, darüber etwas auszuarbeiten, der Tod zog aber auch durch dieſen
                    Plan, ſo wie durch ſo manchen andern, einen Strich.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Reiſer wußte eine Menge alter, in hieſiger Gegend ganz
                    unbekannter, Volkslieder auswendig. Alle, auch ſogar die größten Poſſen,
                    erhielten durch ihn und aus ſeinem Munde ein gewiſſes Intereſſe, und wenn er
                    aufgelegt war, gab er uns manches zum Beſten, wobei wir uns vor Lachen hätten
                    wälzen mögen.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Das tollſte unter allen war wohl die Geſchichte von David
                    und Goliath, in plattdeutſche Verſe gebracht.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Nach vielem Provociren von Seiten des Kleinen erſcheint
                    endlich der Kerel mit die [(215)]lange Beine, wie der Rieſe hier ſehr treffend
                    genannt wird;</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">David nimmt ſine Schlappſchlür in die Fußt</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Und ſchmitt’ em an’ Kopf, dat he pußt.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">und es verſteht ſich wohl von ſelbſt, daß nach einem
                    ſolchen Wurf</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">De groote Kerel überkekelt</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">und ſich upt Feld ganz lang utrekelt,</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">worauf es denn an’s Afgurgeln geht.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Zwang dies auch den Ernſthafteſten zum Lachen, ſo konnte
                    man ſich im Gegentheil bei Röschen Silbergrau und dem ſchwermüthigen Liedchen:
                    Holzmeyers Truhe kaum der Thränen enthalten.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Durch Wind und Wetter</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Und Regen und Schnee,</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Ueber Meer und See,</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Sucht Walter die Perle der Ruhe.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Unermüdet jagt er ſeinem verlohrnen Kleinode nach,
                    nirgends kann er es finden. Ermat[(216)]tet ſinkt er endlich nieder und indem er
                    ſeine trübe geweinten Augen auf immer ſchließen will,</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">blinkt ihm die Perle der Ruhe.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Sagt an, wo hauſet der köſtliche Schatz?</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">„Wo ſonſt, als in Holzmeyers Truhe!“</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Auch in den Werken der neuern deutſchen Dichter war Reiſer
                    ſehr bewandert und von den Vorzüglichſten hätte er gewiß die Hälſte wieder
                    herſtellen können, wenn ſie durch einen Zufall verloren gegangen wären.
                    Lehrgedichte waren ihm die liebſten und er bedauerte oft, daß ſie ſo
                    vernachläßigt würden.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Sein Lieblingslied, war das maureriſche Gebet an die
                    Weisheit, das er auch zu Ende ſeines Andreas Hartknopf mitgetheilt hat.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Vorzüglich ſang er den letzten Vers gern; und die
                    Worte:</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Senkt nie den Blick auf die Beſchwerden nieder!</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Dort iſt der Quell und dort iſt Heil!</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">[(217)]</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Der Geiſt ſtreb’ auf, kehr’ lichterhellter wieder,</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Und nehm’ verklärt am Lichte Theil.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">ſtärkten ihn oft zu neuer Thätigkeit, wenn er im wahren
                    oder eingebildeten Kampf mit den Launen des Schickſals ermatten wollte.</hi>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
