<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/390442/">
<revisionDesc>
   <change when="2012-12-03" who="henzel">imported</change>
   <change when="2012-12-03" who="henzel">encoded</change>
   <change when="2015-01-22" who="koehler">minimal headnote</change>
</revisionDesc>
   <metadata>
      <headNote>Einzelblatt. – Zu ‚Faust II‘, Akt 5.</headNote>
      <repository>gsa</repository>
      <idno type="faustedition">2 V H.23</idno>
      <idno type="gsa_1">GSA 25/XVIII,7,24</idno>
      <idno type="gsa_2">GSA 25/W 1721</idno>
      <idno type="gsa_ident">390442</idno>
      <idno type="wa_faust">2 V H.23</idno>
      <!-- P199 -->
      <!-- P200 -->
      <!-- P201 -->
      <idno type="hecker">224</idno>
      <!-- P202 -->
      <!-- P206 -->
      <!-- P207 -->
      <textTranscript uri="390442.xml"/>
      <classification>Sammelblatt</classification>
     <condition>fleckig, vergilbt, leichter Tintenfraß, in der Mitte ursprünglich längs gefaltet</condition>
      <dimensions>
         <width unit="mm">205</width>
         <height unit="mm">182</height>
      </dimensions>
      <format>4</format>
      <stabMarks>
         <stabMark unit="mm">66</stabMark>
         <stabMark unit="mm">99</stabMark>
      </stabMarks>
      <note>Stichlöcher am rechten Rand</note>
      <edges>cut</edges>
      <note>Risskante rechter Rand, Schnittkante unten</note>
      <paperType>Schreibpapier</paperType><!-- Konzeptpapier? -->
      <paperColour>bräunlich</paperColour>
      <chainLines unit="mm">24</chainLines>
      <paperMill>Stützerbach</paperMill>
      <watermarkID>Stern</watermarkID>
      <note>angeschnittenes Wasserzeichen</note>
      <countermarkID>none</countermarkID>
      <references>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 148</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/landeck1981">S. 149</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 758</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 245<!-- P199, P200, P201, P202 -->f.<!-- P206, P207 --></reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/landeck1981">S. 149f.</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 758f.</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 724f.</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/landeck1981">S. 150</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 760f.</reference>
      </references>
      
         
      
      
   </metadata>
   <disjunctLeaf>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="0002.xml"/>
         </metadata>
      </page>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="0003.xml"/>
         </metadata>
      </page>
   </disjunctLeaf>

   <f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
      <f:abrDissertation>
         <kommentar xmlns="">
            <p>Hier handelt es sich um eine Mischung von Entwurfs- und Sammelblatt: Goethe hat auf V H23 vielleicht noch aus den alten Papieren stammende einzelne Textsplitter der Szenen `Grablegung' (V. 11638f., P202, V. 11779-11782, P207, V. 11735ff.), `Mitternacht' (P201) und `Großer Vorhof des Palasts' (P200?) zusammengestellt, um sie für die weitere Verwendung bereit zu halten. (Vgl. Landeck, S. 150, der das Blatt allerdings ausschließlich auf die Szene `Grablegung' beziehen möchte.)</p>
            <p>Äußere Anhaltspunkte für die Datierung bietet das vorliegende Blatt nicht. Landeck vermutet die Entstehung der Niederschriften bereits Anfang Februar 1825 (Landeck, S. 175). Dieser Datierungsvorschlag bleibt jedoch ungesichert; laut Tagebuch setzt die Arbeit am `Faust' erst Ende Februar 1825 ein. Der Charakter der vorliegenden Handschrift macht zwar sehr wahrscheinlich, daß V H23 ganz an den Anfang der damals wieder einsetzenden `Faust'-Arbeit gehört und vermutlich beim Sichten und "zusammen räumen" der alten Papiere, der "zerstreut gearbeiteten Stellen dieses zweiten Theils" (P63, Z. 166ff., hier S. 274) entstanden ist; ausreichende Anhaltspunkte für eine Datierung auf den Beginn dieses Monats stehen jedoch nicht zur Verfügung. (Vgl. auch V H24, hier S. 764ff.)</p>
            <p>Z. 1f.: In leicht veränderter Fassung werden diese Verse im endgültigen Text in die Rede Mephistos an die Teufel in der Szene `Grablegung' aufgenommen.</p>
            <p>Z. 3-7 <b>(P199)</b>: Mephistopheles zu sich selber? Düntzer schreibt diese Verse Mephisto zu und schlägt Z. 6 die Lesung "Griechin" vor, was sich jedoch angesichts des graphischen Befundes nicht halten läßt. Morris erläutert, daß "nach der Anschauung der alten Krichenväter und der neuen Orthodoxen [...] die Griechen durch Teufel, die sich `für eine Weile schön machten' und ihnen als Götter erschienen, um ihr Seelenheil betrogen worden. [Vgl. Faust V. 4273f. und die zusätzliche Szene `Zwey Teufelchen', Z. 109f., hier S. 253.] Mephistos Einfall ist nun, es mit den Engeln ebenso zu machen, sie sollen in ihrem heiligen Frieden gestört und zur Sinnlichkeit gereizt werden, womit ihre feurigen Rosen wirkungslos würden und Fausts Seele Mephisto zufiele." (Morris, Mephistopheles [II], S.175.) Ähnlich vermutet Witkowski, daß Mephisto, "um zu seinem Zweck zu gelangen", also Fausts Seele zu gewinnen, sich zunächst "den Engeln gegenüber gutmütig stellen [wollte] oder auf ihre
               Sinnlichkeit in irgend einer verführerischen Maske zu wirken" beabsichtigte, "wie er sich früher als Phorkyas maskiert hat" (Witkowski, S. 447).</p>
            <p>Z. 8-10 <b>(P200)</b>: Mephistopheles mit Bezug auf Faust. Anspielung auf den in P63 (Z. 160, hier S. 273) berichteten Plan, daß Faust sich von Mephisto trennen wollte? Vgl. auch die verschiedenen Entwürfe zu V. 11404 auf den Handschriften V H3 bis V H5, die noch 1825 Spuren dieses Plans _ einer Lösung Fausts von der Magie _ erkennen lassen (vgl. hier S. 762, Z. 5f.).</p>
            <p>Z. 11-14 <b>(P201)</b>: Entwurfsbruchstück zur Szene `Mitternacht', Antwort der Sorge auf Fausts Befehl sich zu entfernen (vgl. V. 11422). Die ersten Worte Faust zu sich selber (ähnlich V. 11423)?</p>
            <p> Z. 15f. <b>(P202)</b>: Mephistopheles zuzuschreibender Textsplitter zur Szene `Grablegung'; es geht um die Wirkung des `Teufelbrodems' auf die Rosen der Engel. Vgl. etwa V. 11715ff.</p>
            <p>Z. 22f. <b>(P206)</b>: Im Zusammenhang mit dem Kampf um die Seele Fausts (`Grablegung') für Mephisto bestimmte Verse. Vgl. V. 11612ff.</p>
            <p>Z. 24-33 (<b>P207,</b> V. 11735ff.): Die Niederschriftschichten dieses mehrfach korrigierten Entwurfs zum Kampf der Teufel mit den Engels-Rosen sind nicht eindeutig zu bestimmen. P207 gehört in den Zusammenhang dieses Entwurfs und läßt sich wohl auf die "schwebenden Rosen" beziehen (vgl. Szenar zwischen V. 11740 und 11741). Hecker schreibt die Verse Mephistopheles zu, als Sprecher denkbar (zumindest von Z. 24) jedoch auch die die Blüten beschreibenden Engel.</p>
            <p>Hecker nimmt vier weitere Zweizeiler unter die `Paralipomena' zur Szene `Mitternacht' auf, die zuerst von Morris in diesen Zusammenhang gestellt wurden (Morris, Der Abschluß der Gedichte in der WA). Die Verse "Wüsstest du dich drin zu finden/ Müsstest glauben wie verblinden" (Hecker, Paralipomenon Nr. 225) sind als Notiz auf einem Folioblatt grauen Stuetzerbacher Konzeptpapiers von Goethe mit Tinte in lateinischer Schrift niedergeschrieben. Das Blatt enhält im übrigen Konzepte zu Arbeiten, die keine Beziehung zum `Faust' aufweisen (Entwurf zu einem Promemoria über die Sendung Liebers nach Leipzig zum Erlernen des Gemälde-Restaurierverfahrens aus dem Frühjahr 1827 sowie Stichworte zu `Mantegnas Triumphzug', vgl. WA I,5.2,421). Morris (S. 390) hält den hier notierten Zweizeiler für "Worte der Sorge zu Faust in dem kennzeichnenden trochäischen Rhythmus ihrer `Litanei'"; Witkowski übernimmt die Verse und kommentiert: "etwa nach 11452" (S. 447).</p>
            <p>Ein zweites Folioblatt des Stützerbacher Papiers enthält die von Goethe in Reinschrift mit schwarzer Tinte ebenfalls in lateinischer Schrift eingetragenen und mit kleinen Trennstrichen in der Manier eines Sammelblatts voneinander abgesetzten Zweizeiler "Und so im Wandlen eigentlichst belehrt/ Unschätzbar ist was niemals wieder- kehrt" _ "Und hätt er's auch gesehn der höchste Blick/ Kehrt nur ins Herz zur Herrlichkeit zurück" _ "Und wie der Mensch dem Menschen Weg' bereitet [aus "Wege bahnt"]/ Dem Menschen ists der Mensch der sie bestreitet." (Hecker, Nr. 226; vgl. WAI,5.2,401.) Auch diese Verse hat zuerst Morris auf den `Faust' bezogen: "Das gehört zur Szene: Mitternacht. Das erste Reimpaar hat Bezug zu Vers 11449, das zweite zu 11443f., das dritte zu 11445 bis 11452." (Der Abschluß der Gedichte in der WA, S. 390.) Ohne inhaltliche und rhythmische Korrespondenzen bestreiten zu wollen, scheinen mir jedoch die Anhaltspunkte zu schwach, um eine Aufnahme dieser Texte unter
               die Paralipomena zum `Faust' zu rechtfertigen. Der Überlieferungskontext gibt keinen Anlaß, die Verse mit der `Faust'-Arbeit in Zusammenhang zu bringen, die Verwendung der lateinischen Schrift spricht eher gegen eine solche Zuordnung _ mit Sicherheit ausschließen läßt sie sich freilich nicht. </p>
         </kommentar>
      </f:abrDissertation>
   </f:metadataImport>
</archivalDocument>