<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/391527/">
   <revisionDesc>
      <change when="2012-12-03" who="henzel">imported</change>
      <change when="2012-12-03" who="henzel">encoded</change>
      <change when="2015-01-22" who="koehler">minimal headnote</change>
      <change when="2015-02-23" who="koehler">WA-Nr. Brief</change>
   </revisionDesc>
   <metadata>
      <headNote>Einzelblatt. – Zu ‚Faust II‘, Akt 5.</headNote>
      <note>Eigenhändiges Konzept eines Briefes mit Bleistift an Großherzog Karl August von Sachsen-Weimar-Eisenach, 26.2.1825, zu WA IV 39,122,19-123,9 (WA-Nr. 39103); eigenhändige Diktatnotiz zu Bericht an Großherzog Karl August von Sachsen-Weimar-Eisenach die Einstellung von J. Ch. Schuchardt betreffend; Zeichnung: im Schnitt gezeichneter Kasten in einer Erdgrube(?), Corpus VI A Nr. 293; zeitgenössische Schreibübungen mit Tinte und rote Federstriche</note>
      <repository>gsa</repository>
      <idno type="faustedition">2 V H.24</idno>
      <idno type="gsa_1">GSA 25/XVIII,7,25</idno>
      <idno type="gsa_2">GSA 25/W 1722</idno>
      <idno type="gsa_ident">391527</idno>
      <idno type="wa_faust">2 V H.24</idno>
      <!-- P205 -->
      <idno type="hecker">233</idno>
      <textTranscript uri="391527.xml"/>
      <classification>Sammelblatt</classification>
      <condition>war ursprünglich längs und quer gefaltet</condition>
      <dimensions>
         <width unit="mm">203</width>
         <height unit="mm">328</height>
      </dimensions>
      <note>Der Mindestwert der Blatt-Höhe beträgt 325 mm.</note>
      <format>2</format>
      <edges>cut</edges>
      <paperType>Schreibpapier</paperType>
      <paperColour>grünlich</paperColour>
      <chainLines unit="mm">24</chainLines>
      <watermarkID>Krone über "JGH"</watermarkID>
      <countermarkID>none</countermarkID>
      <references>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 148</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/landeck1981">S. 151</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 764</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 160, 246</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/landeck1981">S. 151f.</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 764f.</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 723</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/landeck1981">S. 152f.</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 765f.</reference>
      </references>
   </metadata>
   <disjunctLeaf>
      <page>
         <metadata>
            <note>Eigenhändige Federproben mit schwarzer und roter Tinte.</note>
            <docTranscript uri="0004.xml"/>
            <!-- <docTranscript uri="0005.xml"/> deleatur -->
         </metadata>
      </page>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="0002.xml"/>
            <!-- <docTranscript uri="0003.xml"/> deleatur -->
         </metadata>
      </page>
   </disjunctLeaf>

   <f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
      <f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:dabei_vermerk>Brief an Großherzog Karl August von Sachsen-Weimar-Eisenach, 26.2.1825, Konzept egh zu WA IV 39,122,19-123,9;  Diktatnotiz egh zu Bericht an Großherzog Karl August von Sachsen-Weimar-Eisenach die Einstellung von J. Ch. Schuchardt betreffend [Die zugehörige Ausfertigung, die sich wahrscheinlich in den "Acta personalia den Secretär Schuchardt betr." (Signatur: B. 2605, vgl. IV 47,432 zu Nr 243) im Staatsarchiv befand, ist verbrannt]; Zeichnung: im Schnitt gezeichneter Kasten in einer Erdgrube(?), Corpus VI A Nr 293;  Schreibübungen zS;  rote Federstriche</f:dabei_vermerk>
      <f:datierung>Febr. 1825(?)</f:datierung>
    </f:archiveDatabase>
      <f:abrDissertation>
         <kommentar xmlns="">
            <p> Die hier versammelten flüchtigen Entwürfe zur Szene `Grablegung' lassen sich anhand der ebenfalls auf diesem Blatt überlieferten Briefkonzepte datieren. (VS: "Deshalb keine besondere Sendung sein Geschäft bestimmt werden kann Zuerst hat er Hofrath Meyer bey Fertigung eines Katalogs über die Handzeichnungen Gr. H. B. W. zu assistieren Das weitere zu erwarten Dessen Bestallung u Renumeration. Voraussetzung daß dieser Antritt zu den fraglichen Geschäften ihm nicht hinderlich seyn solle wenn er an seinen früheren [xxx] ein weiteres Fortkommen finden könnte." RS: "Sollte der in Petitio berührte Fall die hie und da zu erlangenden besonderen Privilegien vielleicht Eintreten so würde Hochderoselben gnädigste Vorsprache an einzelnen Höfen mir auf das beste zu statten kommen./ Königl Hoheit/ Da mir nähere Nachricht zugegangen daß meine an den Bundestag eingereichte Bittschrift vielleicht zum Vortrag kommen werde, so nehme mir die Freyheit eine Copie derselben schuldigst
               beyzulegen mit der gez Bitte Höchstdieselben möchten die mir gnädigst zugesagte Begünstigung Nachlaßstücke Zweiter Teil, Akt 5 </p>
            <p>derselben gnädigst erfolgen lassen.") Landeck, der das Briefkonzept auf der Vorderseite des Battes, zu dem kein Original bekannt und dessen Adressat nicht ermittelt ist, überzeugend auf die Anstellung Schuchardts in der Weimarer Bibliothek bezieht, nimmt an, daß die `Faust'-Entwürfe vor diesem Konzept entstanden und gelangt so zu einer Datierung auf einen Zeitpunkt vor dem 10./20. 2. 1825. (Landeck, S. 152f.) Mit dieser Bibliotheksangelegenheit beschäftigte Goethe sich im Februar 1825 (vgl. Tagebuch 5./11. 2. 1825 sowie die Briefe an Meyer vom 5. 2. 1825 und an Vulpius am 12. 2. 1825; WA IV,51,512), am 20. Februar notiert er im Tagebuch "Des jungen Schuchardts Anstellung regulirt" (WA III,10,21) _ der vorliegende Entwurf zu einem Brief ist also mit einiger Wahrscheinlichkeit vor diesem Datum anzusetzen.</p>
            <p>Die von Landeck behauptete Reihenfolge der Beschriftung ist allerdings keineswegs sicher; für die Vorderseite vor allem ist wahrscheinlicher, daß zunächst das Briefkonzept und dann die `Faust'-Verse Aufnahme fanden, wie es Goethes üblicher Arbeitsweise entsprach. Dann würde für die `Faust'-Verse auf der Vorderseite der 10./20. 2. 1825 als terminus post quem gelten.</p>
            <p>Auf der Rückseite des Blattes findet sich ein eigenhändiges Briefkonzept Goethes, das auf den 26. 2. 1825 zu datieren ist _ Anlage und Beschriftung des Blattes legen in diesem Fall in der Tat nahe, daß der Briefentwurf nach den `Faust'-Versen entstand, diese also auf einen Zeitpunkt vor dem 26. 2. 1825 zu datieren wären. Die undeutliche Skizze auf der Rückseite ist im Corpus der Goethezeichungen VI A als Nr. 293 verzeichnet und wird dort als ein im Schnitt gezeichneter Kasten einer Erdgrube gedeutet und versuchsweise mit einer Tagebuch-Notiz vom 14. 4. 1821 in Verbindung gebracht. Landeck hingegen vermutet in dieser Skizze den "Plan einer Flußmündung, links daneben am Fuß eines Abhangs Grundriß eines großen Gebäudes(?)" (Landeck, S. 151). Beide Versuche können nicht überzeugen _ die rohe undeutliche Skizze läßt sich nicht mehr sicher deuten.</p>
            <p>Die Entwürfe auf der Vorderseite des Blattes skizzieren die Auseinandersetzung zwischen dem `Chor der Engel' und Mephistopheles; Z. 1-6 und wieder 10-12 gehören den Engeln, Z. 7-9 und wieder 13-16 sind Mephistopheles zuzuschreiben. Für die zum Teil kaum noch zu entziffernden Zeilen 7-9 (<b>P205</b>), die der Überlieferungskontext als Reaktion Mephistos auf den Gesang der Engel bestimmt, hat Witkowski auf V. 11685ff. verwiesen (S. 448); vgl. jedoch auch V. 11770ff.</p>
            <p>Z. 7 {kommst}] ließe sich auch als "kamst" oder "kämst" lesen (so WA I,15.2,246).</p>
            <p>Z. 13-24: Der auf der Rückseite entworfene Text des Mephistopheles (Z. 17-24 unter die `Paralipomena' aufgenommen bei Strehlke, S. 140) verbindet im endgültigen Text in Mephistos Rede an die Teufel vor dem Erscheinen der Engel aufgenommene Verse (Z. 17-20) mit der Aufforderung an die Satane, die von den Engeln gestreuten "Blümeleien" zu bekämpfen (vgl. V. 11710-11725, besonders V. 11715 u. 11721).</p>
            <p>Z. 22 haucht] WA, Strehlke und Landeck irrtümlich: "hangt".</p>
         </kommentar>
      </f:abrDissertation>
   </f:metadataImport>
</archivalDocument>