<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--and now:--><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>@&lt;E&gt;</title>
                <author>T031</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            
                <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-04" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="conversation"><pb n="369"/>
            <head type="biedermann-2">[2961.]</head> <head><date when="1831-05-08">Mai 8.</date> <persName>Soret</persName>.</head>
            <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1977_end" xml:id="quz_II-1977"/>Goethe me parle en détail des arrangemens qu’il a pris avec Eckermann pour en faire
                l’éditeur de ses œuvres, il <rs>s’occupe actuellement à terminer Faust</rs>, Eckermann de son
                côté va d’abord collationner tous les écrits scientifiques tant publiés qu’inédits
                ce qui fera trois ou quatre volumes; puis les poésies inédites, le journal de la vie
                de Goethe etc. ce qui pourra produire 15 à 20 volumes en tout. Goethe espère avoir
                achevé dans deux ou trois ans, si Dieu lui prête vie, sinon Eckermann continuera
                tout seul l’ouvrage. Eckermann m’a dit de son côté que tous les manuscrits seront
                déposés à la Bibliothèque dans un coffre dont il aura la clef et qu’il les <pb n="370"/>en
                retirera à mesure pour la rédaction. Si Goethe mourait Mr. de Müller serait chargé
                des arrangemens pécuniaires de librairie; Eckermann recevrait le 5 pour cent, Mr.
                Riemer aurait la rédaction des lettres de Zelter et Goethe.</p>
            <p>La correspondance générale de Goethe qui ferait 20 volumes au moins, à partir de 1806
                ne serait pas comprise dans cet arrangement; non plus que les lettres avec
                Schiller.</p>
            <p>Goethe m’a dit dans le courant de la conversation à propos de l’enthousiasme
                d’Eckermann: Je haïs les gens qui n’admirent rien, car j’ai passé ma vie à tout
                admirer.<anchor xml:id="quz_II-1977_end"/></p></div>
            <div type="conversation"><pb n="381"/>
            <head type="biedermann-2">[2986.]</head> <head><date when="1831-08-04">Auguſt 4.</date> <persName>F. Förſter.</persName></head>
            <p>(Donnerstag) <milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6878_end" xml:id="bie3_6878"/>früh 5 Uhr verließ ich heut’ Erfurt, wo ich dem großen Muſikfeſte
                beigewohnt, und traf mit dem Schlage 8 Uhr in Weimar ein, wo ich in dem Erbprinzen
                abtrat. Um 10 Uhr ließ ich bei Goethe anfragen, ob und wann ich Se. Exzellenz
                aufzuwarten die Ehre haben könnte; ich wurde auf 1½ Uhr beſchieden. Da ich ſchon
                öfter ſo glücklich war, ſeines perſönlichen Umganges und Geſpräches mich zu
                erfreuen, war die heutige Begegnung frei und ungezwungen und ich war erſtaunt und
                erfreut, den alten Herrn ~ um vieles verjüngter und friſcher zu finden. Mit großer
                Freundlichkeit kam er mir entgegen, nötigte mich auf das Sofa, während er auf dem
                Stuhle blieb. Meine Mitteilungen bezogen ſich auf meine italieniſche Reiſe und auf
                ... ſteins Briefe. Gleich bei dem Eintritt erkundigte er ſich nach meiner Frau und
                auch beim Abſchied rief er mir lebhaft nach: Grüßen Sie mir ja die gute, liebe Frau!
                Er bat mich, in dem oberen Stock ſeiner Schwiegertochter einen Beſuch zu machen, was
                ich auch tat. ~ Ich war nicht lang bei ihr, als der Vater heraufſchickte und mich
                bitten ließ, mittag ſein Gaſt zu ſein; nur Frau von Goethe und Dr. Eckermann waren
                außer ihm und mir am Tiſch; ich ſaß ihm gegenüber, er hatte einen braunen Überrock
                an und trug einen grünen Schirm vor den Augen, doch ſo, daß ich in ſein volles,
                belebtes Geſicht und ſeine aufblitzenden Augen ſehen konnte. Der Papa legte vor,
                kein Waſſer kam auf den Tiſch, nur Wein, er empfahl dem Dr. Eckermann das
                Schenk-Amt. Er rühmte das erſte Brot von neuem Korn erhalten zu haben. Von dem
                Tiſchgeſpräch will ich verſuchen einiges aufzuzeichnen. — Geſpräch über neuere Kunſt
                und neuere Künſtler; Goethe hat an beides keinen rechten Glauben: wir haben uns,
                ſagte er, es dreißig Jahre und länger damit ſauer werden laſſen und es iſt uns
                ſchlecht bekommen, es wird euch auch nicht beſſer gehen mit eueren Vereinen — nichts
                für ungut, ich bin auch ein Vereiner. Es fehlt unſeren Künſtlern der Grund <pb n="382"/>und
                Boden, ſie wollen etwas für ſich ſein, ohne rückwärts oder vorwärts zu ſehen. In
                dieſem Punkte bin ich Ariſtokrat, der Künſtler muß eine Herkunft haben, er muß
                wiſſen, wo er herſtammt. — Raffael wäre nichts geworden, wenn er die alten
                Florentiner nicht angeſehen, Maſaccio hatte ſeine Vordermänner, Rubens ein ganz
                gewaltiger Menſch. Da hat die Aristokratie ihre Bedeutung, ebenſo wie in der
                Geſchichte, nur ſelten kommen dort wie hier einzelne Heroen vor. In Berlin habt ihr
                nur den einen Weg, der iſt hiſtoriſch.</p>
            <p>Nehmt mir es nicht übel, aber ich bin in dieſem Punkte ſehr hiſtoriſch. — Als ich an
                den <rs>Einfluß des Fauſt auf die jetzige Weltgeſtaltung</rs> erinnerte und die Anſicht
                ausſprach, daß ſich namentlich Frankreich und England gegenwärtig mit der Löſung
                dieſer Aufgaben quälten, ſagte er: Wir dürfen es ja wohl hier unter uns ohne
                Anmaßung ſagen, daß wir einigen Einfluß gehabt haben, aber es iſt unſereinem oft
                genug verleidet worden, wenn man ſieht, wie ſie’s ſchlecht verarbeiten, die
                Franzoſen zumal, die verſtehen den Teufel davon, wir wollen’s indeſſen nicht in
                Abrede ſtellen, daß wir der deutſche Sauerteig ſind, der dieſe Maſſe in Gährung
                bringt. — Couſin aus Paris war kürzlich durchgereiſt, doch hatte er ihn wegen
                Unwohlſein nicht geſprochen; er rühmte den Ernſt, mit welchem er ſich um deutſche
                Philoſophie bekümmert. — Er neckte die Schwiegertochter, daß ſie zu patriotiſch ſei,
                jedoch in dem Sinne, daß ſie immer eine nähere Beſtimmung dieſes Patriotismus
                erlaube und dabei vorzuſetzen erlaube: engliſch, franzöſiſch, italieniſch uſw.
                patriotiſch. Ich für meinen Teil, ſagte er, habe mich für den Orient entſchieden, es
                iſt zu bunt hier und mich verlangt nach Friede. Die Leute wollen immer, ich ſoll
                auch Partei nehmen, nun gut, ich ſteh’ auf meiner Seite. Die Frau von Staël kam auch
                immer damit angeſtiegen, ich ſagte ihr: auf die Seite Napoleons darf ich nicht
                treten, da laßt ihr kein ganzes Stück an mir, und ſprech’ ich für euere Sache, ſo
                hört alles Geſpräch auf, alſo laß mich nur für mich machen. —</p>
            <p>Er freute ſich ſehr, von mir zu hören, daß der ſel. Körner mir den Briefwechſel mit
                Schiller vermacht hat. Für Schiller war ein Mann wie Körner ein wahres Glück, er
                bedurfte einen Freund und Ratgeber von ſolcher Treue, Gewiſſenhaftigkeit und
                Gutmütigkeit. Darin waren wir <pb n="383"/>ſehr verſchiedener Natur. Daß Schiller nichts
                ſchrieb und dichtete, ohne es vorher vielfach zu beſprechen, ganze Szenen des
                Wallenſtein, Tell uſw., hat er mir, eh’ er ſie aufſchrieb, mündlich und ausführlich
                erzählt; ſeinen Demetrius hätte ich fortſetzen gekonnt, ſo genau hatté er mich davon
                unterrichtet. Mir ging’s anders, wenn ich etwas von meiner Muſe ausgeplaudert hatte,
                eh’ ſie mich damit beſchenkt, ſo kam dann nichts davon zuſtande! Er rühmte Schillers
                unſäglichen Fleiß bei ſeiner großen Kränklichkeit. Ich dachte nicht, als ich den
                kranken Mann kennen lernte, daß er noch ein Jahr leben würde und wir haben dann
                zwölf Jahre noch zuſammen gelebt. Wie rasch ſchritt er vorwärts — er war jedesmal
                gewachſen, wenn ich ihn wiederſah, ſo arbeitete er, ſo las er. —</p>
            <p>Grüßen Sie doch ja die lieben Körners von mir, es waren zwei muntere, ſchöne Kinder,
                recht ausgelaſſen manchmal, wenn ſie mir meine Locken verwirrten, da hatte die
                Mutter dann ihre Not, ſie wieder durchzukämmen, ſie tat es aber recht gern, auch
                wenn das Haar in guter Ordnung war. Der Vater war ein fleißiger, geſchickter
                Künſtler, zu dem ich immer gern ging. — Er kam noch einmal auf die Künſtler unſerer
                Tage zu ſprechen.<anchor xml:id="bie3_6878_end"/></p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>