<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/390764/">
	<revisionDesc>
		<change when="2012-12-10" who="bruening">encoded</change>
		<change when="2014-01-22" who="henzel">docTranscript nachgetragen</change>
		<change when="2015-01-22" who="koehler">minimal headnote</change>
	</revisionDesc>
	<metadata>
		<headNote>Einzelblatt. – Zu ‚Faust II‘, Akt 1.</headNote>
		<note>Der Beweis, dass dieses Blatt einen Bogen mit faust://document/bohnenkamp/H_P105
			bildete (s. zur Foliierung), lässt sich nicht führen. Die Risskanten passen nicht genau
			zueinander, und auch die Faserstruktur wirkt ungleich. – Längs und quer
			gebrochen.</note>
		<repository>gsa</repository>
		<idno type="faustedition">H P106</idno>
		<idno type="gsa_1">GSA 25/XIX,1,18:3</idno>
		<idno type="gsa_2">GSA 25/W 1764</idno>
		<idno type="gsa_ident">390764</idno>
		<idno type="wa_faust">none</idno>
		<idno type="bohnenkamp">H P106</idno>
		<textTranscript uri="390764.xml"/>
		<classification>Schema</classification>
		<numberingList>
			<numbering name="Bleistiftfoliierung">Archivarische Foliierung mit Bleistift, wohl von
				der Hand Erich Schmidts und von der Annahme geleitet, dass dieses Bl. mit
				faust://document/bohnenkamp/H_P105 zusammenhing.</numbering>
		</numberingList>
		<condition>Vergilbt.</condition>
		<dimensions>
			<width unit="mm">202</width>
			<height unit="mm">330</height>
		</dimensions>
		<format>2</format>
		<paperType>Konzeptpapier</paperType>
		<paperColour>grau</paperColour>
		<watermarkID>Stern_ueber_N1</watermarkID>
		<references>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 193</reference>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 343</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 193</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 343</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 612f.</reference>
			<reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 344</reference>
		</references>
	</metadata>
	<disjunctLeaf>
		<page>
			<metadata>
				<docTranscript uri="0002.xml"/>
			</metadata>
		</page>
		<page>
			<metadata>
				<note>Leer.</note>
				<docTranscript/>
			</metadata>
		</page>
	</disjunctLeaf>
	<f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
		<f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:bemerkung>= früheres Schema im Vgl. zu P 106 unter 25/XVII,5,14</f:bemerkung>
      <f:bestandbildner>Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:bestandbildner>
      <f:bestandnr>25</f:bestandnr>
      <f:blatt>1</f:blatt>
      <f:datierung>"Dez.16." [1827]</f:datierung>
      <f:druckort>WA I 15.1, 8-89</f:druckort>
      <f:ident>390764</f:ident>
      <f:kurztitel>Faust. Zweiter Theil. Erster Act. Kaiserliche Pfalz
Paralipomenon 106
Plutus Verabschiedet den Wagen. ...
WA: oS; vgl. I 15.2,193

Schema</f:kurztitel>
      <f:ordnungsgruppe>Werke</f:ordnungsgruppe>
      <f:schrift>egh</f:schrift>
      <f:signatur>XIX,1,18:3</f:signatur>
      <f:zwueber>Dramatische Werke</f:zwueber>
    </f:archiveDatabase>
		<f:abrDissertation>
			<metadaten xmlns="">
				<p>GSA XIX (1,18) (WA I,15.2,192)</p>
				<p>SchemaEntwurf</p>
				<p>Erstdruck: WA I,15.2,192</p>
				<p> x , graues Folioblatt, vergilbt, Konzeptpapier, in Kolumnen gebrochen, ehemals
					als Umschlag gefaltet; WZ: `H' über `Stuetzerbach' (Stuetzerbacher
					Sternpapier);</p>
				<p>VS: Weller u. John Tinte Briefkonzept an Varnhagen vom 8. 11. 1827, mit
					Bleikorrekturen Goethes, mit Blei als erledigt gestr.;</p>
				<p>RS: G schw.br. Tinte rechtsspaltig P104, flüchtig, mit Zusätzen auf der linken
					Blatthälfte</p>
				<p>[ Das Würdige nicht zu be</p>
				<p>schreib[e]n</p>
				<p>Doch indireckt beschrieb[en]</p>
				<p>5 Talar</p>
				<p>Turban</p>
				<p>Mondgesicht</p>
				<p>Behagliches</p>
				<p>Name.</p>
				<p>10 Poesie</p>
				<p>Schnippch[en] als Geschenck</p>
				<p>Verwandlung derselb[en] ]<sub>B</sub>
				</p>
				<p>Plutus</p>
				<p>Steigt ab.</p>
				<p>15 [ Avaritia Geiz</p>
				<p>weigerung ]<sub>B</sub>
				</p>
				<p>Drache[n] holen herab</p>
			</metadaten>
			<kommentar xmlns="">
				<p> Für die Datierung dieses Schema-Entwurfs läßt sich anhand des Briefkonzepts auf
					der Vorderseite (an Varnhagen vom 8. 11. 1827, vgl. WA IV,43,155) der 7. 11.
					1827 als terminus post quem gewinnen (vgl. Tagebuch WA III,11,134). Das Schema
					skizziert den zweiten Teil der `Mummenschanz' von V. 5562 bis zum Schluß der
					Maskerade (Z. 29); es folgen Stichworte zur Forderung der Geisterbeschwörung
					durch die Hofgesellschaft (Z. 30-33). Weder das Motiv des Papiergeldes noch der
					Gang zu den Müttern wird angedeutet. </p>
				<p>HP104</p>
				<p> Der am linken Rand quer eingetragene Zusatz wurde mit derselben Tinte wie das
					Schema niedergeschrieben, es handelt sich offensichtlich um die direkte
					Fortsetzung des Schemas, für die auf der anderen Seite des Blattes aufgrund des
					Briefkonzepts kein Platz war. Die übrigen Ergänzungen am linken Rand weisen eine
					etwas dunklere Tinte auf; es handelt sich um nachträgliche Zusätze. Der letzte
					Nachtrag (V. 5588f.) wurde dann mit Bleistift vorgenommen. Während der Beginn
					des Schemas (Z. 1-7), der sich auch durch einen ruhigeren Duktus der Schrift von
					der Fortsetzung unterscheidet, der Ausführung schon recht genau entspricht (V.
					5562-5685) und wahrscheinlich aufgrund schon vorliegender Teilentwürfe
					niedergeschrieben wurde (vgl. etwa I H24, hier S. 328-330), sind die
					offensichtlich vorausplanenden Stichworte zum folgenden Geschehen noch sehr
					allgemein. Wichtige Motive, wie das des brennenden Bartes, fehlen noch. Die
					Striche zur Kennzeichnung des Erledigten machen ebenfalls deutlich, daß das
					vorliegende Schema ab Z. 17 nicht mehr direkt `verwertet' wurde. In den
					nachträglichen Zusätzen kündigt sich die in der endgültigen Fassung realisierte
					Einbeziehung des Motivs des `Pfingstwunders' im Zusammenhang mit dem Knaben
					Lenker an. </p>
				<p>Emrich (Symbolik, S. 207) weist darauf hin, daß die einzigen ausgeführten Verse
					in diesem Schema V. 5628f. sind und schließt auf ihre besondere Bedeutung für
					Goethe: "Das Vater-Sohn-Verhältnis zwischen Faust und dem Knaben, das ja bereits
					in der Euphorionzeugung faktisch vorgeformt war, ist also für Goethe selbst
					ausschlaggebend gewesen." (Emrich, Symbolik, S. 207; zu P104 vgl. außerdem S.
					211.)</p>
				<p>Z. 2 lks. Flämmchen] Vgl. V. 5632-39.</p>
				<p>Z. 2-4: Vgl. V. 5562.</p>
				<p>Z. 5-8: Vgl. V. 5563-5566.</p>
				<p>Z. 9 Name] Vgl. V. 5569ff.</p>
				<p>Z. 10 Poesie] Vgl. V. 5573.</p>
				<p>Z. 11f.: Vgl. V. 5582ff.</p>
				<p>Z. 13f.: Plutus Steigt ab] Vgl. nach V. 5682.</p>
				<p>Z. 15f.: Vgl. V. 5646ff.</p>
				<p>Z. 17 Drache[n] holen herab] Vgl. V. 5684ff.</p>
				<p>Z. 18: Knabe jagt fort] Vgl. nach V. 5708.</p>
				<p>Z. 22 lks. Lorbe[e]rkranz] Vgl. V. 5620.</p>
				<p>Z. 20-29: Die Ausführung bis zum Ende der "Masker[a]de" weicht von diesen
					Stichworten noch deutlich ab.</p>
				<p>Z. 30f.: Bezieht sich auf die Forderung der Hofgesellschaft nach
					Geister-"Gestalt[en?]" und Fausts Versprechen, diese hervorzurufen (vgl. auch
					P105, Z.48, hier S.335).</p>
				<p>Z. 32 schwurig] Wohl: "schwürig". Für `schwierig' (DWB 15,2768). Meint: "Meph
					widersetzt sich" (der Forderung nach Geistererscheinungen) (P105, Z. 50, hier
					S.335).</p>
				<p>Z. 34f.: Diese nach WA I,15.2,13 auch auf IHk überlieferten Verse hat E. Schmidt
					dort irrtümlicherweise zu den Paralipomena gezählt und als Nr. 111 in seinen
					Bestand aufgenommen (WA I,15.2,195).</p>
				<p> Nachlaßstücke Zweiter Teil, Akt 1</p>
				<p>
					<b>H P105</b>
				</p>
			</kommentar>
			<metadaten xmlns="">
				<p>GSA XIX (1,18) (WA I,15.2,192f.)</p>
				<p>SchemaEntwurf</p>
				<p>Erstdruck: WA I,15.2,192f.</p>
				<p>201 x 330mm, graues Folioblatt, vergilbtes Konzeptpapier, gerippt, gefaltet, in
					Kolumnen gebrochen; WZ: `H' über `Stuetzerbach' (Stuetzerbacher
					Sternpapier);</p>
				<p>VS: G schw. Tinte rechtsspaltig P105, flüchtig, einzeln mit Tinte als erledigt
					gestr.;</p>
				<p>RS: G schw. Tinte rechtsspaltig Fortsetzung P105, flüchtig, mit Blei als erledigt
					gestr.</p>
			</metadaten>
			<kommentar xmlns="">
				<p>Das Blatt gibt keine äußeren Anhaltspunkte zur Datierung; der vorliegende
					Schema-Entwurf, der das Geschehen von Vers 5612 bis zum Schluß der
					`Mummenschanz' einschließlich der folgenden Forderung des Kaisers nach
					"Geistererscheinungen" "zur Unterhalt[un]g" skizziert, ist jedoch sehr
					wahrscheinlich nach P104, hier S. 331f., entstanden und also ebenfalls auf einen
					Zeitpunkt nach dem 7. 11. 1827 zu datieren.</p>
				<p>Wie in P104 fehlt auch in P105 noch jede Erwähnung sowohl des Papiergeld- als
					auch des Müttermotivs. Z. 1-21 des Schemas lassen sich den ausgeführten Versen
					recht genau zuordnen: die Schemastichworte nennen jeweils den Sprecher und ein
					wesentliches Stichwort seiner folgenden Rede. Die Entsprechungen im
					einzelnen:</p>
				<p>Z. 1f.: V. 5612ff.; Z. 3f.: 5622ff.; Z. 5f.: 5630ff.; Z. 7f.: 5640ff.; Z. 9f.:
					5646ff.; Z. 11f.: 5670ff.; Z. 13-17f.: 5675-5682; Z. 18-20: 5683-5688 (mit
					geringen Abweichungen in der Reihenfolge); Z. 21: entspricht in der Ausführung
					der Regieanweisung vor 5683; Z. 22f.: 5689ff. (hier setzt das Arbeitsmundum I
					H32 ein!); Z. 24f.: 5697ff.</p>
				<p>Mindestens bis Z. 12 scheinen Goethe bei der Niederschrift des Schemas die
					entsprechenden Verse in Entwürfen schon vorgelegen zu haben; die Funktion des
					Schemas ist hier also wohl eine nachträglich ordnende. Auch in diesem Schema ist
					der charakteristische Unterschied in der Kennzeichung `als erledigt' zu
					beobachten: während die Stichworte zu Beginn des Schemas einzeln durchgestrichen
					sind, ist der in größeren Zügen vorausplanende Teil im Ganzen gestrichen.</p>
				<p>Die zweite Hälfte des Schemas, die Zeilen 26-51, weisen noch deutliche
					Abweichungen von der Ausführung auf: während das Motiv der herandrängenden Menge
					und der Pantomime des Geizes noch fehlt und auch die Gnomen, Satyrn und Nymphen
					noch nicht vorgesehen sind, ist im Gegensatz zu P104 die `flammende' Kiste, in
					die die Maske des Kaisers hineinfällt, bevor sie davonfliegt, schon vorhanden.
					Der später ausgeführte Brand wird auch in diesem Schema noch nicht erwähnt.</p>
				<p>Morris hält P105 für eine nach P106, hier S. 343, entstandene Fassung, da er in
					P106 (wie auch in P113, P117, I H60) "Spuren der merkwürdigen, gleich wieder
					aufgegebenen Intention, die Lösung der Verwirrung und Scheinkatastrophe am
					Schlusse der Mummenschanz durch den `Dichter' bewirken zu lassen", entdeckt
					(Morris, Faustparalipomena, S. 188). Der genaue Vergleich legt jedoch das
					umgekehrte Verhältnis nahe: aller Wahrscheinlichkeit nach liegt mit dem
					detaillierteren P106 das spätere Schema vor. Spuren des Plans, den `Dichter'
					auftreten zu lassen, finden sich auch auf einem Entwurfsblatt aus dem Jahre
					1829. Dort sollte er offensichtlich nicht mehr nur die `Mummenschanz', sondern
					den ganzen 1. Akt beschließen (vgl. I H60, Z. 22, hier S. 377).</p>
				<p>Z. 40 entwast] Wohl Bildung Goethes aus `wasen' ("dampfen, dunst von sich geben"
					DWB 27,2285) _ vgl. "enthüllt" an entsprechender Stelle in P106, Z. 21, hier S.
					343.</p>
				<p>Z. 41 Stücke] Erich Schmidt liest "Stände(?)"; Witkowski (S. 429) erläutert: "Die
					`Stände' [...] sind die Hofleute, die als Mitglieder des vorausgegangenen
					Reichstags so bezeichnet werden."</p>
				<p>Z. 46 ajournirt] vertagt.</p>
				<p>IH28(P112)</p>
				<p>
					<b>I H28 (P112)</b>
				</p>
			</kommentar>
			<metadaten xmlns="">
				<p>GSA XIX (1,18) (WA I,15.2,193)</p>
				<p>SchemaEntwurf</p>
				<p>Erstdruck: WA I,15.2,193</p>
				<p>202 x 330mm, graues Folioblatt, vergilbtes Konzeptpapier, gerippt, gefaltet, in
					Kolumnen gebrochen; WZ: Stern über `N 1' (Stuetzerbacher Sternpapier);</p>
				<p>VS: G schw. Tinte rechtsspaltig P106, flüchtig, mit Sofortkorrekturen,
					Ergänzungen auf der<br/> linken Hälfte mit Sofortkorrekturen;</p>
				<p>RS: leer</p>
			</metadaten>
			<kommentar xmlns="">
				<p>Dieser auf den 16. Dezember 1827 datierte Entwurf eines Schemas skizziert das
					Geschehen von V. 5689 bis zum Schluß der `Mummenschanz'. Detaillierter als P104
					(hier S. 331f.) oder P105 (hier S. 334f.) in der Beschreibung der Geschehnisse
					nach dem Abschied des Knaben Lenker, scheint es sich um ein diese ergänzendes
					Zusatzschema zu handeln. Während die erste Fassung des Schemas der
					entsprechenden Partie in P105 noch nahesteht, weist die durch Sofortkorrekturen
					und Ergänzungen hergestellte zweite Fassung schon auf die ausgeführte
					Version.</p>
				<p>Z. 9 grosthuisch] prahlerisch. Vgl. I H43, Z. 9 (hier S. 345).</p>
				<p>Z. 17: Die Ergänzung "Ge[sicht]" (gegen WA: "Ge[fäß]") hat zuerst Düntzer
					vorgeschlagen (Entstehung der ersten Akte, S. 287).</p>
				<p>Z. 19 Der Dichter] Ein weiterer Hinweis auf den nicht realisierten Plan, in der
					`Mummenschanz' einen "Dichter" auftreten zu lassen. Vgl. dazu P113 (hier S.
					339f.), P117 (hier S. 371), ferner I H60 (hier S. 377). "Am Schlusse des
					Paralipomenon 106 ändert Goethe diesen Plan; er streicht den Dichter und setzt
					dafür Faust, der nun das Ganze `enthüllt' oder `entwast' [...]" (Morris,
					Faustparalipomena, S. 190). Der von Morris aus dieser zutreffenden Beobachtung
					gezogene Schluß auf eine Entstehung von P106 vor dem Schema P105, das den
					Dichter nicht nennt, ist jedoch nicht zwingend, da das Auftreten des Dichters
					durchaus auch ein vorübergehender Einfall gewesen sein kann, den Goethe in P105
					noch nicht skizzierte.</p>
				<p>Z. 24 den Faun] Gegen den WA-Vorschlag ("Faun?") setzte zuerst Witkowski (ebenso
					dann Hecker) in Übereinstimmung mit der schließlich ausgeführten Fassung hier
					"Pan" ein, um den Gegensatz zu "den Faunen" (Z. 25) plausibel zu machen. Der
					handschriftliche Befund spricht jedoch deutlich gegen diese Lösung. Offen
					bleibt, ob es sich an dieser Stelle um einen Schreibfehler oder um einen
					ursprünglich abweichenden Plan handelt. Vielleicht läßt sich der hier
					intendierte Gegensatz mit Blick auf P103, Z. 99 (hier S. 366) verstehen:
					zunächst entzündet die aufflammende Kiste den "erste[n]" Faun, bevor dann auch
					die anderen Faunen dem Feuer zu nahe kommen.</p>
				<p>IH43 (P106 Var)</p>
				<p>
					<b>I H43 (P106 Var)</b>
				</p>
			</kommentar>
			<metadaten xmlns="">
				<p>GSA XIX (1,18) (WA I,15.2,193f.)</p>
				<p>Schema (Abbildung hier S. 826)</p>
				<p>Erstdruck: WA I,15.2,193f.</p>
				<p>201 x 330 mm, graues Folioblatt, Konzeptpapier, gerippt, gefaltet, in Kolumnen
					gebrochen; WZ: Stern über `N 1' (Stuetzerbacher Sternpapier);</p>
				<p>VS: John schw. Tinte P107 (Zeile 1 u. 2); G schw. Tinte P107 (ab Zeile 3); links
					Ergänzungen Goethes und Ergänzungszeichen im Text in Blei; alles mit Blei als
					erledigt gestr.;</p>
				<p>RS: leer</p>
			</metadaten>
			<kommentar xmlns="">
				<p>Das Blatt gibt keine äußeren Anhaltspunkte für die Datierung; das von John
					begonnene, dann von Goethe fortgesetzte Schema skizziert die geplante
					Fortsetzung des ersten Aktes nach der `Mummenschanz'. Schon die überarbeitete
					Fassung von P106 auf I H43 (hier S. 345f.) deutet diese Fortsetzung an: vgl. das
					abgeschnittene Stichwort "Knieend pp" (Z. 27), das hier auf den die
					`Mummenschanz' abschließenden Brand folgt. Ob das vorliegende Schema noch
					während der abschließenden Arbeiten an der Mummenschanz im Dezember 1827 oder,
					wie Düntzer vermutet, erst im Januar 1828 entstanden ist, läßt sich nicht
					entscheiden. (Düntzer, Entstehung der ersten Akte, S. 297.)</p>
				<p>Z. 2-10: entsprechen etwa V. 5987 bis 6036; die eigenhändige Bleistiftergänzung
					am linken Rand nennt zentrale Stichworte des Dialogs zwischen dem Kaiser und
					Mephistopheles.</p>
				<p>Z. 12-19 rechts: entsprechen der schon in P104, Z. 29-32, und P105, Z. 47-51,
					skizzierten Fortsetzung des 1. Akts (vgl. P104 und P105, hier S. 332 und S.
					335), die so jedoch nicht ausgeführt wurde. Geplant war eine Szene, in der die
					Hofgesellschaft den Wunsch nach einer Geisterbeschwörung äußert und Faust gegen
					Mephistos Warnung diese zusagt. Sie fehlt in der endgültigen Fassung der
					Dichtung; an ihrer Stelle steht die `Papiergeldszene', von der im Schema noch
					keine Spur zu entdecken ist. `Hinter der Bühne' jedoch findet der ursprünglich
					geplante Auftritt auch in der ausgeführten Fassung noch statt; zu Beginn der
					Szene `Finstere Galerie' beziehen sich Faust und Mephisto auf das hier
					Vorgefallene: Faust: "[...] Der Marschalk und der Kämmrer treibt mich nun./ Der
					Kaiser will, es muß sogleich geschehn,/ Will Helena und Paris vor sich sehen;
					[...]" Mephistopheles: "Unsinnig war's leichtsinnig zu versprechen." (V.
					6182ff.)</p>
				<p>Z. 14f. Streit zwischen Dame und Herr] Oder: "Dame[n] und Herr[n]"? Um die
					gewünschte Geistererscheinung? Einen frühen Entwurf zu einem solchen
					Streitgespräch vermutet Grumach (Aus Goethes Vorarbeiten zu den Helenaszenen) in
					dem vielumrätselten P10 (hier S. 121f.).</p>
				<p>Z. 18 assentirt] stimmt zu.</p>
				<p>IH45 (P117, P118)</p>
				<p>
					<b>I H45 (P117, P118)</b>
				</p>
			</kommentar>
		</f:abrDissertation>
		<f:inventoryDatabase>
			<f:field>
				<f:key n="08">Signatur</f:key>
				<f:value>25/XIX,1,18:3</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
				<f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
				<f:value>Faust II. WA I 15.1, 1-I 15.2, 247</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11z">Druckstelle in der WA</f:key>
				<f:value>I 15.1,8</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="12d">Datierung auf der Handschrift</f:key>
				<f:value>"Dez.16." [1827]</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
				<f:value>Plutus Verabschiedet den Wagen.</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="20">Handschriftennachweis in WA und SNA</f:key>
				<f:value>I 15.2,193</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="25">Sigle</f:key>
				<f:value>oS</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="30">Schrift</f:key>
				<f:value>egh</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
				<f:value>Schema</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
				<f:value>106</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="80">Blattzahl</f:key>
				<f:value>1</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="91">Kommentar</f:key>
				<f:value>= früheres Sch im Vgl. zu P 106 unter 25/XVII,5,14*b</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="994">Filmnummer</f:key>
				<f:value>1392</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
				<f:value>2472</f:value>
			</f:field>
		</f:inventoryDatabase>
	</f:metadataImport>
</archivalDocument>