<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/390848/">
	<revisionDesc>
		<change when="2012-11-28" who="bruening">encoded</change>
		<change when="2014-11-13" who="pravida">headnote</change>
		<change when="2015-02-04" who="koehler">minimal headnote</change>
		<change when="2015-07-03" who="koehler">minimal headnote</change>
	</revisionDesc>
	<metadata>
		<headNote>Einzelblatt. – Zu ‚Faust II‘, Akt 1.</headNote>
		<note>Die Beschriftungsreihenfolge von Vorder- und Rückseite (hier nach
			faust://bibliography/bohnenkamp1994, S. 387) ist unsicher, doch sind die verwischten
			Zeilen älter (faust://bibliography/bohnenkamp1994, S. 387f.). Quer gebrochen.
			Einzelblatt, 2 beschriebene Seiten. – Vs.: Versentwürfe zu ‚Faust II‘, Akt 1
			(eigenhändig, Bleistift). Rs.: verwischte Bleistiftniederschrift, wahrscheinlich
			Versentwürfe zu ‚Faust II‘ (eigenhändig, Bleistift).</note>
		<repository>gsa</repository>
		<idno type="faustedition">2 I H.58</idno>
		<idno type="gsa_1">GSA 25/XVII,5,30</idno>
		<idno type="gsa_2">GSA 25/W 1483</idno>
		<idno type="gsa_ident">390848</idno>
		<idno type="wa_faust">2 I H.58</idno>
		<textTranscript uri="390848.xml"/>
		<classification>Konzept</classification>
		<numberingList>
			<numbering name="Bleistiftzählungen">Beiderseits eigenhändige Bleistiftbezifferung 4 und
				6 (faust://bibliography/bohnenkamp1994, 387).</numbering>
		</numberingList>
		<dimensions>
			<width unit="mm">202</width>
			<height unit="mm">330</height>
		</dimensions>
		<format>2</format>
		<edges>cut</edges>
		<paperType>Konzeptpapier</paperType>
		<paperColour>grau</paperColour>
		<watermarkID>Stern_ueber_N1</watermarkID>
		<note>Anders faust://bibliography/bohnenkamp1994, S. 387 (Stern über N).</note>
		<references>
			<f:reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 12</f:reference>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S.
				387</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 387</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 623</reference>
			<reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 388</reference>
		</references>
	</metadata>
	<disjunctLeaf>
		<page>
			<metadata>
				<docTranscript uri="0002.xml"/>
			</metadata>
		</page>
		<page>
			<metadata>
				<docTranscript uri="0004.xml"/>
			</metadata>
		</page>
	</disjunctLeaf>
	<f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
		<f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:bemerkung>zur Datierung vgl. Bohnenkamp, S.388, = früheres Konzept im Vgl. mit diesen Versen auf H.56 (25/XVII,5,28)</f:bemerkung>
      <f:bestandbildner>Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:bestandbildner>
      <f:bestandnr>25</f:bestandnr>
      <f:blatt>1</f:blatt>
      <f:dabei_vermerk>Numerierung "4" egh [oben rechts, Vorderseite]; nicht mehr lesbare, verwischte Bleientwürfe [Rückseite]; Numerierung "6" egh [Rückseite]</f:dabei_vermerk>
      <f:datierung>Ende August 1829 (?)</f:datierung>
      <f:druckort>WA I 15.1, 8-89</f:druckort>
      <f:ident>390848</f:ident>
      <f:kurztitel>Faust. Zweiter Theil. Erster Act. Kaiserliche Pfalz
WA: I H.58; vgl. I 15.2,12

Vers(e): 6451-6460 (6457-6458 fehlt/fehlen)
Da schweig ich nun ...
Konzept

Paralipomenon 122
Man kleid ihn ritterlich ...
Konzept
Text der Handschrift zu WA: I 15.2,197</f:kurztitel>
      <f:ordnungsgruppe>Werke</f:ordnungsgruppe>
      <f:schrift>egh</f:schrift>
      <f:signatur>XVII,5,30</f:signatur>
      <f:zwueber>Dramatische Werke</f:zwueber>
    </f:archiveDatabase>
		<f:abrDissertation>
			<metadaten xmlns="">
				<p>GSA XVII (5,30) (WA I,15.2,12 u. 197)</p>
				<p>Entwürfe</p>
				<p>Erstdruck: WA I,15.2,197 (P122)</p>
				<p> x , graues Folioblatt, Konzeptpapier, gerippt, gefaltet; WZ: Stern über `N'
					(Stuetzerbacher Sternpapier);</p>
				<p>VS: G Blei P122, 6459 Var, 6460, 64536456 Var, unten auf der Seite 6451f. Var;
					alles mit Blei als erledigt gestr., oben rechts "4" signiert;</p>
				<p>RS: nicht mehr lesbare, verwischte Bleientwürfe, mit Blei signiert "6".</p>
			</metadaten>
			<kommentar xmlns="">
				<p>Dieses Entwurfsblatt zur Szene `Rittersaal' bietet keine äußeren Anhaltspunkte
					für die Datierung. Es läßt sich jedoch als Vorstufe des entsprechenden Blattes
					aus I H56 (vgl. hier S. 477f.) bestimmen und also mit einiger Wahrscheinlichkeit
					auf Ende August 1829 datieren. Die unter und zwischen den Zeilen erkennbaren
					verlöschten Bleistiftspuren stehen umgekehrt zu dem späteren noch lesbaren
					Entwurf.</p>
				<p>Z. 1-3 <b>(P122)</b>: Wie der Entwurfskontext sehr deutlich macht, handelt es
					sich hier um den Entwurf zur Äußerung einer Hofdame über die Erscheinung des
					Paris, die den kritischen Bemerkungen der anwesenden Männer (vgl. P100, Z. 21,
					hier S. 292) entgegenhält, daß der _ offensichtlich `ländlich' gekleidete _
					"Scha[fs] Knecht" in ritterlichem Gewand alle Anwesenden ausstechen würde. Vgl.
					V. 6461 der endgültigen Fassung.</p>
				<p>
					<i>Kommentar zu IH57, Seite 386:</i>
				</p>
				<p>Dieses Folioblatt gehörte ursprünglich mit I H56, Blatt 5 zu einem Bogen (vgl.
					hier S. 477): die Rißkanten ergänzen sich. Das Briefkonzept auf der Vorderseite
					des Folioblatts läßt sich auf den 29. 8. 1829 datieren (vgl. WA IV,46,64f. und
					den Tagebucheintrag vom 29. 8. 1829; WA III,12,119). Da sich die
					Beschriftungsreihenfolge des Blattes jedoch nicht mit Sicherheit bestimmen läßt,
					kann dieses Datum für den auf der Rückseite befindlichen Entwurf zur Szene
					`Rittersaal' nur als erster Anhaltspunkt dienen. Von besonderem Interesse ist
					dieser frühe Bleistiftentwurf zu den Versen 6427-6438, da er anstelle des
					"kühnen Magiers" der endgültigen Fassung Z. 16 den "Dichter" nennt. Vgl. das
					Auftauchen des Dichters in den Entwürfen und Paralipomena zur `Mummenschanz':
					P113 (hier S. 339f.), P106 (hier S. 343) und I H60 (hier S. 377).</p>
				<p>Z. 18 das Schöne] Im endgültigen Text dafür: "das Wunderwürdige". Die Änderung
					entspricht der Ersetzung des "Dichters" durch den "Magier" in V. 6436. </p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 2</p>
				<p>Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p>Forschungsstand</p>
				<p>Die Entstehungsgeschichte des 2. Akts gehört zu den chronologisch bereits
					ausführlich untersuchten Bereichen des Zweiten Teils. Auf der Grundlage der mit
					Erscheinen des Bandes 15.2 der WA zur Verfügung stehenden Angaben zu den
					Handschriften aus Goethes Nachlaß unternahm Heinrich Düntzer schon 1891 eine
					solche Untersuchung der `Klassischen Walpurgisnacht'.<sup>1</sup> Schon bald
					folgte seine Arbeit über die Entstehung des 1. Aktes und der beiden ersten
					Szenen des 2. Aktes, die zu dem Ergebnis kommt, daß "die beiden ersten Auftritte
					des zweiten Aktes vor dem Abschlusse des ersten bereits vollendet
						waren".<sup>2</sup>
				</p>
				<p>Ausgehend von der Frage, warum die entstehungsgeschichtlich als Ursprung der
					`Klassischen Walpurgisnacht' anzusehende Szene des `Descensus' (Fausts Abstieg
					in den Hades) schließlich ganz gestrichen wurde, verfolgte dann Adolf Gerber in
					einer Untersuchung von 1899 detailliert die Genese der `Klassischen
						Walpurgisnacht',<sup>3</sup> da er den wichtigsten Grund für die Streichung
					des Descensus in der seltsamen und einigermaßen unvorhergesehenen Entwicklung
					der `Klassischen Walpurgisnacht' selbst vermutete. Er kommt zu dem Schluß, daß
					die endgültige Komposition der `Klassischen Walpurgisnacht', im Gegensatz zu dem
					1826 niedergeschriebenen, ausführlichen Plan (P123, hier S. 424462), für die
					vorgesehene HadesSzene keinen Raum mehr gelassen habe. Warum diese Szene
					schließlich auch nicht mehr als Prolog in den 3. Akt aufgenommen wurde, wie es
					Goethe noch im Sommer 1830 plante (vgl. P157, hier S. 525f.), muß Gerber offen
					lassen. In einem wenig später veröffentlichten Nachtrag<sup>4</sup> korrigierte
					und präzisierte Gerber seine Ergebnisse, nachdem er 1Düntzer, Entstehung der
					Klassischen Walpurgisnacht.</p>
				<p>2Düntzer, Entstehung der ersten beiden Akte, S. 247.</p>
				<p>3Gerber (WalpurgisNight) versucht anhand der Angaben in der WA eine
					Rekonstruktion der Entstehungsgeschichte der `Klassischen Walpurgisnacht' (für
					seine Datierungen verweist er jedoch nicht auf die offensichtlich aus der WA
					gewonnenen Einsichten über die Handschriften, sie bleiben damit Behauptungen).
					Er kommt dabei zu folgendem Ergebnis: V. 70807089, 71177139 entstanden nach dem
					29. 8. 1829; V. 70907097, 71007111 nach dem 28. 11. 1829; V. 71527155, 75597565,
					78437846 nach dem 26. 12. 1829; V. 71407148 nach dem 21. 1. 1830 (vielleicht
					viel später, da sich auf diesem Blatt auch ein Szenar zu V. 6377 findet).</p>
				<p>4Gerber, Additional remarks.</p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 2</p>
				<p> Gelegenheit hatte, seine Schlußfolgerungen an den Handschriften in Weimar selbst
					zu überprüfen.<sup>5</sup>
				</p>
				<p>Karl Kaderschafka untersucht in seinem Beitrag `Zur Entstehungsgeschichte der
					klassischen Walpurgisnacht' aus dem Jahr 1913 "die mannigfaltigen Verschiebungen
					im Plan" (S. 41) anhand der beiden großen Schemata (P124 und P125, hier S. 490-
					492 u. S.508-510) und kommt zu dem Ergebnis, daß "Goethe auch in der
					Walpurgisnacht, wenigstens teilweise, die einzelnen Szenen nicht in der von ihm
					vorher festgesetzten Reihenfolge geschrieben hat" (S. 43).</p>
				<p>Zu den Arbeiten über den 2. Akt, die für die Entstehungsgeschichte von Bedeutung
					sind, gehören auch diejenigen von Gottfried Wilhelm Hertz.<sup>6</sup> Die von
					ihm aufgestellte These, bei den Versen 84458487 handele es sich um einen
					späteren Zusatz,<sup>7</sup> wurde 1955 von Renate FischerLamberg in ihrer
					gründlichen Untersuchung der Handschriften zum 2. und 3. Akt aufgenommen und
					korrigiert: Nach ihren Beobachtungen wurden nicht nur diese 40 Verse, sondern
					der ganze Schlußteil der `Klassischen Walpurgisnacht' erst im Winter 1830
					ergänzend angefügt.<sup>8</sup>
				</p>
				<p>Neben den genannten Arbeiten wird die Entstehungsgeschichte des 2. Akts in einem
					großen Teil der Interpretationen und Kommentare zu diesem Akt berück 5Zunächst
					hatte Gerber sich wie Düntzer nur auf die Angaben der WA gestützt. An den
					Handschriften gelangt er zu einer Reihe von Ergebnissen, die manches von
					FischerLamberg dann im einzelnen Dokumentierte schon vorausnehmen (so z. B. die
					Datierung von II H63 und die Angaben zu I H56, I H60, II H14, II H9, II H15).
					FischerLamberg hat Gerbers Arbeit jedoch offensichtlich nicht gekannt. Gerbers
					Untersuchung ergibt, daß Goethe 1829 folgende Arbeiten an der `Klassischen
					Walpurgisnacht' vorgenommen hat: Ende Nov./Anfang Dez.: "[...] he penned some of
					the lines which deal with Mephistopheles and the Sphinxes, Mephistopheles and
					the Griffins, and the impression of the ancient world on Faust." Ende Dez.: "he
					sketched a few lines concerning the arrival of the Sirens, Seismos, Homunculus
					and the Philosophers and the Telchines". Zusammenhängende Arbeit vermutet Gerber
					erst nach der Vollendung der `Mütter'Szene, ab dem 11. 1. 1830 (Gerber,
					Additional remarks, S. 215). Gerbers Arbeit demonstriert die eingeschränkte
					Brauchbarkeit des WAApparats zur Lösung chronologischer Fragen: Erst die
					Sichtung der Handschriften selbst führte zu wichtigen neuen Ergebnissen.</p>
				<p>6Hertz, Der Schluß der klassischen Walpurgisnacht (1914), und Hertz,
					Entstehungsgeschichte Faust II,2 (1925).</p>
				<p>7Hertz, Der Schluß der klassischen Walpurgisnacht. Hertz weist auf die
					Handschriften II H72 und II H69, die den zunächst geplanten Aktschluß enthalten,
					die späteren Zusätze wurden nachträglich in die leeren Stellen gesetzt. Nach
					seiner Überzeugung ist II H74 bis zum 22. 4. 1830 abgeschlossen, die Verse
					83398444 entstehen zwischen dem 12. und 25. Juni 1830.</p>
				<p>8Vgl. die Dissertation FischerLambergs (Untersuchungen zur Chronologie von Faust
					II,2 und3) sowie ihren Aufsatz zur Entstehung der `Klassischen Walpurgisnacht'.
					In ihrer Dissertation bietet FischerLamberg eine fundierte Rekonstruktion der
					Genese des zweiten Akts, soweit sie anhand der überlieferten Handschriften
					möglich wird. Nicht berücksichtigt sind in dieser Arbeit allerdings die
					`Paralipomena' (FischerLamberg untersucht nur die von Erich Schmidt als Hx
					bezeichneten Blätter), die bei dem Versuch einer Klärung der Genese ebenfalls
					eine wichtige Rolle spielen. </p>
				<p> Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p> sichtigt;<sup>9</sup> im Vordergrund steht die Geschichte ihrer Entstehung auch
					in der einflußreichen Untersuchung über die `Klassische Walpurgisnacht' von
						Reinhardt,<sup>10</sup> dem es um die Deutung des festgestellten
					Konzeptionswandels geht. Die Streichung des projektierten Hadesganges sieht
					Reinhardt im Zusammenhang mit einem "allgemeinen Stilwandel", "den das Ganze bei
					der Ausführung durchlaufen hat." Der "rokokohaft galant[e]" und "barock
					geziert[e]" Charakter des Entwurfs von 1826 (S. 108) ist in der Ausführung
					verschwunden; anstatt des "irrfahrenden Faust" wird die "Metamorphose des
					Homunculus" zum Mittelpunkt der neu entstandenen Komposition (S.110). Goethe
					habe nicht "gelegentlich geändert", sondern "irgendwann, von einer plötzlichen
					Idee erfüllt, das Ganze umgedacht" (S.120).<sup>11</sup>
				</p>
				<p>Um zu erkennen, "wie sich in Goethe selbst im Laufe der Zeit Idee, Form und
					Inhalt dieses Aktes gebildet haben", will auch Emrich "die
					Entwicklungsgeschichte des Textes genau" beachten.<sup>12</sup> Ihm geht es
					dabei nicht um neue Erkenntnisse in bezug auf die Entstehungsgeschichte, sondern
					um die Auswertung der Vorstufen (wie sie in der WA geboten werden) für seine
					Deutung des Aktes, die sich im wesentlichen an die von Valentin und Hertz
					vertretene Auffassung anschließt, daß die `Metamorphose' des Homunculus anstelle
					des Descensus den Auftritt der Helena vorbereite; davon ausgehend interpretiert
					Emrich die `Klassische Walpurgisnacht' in Übereinstimmung mit seiner
					Generalthese von der Bedeutung der Kunst im `FaustII' als
					"biologisch-geschichtliche Genesis der Schönheit".<sup>13</sup>
				</p>
				<p>Vorarbeiten (P63P123)</p>
				<p>Während die Zusammenfassung des alten Plans für `Dichtung und Wahrheit' aus dem
					Jahr 1816 (P63, hier S. 266ff.) noch keine Spuren des späteren 2. Aktes enthält,
					ist er 10 Jahre später, Ende 1826, in den Schemata P99A und P99B (hier S.
					417420) wie auch in der großen Inhaltsangabe vom Dezember 1826, den
					`Antecedenzien der 9So verweist z. B. Katharina Mommsen auf Parallelen zwischen
					der `Klassischen Walpurgisnacht' und verschiedenen Märchen aus 1001 Nacht, die
					jeweils in den Entwürfen (P123, P124) deutlicher zu erkennen sind als in der
					Ausführung (Mommsen, 1001 Nacht, S. 243f.): "Die Ausführung, erst nach einigen
					Jahren unternommen, milderte vieles" (S. 251). Die Zeit der Hauptwirkung der
					Märchen aus 1001 Nacht scheint 1825/26 zu liegen und beeinflußt hauptsächlich
					die Ausführung des 2. Teils der `Helena' und die Planung der `Klassischen
					Walpurgisnacht'. Hier wird das beliebte Erzählschema der Märchen der
					Scheherazade, `der lange Weg', für Konzeption und Gestaltung der `Klassischen
					Walpurgisnacht' genutzt (vgl. Mommsen, 1001 Nacht, S. 236).</p>
				<p>10Reinhardt, Die Klassische Walpurgisnacht. Entstehung und Bedeutung (zuerst
					1945).</p>
				<p>11Die Nachlaßstücke dokumentieren in weiten Bereichen allerdings eher einen
					allmählichen Wandel; eine plötzliche und grundlegende Änderung der Konzeption
					läßt sich an ihnen nicht ablesen.</p>
				<p>12Emrich, Symbolik, S. 268.</p>
				<p>13Emrich, ebd. </p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 2</p>
				<p> Helena' (P123B und C, hier S. 424462), dann nicht nur vorgesehen, sondern auch
					schon in vielen Details geplant. Erste Ideen und Notizen zu diesem Akt entstehen
					während der abschließenden Arbeiten an der `Helena'; sowohl ein Blatt mit frühen
					Entwürfen zu dem geplanten Abstieg in den Hades (III H49, hier S. 399ff.) stammt
					wahrscheinlich bereits aus dem Frühjahr 1826<sup>14</sup> als auch verschiedene
					im Zusammenhang mit Goethes LukanLektüre im April 1826 für die `Klassische
					Walpurgisnacht' notierte Textfragmente.<sup>15</sup> Im Juni 1826 diktiert
					Goethe die erste knappe Fassung der `Ankündigung der Helena' (P123A, hier S.
					412-415). </p>
				<p>Die Anfänge des 2. Akts sind also in der Endphase der Arbeit am 3. Akt zu suchen.
					Erst mit der Entscheidung, den `Helena'Akt nach Sparta zu verlegen, wird es
					notwendig, Faust nach Griechenland zu führen und erst mit dem Entschluß, Faust
					nach Griechenland zu führen, findet der `Helena'Akt selbst auch in Sparta statt.
					Noch das 1825 neu angelegte Manuskript III H2 ist überschrieben mit `Helena im
					Mittelalter'; erst das im Juni 1826 angefertigte Mundum HIII trägt dann den
					Titel `klassisch-romantische Phantasmagorie', und erst in diesem Mundum heißt es
					in der einleitenden Regieanweisung: "zu Sparta". Noch das erste aus der
					Arbeitsphase von 1826 überlieferte Schema zur `Helena' nennt das alte Motiv des
					Ringes, durch den Helena "die Körperlichkeit wieder gegeben" werden sollte (P63,
					Z.114f., hier S. 271), anstatt der zuerst im Juni 1826 genannten Bedingung, "daß
					sie [Helena] sich nirgends als auf dem eigentlichen Boden von Sparta des Lebens
					wieder erfreuen solle" (P123A, hier S. 413).</p>
				<p>Hochgewölbtes enges gotisches Zimmer (V. 65666818)</p>
				<p>Die Arbeit an der 1. Szene des 2. Akts `Hochgewölbtes enges gotisches Zimmer'
					beginnt im Herbst 1827; die datierbaren Handschriften bewegen sich in einem
					Zeitraum von September bis November dieses Jahres.<sup>16</sup> Das früheste
					Zeugnis ihres Abschlusses allerdings stammt erst aus dem Dezember 1829: "Heute
					nach Tisch las Goethe mir die erste Szene vom zweiten Akt des
						<i>Faust.</i>"<sup>17</sup> Der entsprechende Eintrag im Tagebuch Goethes
					("Ich las etwas noch nicht Mitgetheiltes aus Faust")<sup>18</sup> läßt je 14Vgl.
					Jost Schillemeit, Faust und der tragische Trimeter.</p>
				<p>15Vgl. P140146 u. III H7, hier S. 404411. Am 4. 6. 1826 heißt es im Tagebuch:
					"Abends Lucan 6. Buch" (WA III,10,181); vgl. auch die Tagebucheintragungen im
					Frühjahr 1826, die auffälligerweise sowohl von Arbeit am `Faust' als auch an der
					`Helena' berichten. Im Gegensatz zu Landecks Überlegungen fällt in diese Zeit
					wohl keine Arbeit am 5. Akt; vgl. mein Kapitel zur Entstehungsgeschichte des 5.
					Akts, hier S. 742ff.</p>
				<p>16Alle "konkreten Daten, die für die Handschriften der 1. Szene des 2. Akts
					ermittelt wurden", bewegen sich in der Zeit vom 12. 9. bis 17. 11. 1827
					(FischerLamberg, S. 28).</p>
				<p>17Eckermann, 6. 12. 1829.</p>
				<p>18Vgl. WA III,12,163. Im Gegensatz dazu legt die Formulierung im Tagebuch vom
					16.12. 1829 über den Vortrag der 2. Szene nahe, daß es sich hier um eine gerade
					erst abgeschlossene Szene handelt. Vgl. hier S. 393. </p>
				<p> Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p> doch nicht darauf schließen, daß die Szene erst kurz vor dieser Lesung
					abgeschlossen wurde. Schon im Juli 1828 hatte Goethe in einem Brief an Zelter
					berichtet: "Der Anfang des zweyten Acts ist gelungen",<sup>19</sup> und da die
					handschriftlichen Zeugnisse zur ersten Szene ausnahmslos in den Herbst und
					Winter 1827 verweisen, läßt sich vermuten, daß zumindest wesentliche Teile
					damals schon entstanden sind.<sup>20</sup>
				</p>
				<p>Laboratorium (V. 68197004)</p>
				<p>Diese zweite Szene wird im Dezember 1829 abgeschlossen; Goethe trägt sie
					Eckermann am 16. 12. 1829 als das "neuste Poetische"<sup>21</sup> vor:</p>
				<p>Heute nach Tisch las Goethe mir die zweite Szene des zweiten Akts von
						<i>Faust,</i> wo Mephistopheles zu Wagner geht, der durch chemische Künste
					einen Menschen zu machen im Begriff ist. Das Werk gelingt, der Homunkulus
					erscheint in der Flasche, als leuchtendes Wesen, und ist sogleich tätig. Wagners
					Fragen über unbegreifliche Dinge lehnt er ab, das Räsonieren ist nicht seine
					Sache; er will <i>handeln,</i> und da ist ihm das Nächste unser Held Faust, der
					in seinem paralysierten Zustande einer höheren Hülfe bedarf.<sup>22</sup>
				</p>
				<p>Nachrichten über den Beginn der Arbeit an der Szene `Laboratorium'
						fehlen;<sup>23</sup> Entwürfe der an Wagner gerichteten Verse des Homunculus
					auf einem Blatt aus der Arbeit an der `Mummenschanz' vom Dezember 1827 lassen
					jedoch die Vermutung zu, daß erste Vorarbeiten schon zu Beginn des Jahres 1828
						entstanden.<sup>24</sup>
				</p>
				<p>Klassische Walpurgisnacht (V. 70058487)</p>
				<p>Die `Klassische Walpurgisnacht' entsteht in ihren Hauptteilen zwischen Ende 1829
					und Juni 1830. Am 25. Juni 1830 berichtet Goethe seinem Sohn von ihrer Voll 19
					WA IV,44,226.</p>
				<p>20 Wie weit der schon gelungene `Anfang' im Sommer 1828 jedoch genau reichte,
					läßt sich nicht mit Sicherheit sagen. Folgende Handschriften sind zur ersten
					Szene des 2. Akts überliefert: II H1 (Eingangsverse Mephistos) nach dem 12. 9.
					1827. — I H13 (Entwürfe zum Insektenchor und Mephistos Antwort) um den 12. 9.
					1827, vgl. hier S. 463ff. — II H2a (P128) ohne Datierung. Der Bezug zum 2. Akt,
					ja zum Faust ist ganz unsicher. Vgl. hier S. 469. — II H2b (P127) nach dem 29.9.
					1827, vgl. hier S. 468. — II H2c (P129) nach dem 27. 9. 1827, vgl. hier S. 467.
					— II H3 (Baccalaureus) nach dem 9. 11. 1827 bis 17. 11. 1827. — II H4
					(Baccalaureus, P130) bis zum 18.9. 1827, vgl. hier S. 466.</p>
				<p>21WA III,12,167.</p>
				<p>22Bericht Eckermanns vom 16. 12. 1829.</p>
				<p>23FischerLamberg zur 2. Szene: "Die Zeugnisse für die 2. Szene des 2. Akts sind
					spärlich und lassen nur bedingt die Vermutung zu, daß diese Szene erst 1829
					entstanden ist. Bestimmt ist sie aber in diesem Jahre vollendet worden, denn
					Goethe liest sie Eckermann am 16. 12. 1829 [...] vor."(S.30.)</p>
				<p>24I H37, vgl. hier S. 470. </p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 2</p>
				<p> endung;<sup>25</sup> der völlige Abschluß fällt jedoch erst in den Dezember
					1830. Am 4. Januar 1831 schreibt Goethe an Zelter: </p>
				<p>Die zwey ersten Acte von Faust sind fertig. Die Exclamation des Cardinals von
					Este, womit er den Ariost zu ehren glaubte, möchte wohl hier am Orte seyn.
					Genug! Helena tritt zu Anfang des dritten Acts, nicht als Zwischenspielerin,
					sondern als Heroine, ohne weiteres auf.<sup>26</sup>
				</p>
				<p>Pläne und erste Vorarbeiten zur `Klassischen Walpurgisnacht' stammen bereits aus
					dem Jahr 1826,<sup>27</sup> der Beginn der kontinuierlichen Ausarbeitung setzt
					wohl um die Jahreswende 1829/30 ein, noch bevor die Arbeit am 1. Akt endgültig
					abgeschlossen ist.<sup>28</sup>
				</p>
				<p>Neben dem später in H integrierten Mundum der `Klassischen Walpurgisnacht' ist
					eine weitere Reinschrift überliefert,<sup>29</sup> mit deren Niederschrift John
					spätestens in der zweiten Februarhälfte begann.<sup>30</sup> Anfang März wird
					neben diesem `Ersten Mundum'<sup>31</sup> auch schon "das zweyte reinere Mundum
						gefördert",<sup>32</sup> bei dem es sich sehr wahrscheinlich bereits um die
					letzte, in H überlieferte Reinschrift handelt.<sup>33</sup> Mit einigen
						Unterbrechungen<sup>34</sup> wird die Arbeit dann bis in den April dieses
					Jahres fortgesetzt. Anfang März heißt es in einem Brief an Zelter:</p>
				<p> 25"Wenn Eckermann, bey soviel Lockungen und Verführungen, noch beysammen und ein
					rückwärts blickender Mensch geblieben ist, so sag ihm: Die Walpurgisnacht sey
					völlig abgeschlossen, und wegen des fernerhin und weiter Nöthigen sey die beste
					Hoffnung." (WA IV,47,112; August von Goethe war mit Eckermann nach Italien
					gereist.)</p>
				<p>26WA IV,48,72. Zu dieser Briefstelle erläutert die HA, Briefe, Bd. 4, S. 651:
					"Der Kardinal Ippolito d'Este, 15001572, Erzbischof von Mailand, der kein
					Verständnis für die am Hofe von Ferrara gepflegte Dichtkunst besaß, soll den
					Dichter des `Rasenden Roland' gefragt haben: `Meister Ludwig, woher habt Ihr nur
					alle die Possen?'"</p>
				<p>27Vgl. hier S. 391f.</p>
				<p>28Unter der Signatur 25 XIX 1,21d wird im GSA ein Tagebuchblatt Eckermanns
					aufbewahrt, das auf Januar 1830 zu beziehen ist und Auskunft gibt über das
					Voranschreiten der Arbeiten am `Faust' (halbes Folioblatt, Velinpapier, mit
					brauner Tinte beschriftet, mit Blei als erledigt gestrichen): "Tagebuch/
						<u>Sonnta</u>g <u>d. 10.</u> J<u>anuar</u>/ Scene wo Faust zu den Müttern
					geht./ <u>Sonnta</u>g <u>d. 17.</u> J<u>anuar</u>/ Mephistopheles bey den
					Greifen und Sphinxen./ <u>Mittwoch d. 20.</u> J<u>anuar</u>/ Fernere Scene, wo
					Faust nach der Helena fragt/ und der Berg entsteht." (Vgl. WA I,15.2,9). In den
					`Gesprächen' berichtet Eckermann vom 10. 1. 1830: "Heute zum Nachtisch bereitete
					Goethe mir einen hohen Genuß, indem er mir die Szene vorlas, wo Faust zu den
					Müttern geht."</p>
				<p>29II H74 enthält V.70058338 mit kleineren Lücken, noch ohne V.73957494 (Faust,
					Chiron, Manto); vgl. hier S. 522.</p>
				<p>30Die auf die Entstehung der `Klassischen Walpurgisnacht' bezüglichen
					Tagebucheinträge Goethes verzeichnen kontinuierliche Arbeit in den Monaten
					Januar und Februar (regelmäßig heißt es "Einiges Poetische"); seit Abschluß des
					1. Akts Mitte Januar wird regelmäßige Mundierungstätigkeit erst wieder seit dem
					21. Februar (WA III,12,200) verzeichnet.</p>
				<p>31"Classische Walpurgisnacht erstes Mundum" ist dieses Konvolut (II H74)
					überschrieben.</p>
				<p>32Tagebuch vom 3. März 1830 (WA III,12,205).</p>
				<p>33Vgl. Pniower, S. 248 und Gräf, S. 542.</p>
				<p>34Vgl. Eckermanns Bericht vom 7. März 1830: "Um zwölf Uhr zu Goethe, den ich
					heute besonders frisch und kräftig fand. Er eröffnete mir, daß er seine
					klassische Walpurgisnacht habe zurücklegen müssen, um die letzte Lieferung [der
					Ausgabe letzter Hand] fertig zumachen. `Hiebei Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p> Seit acht Wochen beschäftige ich mich ununterbrochen mit einer Arbeit die mir
					Freude macht und Euch auch Freude machen soll; dazu schöpf ich nun frischen
					Athem und denke noch vor Ostern abzuschließen.<sup>35</sup>
				</p>
				<p>Am 21. des Monats ist dieser Zeitplan jedoch wohl schon aufgegeben; von diesem
					Tag überliefert Eckermann folgende Äußerung Goethes:</p>
				<p>In der Poesie jedoch lassen sich gewisse Dinge nicht zwingen, und man muß von
					guten Stunden erwarten, was durch geistigen Willen nicht zu erreichen ist. So
					lasse ich mir jetzt in meiner Walpurgisnacht Zeit, damit Alles die gehörige
					Kraft und Anmut erhalten möge. Ich bin gut vorgerückt und hoffe es zu vollenden
					bevor Sie gehen.</p>
				<p>Gemeinsam mit Goethes Sohn August sollte Eckermann in diesem Frühjahr nach
					Italien aufbrechen. Aber auch bis zum Tag der Abreise am 22. April 1830 war die
					`Klassische Walpurgisnacht' noch nicht vollständig abgeschlossen; nach dem
					Zeugnis der Tagebücher wurde die Arbeit nun zunächst unterbrochen, um erst am
					12. Juni wieder aufgenommen zu werden.<sup>36</sup> Schon am 14. Juni aber
					verzeichnet das Tagebuch dann einen zumindest vorläufigen Abschluß.<sup>37</sup>
					Der Eintrag des folgenden Tages ("Neue Resolution wegen Faust")<sup>38</sup>
					bezieht sich mit großer Wahrscheinlichkeit auf die (später wieder verworfene)
					Entscheidung Goethes, den eigentlich für den 2. Akt vorgesehenen Abstieg Fausts
					in den Hades als Prolog dem 3. Akt voranzustellen.<sup>39</sup>
				</p>
				<p>
					<i>Pharsalische Felder (V. 70057248)</i>
				</p>
				<p>Wesentliche Teile dieser ersten Szene der `Klassischen Walpurgisnacht' entstehen
					wahrscheinlich im Januar 1830;<sup>40</sup> laut Auskunft des Tagebuchblatts
					liest Goethe Eckermann am 17.Januar 1830 die Szene "Mephistopheles bei den
					Greifen und Sphinxen" aber, sagte er, bin ich klug gewesen, daß ich aufgehört
					habe, wo ich noch in gutem Zuge war, und noch viel bereits Erfundenes zu sagen
					hatte. Auf diese Weise läßt sich viel leichter wieder anknüpfen, als wenn ich so
					lange fortgeschrieben hätte bis es stockte.'"</p>
				<p>35WA IV,46,258.</p>
				<p>36WA III,12,255.</p>
				<p>37"Faust Hauptmotive abgeschlossen" (WA III,12,256). Spätestens an diesem Tag
					(vielleicht, wie Hertz annimmt, bereits bis zum 22. April?) muß die Arbeit an II
					H74, dem ersten Mundum zur `Klassischen Walpurgisnacht', abgeschlossen worden
					sein. Sehr wahrscheinlich sind in diesen Junitagen die nun zunächst als
					Schußverse geltenden V.83398346 entstanden, vor denen das Mundum II H74
					abbricht.</p>
				<p>38WA III,12,257. Da der bisher geplante noch fehlende Schluß der Klassischen
					Walpurgisnacht mit dieser Entscheidung auf einen Prolog zum 3. Akt verschoben
					wird, kann Goethe am 25.Juni 1830 Eckermann ausrichten lassen, die
					"Walpurgisnacht sey völlig abgeschlossen" (WA IV,47,112).</p>
				<p>39Vgl. das Schema P157 vom 18. Juni 1830, hier S. 525f.</p>
				<p>40Vgl. FischerLamberg, S. 42f. Die Eingangsverse des 2. Akts (der Monolog der
					Erichtho und die Ankunft der "Luftfahrer", V.70057079) sind jedoch vermutlich
					erst später entstanden; die einzige überlieferte Einzelhandschrift (II H7:
					V.70057043 _ eine nach dem Mundum II H74 wohl für H hergestellte Abschrift, vgl.
					FischerLamberg, S. 31) gibt keinen Anhaltspunkt für die Entstehung dieser Verse.
					Während die Stichworte des wahrscheinlich im Januar entstandenen Zweiter Teil,
					Akt 2</p>
				<p> (Vers 70807165)<sup>41</sup> vor, am 20. 1. 1830 die Szene "wo Faust nach der
					Helena fragt und der Berg entsteht".<sup>42</sup>
				</p>
				<p>Vom 24. 1. 1830 berichtet Eckermann folgende Äußerung Goethes:</p>
				<p>Faust ist jetzt mit dem Chiron zusammen und ich hoffe die Szene soll mir
					gelingen. [V. 7330ff.] Wenn ich mich fleißig dazu halte, kann ich in ein paar
					Monaten mit der Walpurgisnacht fertig sein.<sup>43</sup>
				</p>
				<p>
					<i>Peneios (V. 72497494)</i>
				</p>
				<p>Diese Szene weist zwei deutlich voneinander geschiedene Entstehungsphasen auf. In
					ihrer Untersuchung der Chronologie kommt FischerLamberg zu folgendem Ergebnis:
					"Soweit es die ermittelten konkreten Daten erkennen lassen, ist der erste Teil
					der Szene, V. 72497349, Ende Januar bis Ende März 1830 entstanden und in II H74
					mundiert worden. Der zweite Teil, V.73957494 fehlt dagegen noch ganz in II H74
					und weist mit den in den Handschriften überlieferten Daten auf die zweite Hälfte
					des April 1830."<sup>44</sup> Diese Beobachtungen FischerLambergs lassen
					vermuten, daß zumindest der letzte Teil dieser Szene (V. 74717494: das
					Zusammentreffen mit Manto) im Zusammenhang mit der `neuen Resolution' vom 15. 6.
					1830 (die Szene im Hades auf einen Prolog zum 3. Akt zu verschieben) erst Mitte
					Juni 1830 entstanden ist.<sup>45</sup>
				</p>
				<p> Schemas P124 (hier S. 490-492) vom schließlich realisierten Beginn noch deutlich
					abweichen, weist die Korrekturschicht von P125 (6. 2. 1830) deutliche
					Übereinstimmungen mit dem Eingangsmonolog der Erichtho auf (vgl. hier S.
					508).</p>
				<p>41Vgl. das Tagebuchblatt Eckermanns, hier S. 394, Anm. 28. Pniower (S. 244) und
					Gräf (S. 534) vermuteten hinter dieser Beschreibung die V.70807180;
					FischerLamberg macht wahrscheinlich, daß II H8a als wesentliche Grundlage dieses
					Vortrags diente, in dem V.71667180 noch fehlen, die auch im Mundum II H74 erst
					nachträglich ergänzt wurden. Vgl. FischerLamberg, S. 31f. und 43.</p>
				<p>42Vgl. das Tagebuchblatt Eckermanns, hier S. 394, Anm. 28. Diese Angabe
					bezeichnet wahrscheinlich etwa V.71817201, 72147228 (`Pharsalische Felder') und
					V.74957580 (`Am obern Peneios'). (Vgl. FischerLamberg, S. 43. Sie verweist auf
					II H17 und II H20 als mögliche Vorlagen). Wie auch P124 (hier S. 490-492) deutet
					Eckermanns Notiz darauf hin, daß die entsprechenden Szenen noch nicht die
					endgültige Gestalt und Reihenfolge besaßen.</p>
				<p>43Eckermann 24. 1. 1830. Die zwischen Fausts Frage nach der Helena und der
					Entstehung des Berges liegende Szene (Faust am Peneus/Faust und Chiron) ist also
					Mitte Januar noch nicht abgeschlossen; erst eine Randergänzung auf P124 weist
					ihr ihren Platz zwischen `Mephisto bei den Sphynxen' und der folgenden
					Erdbebenszene zu. Etwas über zwei Wochen später präzisiert Goethe den Termin des
					geplanten Abschlusses nach Eckermanns Bericht: "Wir sprachen sodann über die
					klassische Walpurgisnacht, und daß er dabei auf Dinge komme, die ihn selber
					überraschen. Auch gehe der Gegenstand mehr auseinander als er gedacht. `Ich habe
					jetzt etwas über die Hälfte, sagte er, aber ich will mich dazu halten und hoffe
					bis Ostern fertig zu sein.'" (Eckermann 10. 2. 1830.)</p>
				<p>44FischerLamberg, S. 47.</p>
				<p>45Die entsprechenden Handschriften (II H34H36) werden von FischerLamberg (S.
					4547) auf einen Zeitpunkt nach dem 23. 4. 1830 datiert _ Arbeit am `Faust'
					verzeichnet das Tagebuch nach diesem Datum erst wieder am 12. Juni 1830. </p>
				<p> Zur Entstehungsgeschichte</p>
				<p>
					<i>Am obern Peneios (V. 74958033)</i>
				</p>
				<p>Für diese Szene "läßt sich aus den Handschriften kein ganz klares Bild
						gewinnen."<sup>46</sup> Für die Verse 7495 bis etwa 7800 weisen Indizien auf
					Januar 1830. Die Szene zwischen Mephisto und den Phorkyaden ist auf dem Schema
					vom 6. Februar (P125, hier S. 508-510) noch in einer deutlich von der
					endgültigen Fassung abweichenden Version skizziert. Über den Abschluß der Arbeit
					berichtet Goethe im Juni 1830.<sup>47</sup>
				</p>
				<p>
					<i>Felsbuchten des Ägäischen Meers (V. 80348274)</i>
				</p>
				<p>Für diese Szene stellt FischerLamberg zusammenfassend fest, "daß die aus den
					handschriftlichen Indizien gewonnenen Datierungen die Entstehung des [...]
					ersten Teils der Szene `Felsbuchten des Ägäischen Meers' [V. 80348274] auf Ende
					Februar und den März 1830 festlegen".<sup>48</sup> Nicht auszuschließen scheint
					mir jedoch, daß erste Entwürfe zu V. 8034ff. bereits Ende Januar/Anfang Februar
					1830 entstanden sind.<sup>49</sup>
				</p>
				<p>
					<i>Abschluß der Klassischen Walpurgisnacht (V. 82758487)</i>
				</p>
				<p>Die Entstehung der letzten Teilszene der `Klassischen Walpurgisnacht' (`Telchinen
					von Rhodos') schließlich</p>
				<p>[...] zerfällt in drei Perioden. Erste Ansätze liegen wohl schon im März 1830,
					wie II H60 zeigt. Dann scheint die Beschäftigung mit dieser Szene völlig zu
					ruhen, um erst am 12. Juni wieder aufgenommen zu werden. In den nun folgenden
					Tagen des Juni berichtet zwar das Tagebuch nur wenig über die Arbeit am Faust,
					aber der erste vorläufige Abschluß der Klassischen Walpurgisnacht, von dem
					Goethe seinem Sohn am 25. 6. 1830 nach Italien meldet, muß in dieser Zeit
					gelungen sein, da auch die Datierung einiger hierher gehörender Blätter (II H66,
					II H67) in diese Zeit weist.<sup>50</sup>
				</p>
				<p>Da in diesen Junitagen auch die Entscheidung fiel, den immer noch fehlenden
					Abstieg Fausts in den Hades als Prolog dem 3. Akt voranzustellen,<sup>51</sup>
					kann Goethe dem abwesenden Eckermann am 9. 8. 1830 melden, "daß die classische
					Walpurgisnacht zu Stande gekommen, oder vielmehr in's Grenzenlose ausgelaufen
						ist."<sup>52</sup> Der endgültige 46FischerLamberg, S. 53.</p>
				<p>47Vgl. hier S. 393f.</p>
				<p>48FischerLamberg, S. 58.</p>
				<p>49Vgl. hier S. 498-502.</p>
				<p>50FischerLamberg, S. 69. Diese Datierungen bleiben allerdings unsicher. Welche
					Verse tatsächlich noch im Juni 1830 dem Vorhandenen hinzugefügt wurden, ist
					zweifelhaft. Vielleicht sind in diesen Tagen zumindest die in II H74 noch
					fehlenden V.83398346 entstanden, die nun zunächst als Szenenschluß gedacht
					gewesen sein mögen.</p>
				<p>51Vgl. auch den Kommentar zu P157, hier S. 527f.</p>
				<p>52WA IV,47,171. Eine ähnliche Nachricht findet sich bereits in einem Brief
					Goethes an seinen Sohn vom 25. 6. 1830, siehe oben.</p>
				<p> Zweiter Teil, Akt 2 </p>
				<p>Nachlaßstücke Zweiter Teil, Akt 2</p>
				<p>Abschluß der Arbeit an der `Klassischen Walpurgisnacht' ist tatsächlich jedoch
					erst im Winter zu verzeichnen: wie FischerLamberg gezeigt hat, entstehen die
					Verse 8347-8487 im Dezember 1830.<sup>53</sup>
				</p>
				<p> 53FischerLamberg, S. 5869. (Vgl. auch ihren Aufsatz über den Schluß der
					`Klassischen Walpurgisnacht'.) Zentrales Argument ist die Datierung der
					Handschrift II H70 (V.83478457) anhand auf ihr überlieferter, nicht zum `Faust'
					gehörender Konzepte auf einen Zeitpunkt nach dem 29.8. 1830. Das Tagebuch
					verzeichnet bis zum 2.12. 1830 keine Arbeit am `Hauptgeschäft'; Anregungen, die
					nach den Überlegungen von Hertz für die Gestaltung der Schlußszene wichtig
					gewesen sind (naturwissenschaftliche Arbeiten zum Phänomen des Meeresleuchtens,
					vgl. Hertz, Natur und Geist, S. 169177), fallen in den Oktober 1830: "In
					teilweiser Übereinstimmung mit G.W. Hertz datieren wir daher die abschließenden
					Arbeiten am zweiten Akt in die Zeit zwischen dem 2. und 17. Dezember 1830"
					(FischerLamberg, Klassische Walpurgisnacht, S. 288). Aus dieser Datierung des
					WalpurgisnachtFinales folgt, daß die Verse etwa gleichzeitig mit dem Schluß des
					ganzen Zweiten Teils entstanden sind: den Bezügen zwischen der Szene
					`Bergschluchten' und dem Meeresfest entsprechen also auch
					entstehungsgeschichtliche Zusammenhänge. Anzumerken bleibt, daß die von
					FischerLamberg geleistete, überzeugende Datierung des von John geschriebenen
					Arbeitsmundums II H70 nicht ausschließt, daß erste Vorarbeiten zu diesen
					abschließenden Szenen schon aus dem Sommer 1830 stammen: eigenhändige Entwürfe
					zu den V.83598369 sowie V.83708378 finden sich auf der Rückseite eines
					Theaterzettels vom 12. Juni 1830 (II H71) _ unter diesem Datum verzeichnet das
					Tagebuch: "Beachtung von Faust wieder vorgenommen" (WA III,12,255). </p>
				<p> IIIH49 (P158)</p>
				<p>
					<b>III H49 (P158)</b>
				</p>
			</kommentar>
		</f:abrDissertation>
		<f:inventoryDatabase>
			<f:field>
				<f:key n="08">Signatur</f:key>
				<f:value>25/XVII,5,30*b</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
				<f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
				<f:value>Faust II. WA I 15.1, 1-I 15.2, 247</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11z">Druckstelle in der WA</f:key>
				<f:value>I 15.1,8</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
				<f:value>Man kleid ihn ritterlich</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="30">Schrift</f:key>
				<f:value>egh</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
				<f:value>Konzept</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
				<f:value>122</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="41z">Druckstelle: Prosatexte und Dramen ohne Verszählung (Band, Seite,
					Zeile) bzw. Paralipomena</f:key>
				<f:value>I 15.2,197</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
				<f:value>2930</f:value>
			</f:field>
		</f:inventoryDatabase>
		<f:inventoryDatabase>
			<f:field>
				<f:key n="08">Signatur</f:key>
				<f:value>25/XVII,5,30*a</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
				<f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
				<f:value>Faust II. WA I 15.1, 1-I 15.2, 247</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11z">Druckstelle in der WA</f:key>
				<f:value>I 15.1,8</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
				<f:value>Da schweig ich nun</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="30">Schrift</f:key>
				<f:value>egh</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
				<f:value>Konzept</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="41f">fehlende Verse</f:key>
				<f:value>6457-6458</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="41v">Verszahlen</f:key>
				<f:value>6451-6460</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="91">Kommentar</f:key>
				<f:value>= früheres K im Vgl. mit diesen Versen auf H.56 (25/XVII,5,28*a)</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
				<f:value>3810</f:value>
			</f:field>
		</f:inventoryDatabase>
		<f:inventoryDatabase>
			<f:field>
				<f:key n="08">Signatur</f:key>
				<f:value>25/XVII,5,30</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
				<f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="12e">ermittelte Datierung</f:key>
				<f:value>Ende August 1829 (?)</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="20">Handschriftennachweis in WA und SNA</f:key>
				<f:value>I 15.2,12</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="25">Sigle</f:key>
				<f:value>I H.58</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="80">Blattzahl</f:key>
				<f:value>1</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="90">dabei-Vermerk</f:key>
				<f:value>Numerierung "4" egh [oben rechts, Vorderseite]; nicht mehr lesbare,
					verwischte Bleientwürfe [Rückseite]; Numerierung "6" egh [Rückseite]</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="91">Kommentar</f:key>
				<f:value>zur Datierung vgl. Bohnenkamp, S.388</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="994">Filmnummer</f:key>
				<f:value>1142</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
				<f:value>3901</f:value>
			</f:field>
			<f:paralipomenon>
				<f:field>
					<f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
					<f:value>25/XVII,5,30*b</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
					<f:value>I 15.2,12: H.58</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
					<f:value>I H 58</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
					<f:value>387</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
					<f:value>149</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
					<f:value>Man kleid' ihn ritterlich</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
					<f:value>122</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
					<f:value>9961</f:value>
				</f:field>
			</f:paralipomenon>
		</f:inventoryDatabase>
	</f:metadataImport>
</archivalDocument>