<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/390815/">
	<revisionDesc>
		<change when="2012-12-10" who="bruening">encoded</change>
		<change when="2015-01-22" who="koehler">minimal headnote</change>
	</revisionDesc>
	<metadata>
		<headNote>Einzelblatt. – Zu ‚Faust II‘, Akt 1.</headNote>
		<note>Längs und quer gebrochen.
		dabei: Tagebuchnotizen zum 11. und 12. Oktober 1827, WA III 11, S. 123,23-26,
		WA III 11, S. 124,1-2, Konzept egh</note>
		<repository>gsa</repository>
		<idno type="faustedition">H P102</idno>
		<idno type="gsa_1">GSA 25/XIX,1,17</idno>
		<idno type="gsa_2">GSA 25/W 1761</idno>
		<idno type="gsa_ident">390815</idno>
		<idno type="wa_faust">none</idno>
		<idno type="bohnenkamp">H P102</idno>
		<classification>Schema</classification>
		<textTranscript uri="390815.xml"/>
		<dimensions>
			<width unit="mm">203</width>
			<height unit="mm">330</height>
		</dimensions>
		<format>2</format>
		<edges>cut</edges>
		<paperType>Konzeptpapier</paperType>
		<paperColour>grau</paperColour>
		<countermarkID>H_ueber_Stuetzerbach</countermarkID>
		<references>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 191</reference>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 297</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 191f.</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 297f.</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 598-600</reference>
			<reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 298-303</reference>
		</references>
	</metadata>
	<disjunctLeaf>
		<page>
			<metadata>
				<docTranscript uri="0002.xml"/>
			</metadata>
		</page>
		<page>
			<metadata>
				<docTranscript uri="0003.xml"/>
			</metadata>
		</page>
	</disjunctLeaf>
	<f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
		<f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:bestandbildner>Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:bestandbildner>
      <f:bestandnr>25</f:bestandnr>
      <f:blatt>1</f:blatt>
      <f:dabei_vermerk>Tagebuchnotizen zum 11. und 12.10.1827, WA III 11,123,23-26, WA III 11,124,1-2, Konzept egh</f:dabei_vermerk>
      <f:datierung>vor dem 11.10.1827</f:datierung>
      <f:druckort>WA I 15.1, 8-89</f:druckort>
      <f:ident>390815</f:ident>
      <f:kurztitel>Faust. Zweiter Theil. Erster Act. Kaiserliche Pfalz
Paralipomenon 102
Zur Mummenschanz ...
WA: oS; vgl. I 15.2,191-192
Schema</f:kurztitel>
      <f:ordnungsgruppe>Werke</f:ordnungsgruppe>
      <f:schrift>John, egh</f:schrift>
      <f:signatur>XIX,1,17</f:signatur>
      <f:zwueber>Dramatische Werke</f:zwueber>
    </f:archiveDatabase>
		<f:abrDissertation>
			<metadaten xmlns="">
				<p>GSA XIX (1,17) (WA I,15.2,191f.)</p>
				<p>Schema</p>
				<p>Erstdruck: WA I,15.2,191f.</p>
				<p> x , graues Folioblatt, Konzeptpapier, gerippt, gefaltet, in Kolumnen
					gebrochen;<br/> WZ: `H' über `Stuetzerbach' (Stuetzerbacher Sternpapier);</p>
				<p>VS: John schw. Tinte rechtsspaltig P102; links Bleizusatz Goethes; mit Blei und
					Tinte als erledigt gestr.;</p>
				<p>RS: John schw. Tinte rechtsspaltig Fortsetzung P102; umgekehrt dazu, dem Schema
					ausweichend (also sehr wahrscheinlich später) G Blei Tagebuchnotizen vom
					11.10.1827, mit Blei als erledigt gestr.</p>
			</metadaten>
			<kommentar xmlns="">
				<p> Auf der Rückseite dieses Folioblattes finden sich eigenhändige Tagebuchnotizen:
					"Mittag für uns/ 5 Uhr/ Hr. Fleischer das Ded. Exemplar/ des Parnass. it.
					bringen/ Weiter[es] Gespräch mit demselben/ über mancherl[ey] Liter.[arische]
					Ge[gen]/ stände/ Albert Dürers Reliquien Taschenbuch/ Kräuter wegen der
					Fleisch./ Angelegenheit", vgl. Tagebuch zum 11./12. 10. 1827; WA III,11,123f. Da
					sie der Schema-Reinschrift ausweichen, also <i>nach</i> ihr auf diesem Blatt
					eingetragen wurden, läßt sich das Schema zur `Mummenschanz' auf eine
					Entstehungszeit vor dem 11. 10. 1827 festlegen. (Gegen Collin, der _ ausgehend
					von den Angaben der WA _ ohne eigene Sichtung der Handschrift den 11. 10. 1827
					als terminus <i>post</i> quem behandelt; vgl. Josef Collin, Zur
					`Mummenschanz'-Szene in Goethes Faust, S. 361.) </p>
				<p>Es handelt sich hier um das älteste überlieferte Schema zur `Mummenschanz' (etwa
					zu V. 5088-5688), das viele der auftretenden Gruppen schon nennt. Von den
					Maskengruppen bis zum Auftritt des Plutus fehlen nur wenige: die Gruppe der
					Grazien, die hier noch nicht genannt ist, wurde auch im Mundum H erst
					nachträglich eingefügt. Zentrale Motive des zweiten Teils der `Mummenschanz'
					aber fehlen in P102 noch ganz; einige der hier notierten Gruppen sind
					andererseits in der Ausführung fallengelassen worden oder treten nur als
					pantomimisch agierende Figuren auf.</p>
				<p>Das Schema zeugt von Goethes erneuter Lektüre einer Sammlung florentinischer
					Maskenzüge (`Tutti i trionfi'), die Goethe am 11. 8. 1827 "nach langer Zeit"
					wieder vornahm: "`Canti Carnascialeschi' nach langer Zeit wieder angesehen.
					Herrlichstes Denkmal der florentinischen Epoche und Lorenz Medicis." (WA
					III,11,96) Zwei Tage später verzeichnet das Tagebuch: "Fuhr fort in den
					florentinischen Gedichten zu lesen [...]" (WA III,11,97), und wahrscheinlich ist
					auch der Eintrag vom 21. 8. 1827 ("Einiges zu den allegorischen Festbildern", WA
					III,11,99f.) schon auf die Arbeit an der `Mummenschanz' zu beziehen.</p>
				<p>Diesen von dem florentinischen Apotheker Anton-Francesco Grazzini herausgegebenen
					Sammelband hat Goethe vom 11. 8. bis zum 9. 10. 1827 aus der Weimarischen
					Bibliothek entliehen (vgl. Keudell, Nr. 1855): Dieser Rückgabetermin und die
					anderweitige Nutzung des Blattes mit dem Hauptschema zu den "Maskenzüge[n]" (11.
					10.) liegen auffällig dicht beieinander. Mit großer Wahrscheinlichkeit ist P102
					also zwischen dem 11. August und dem 11. Oktober 1827 entstanden. Daß P102
					"wahrscheinlich" am 11. Oktober entstanden sei, wie Katharina Mommsen annimmt
					(1001 Nacht, S. 206), läßt sich allerdings daraus nicht folgern. Die Verwendung
					eines (Reinschrift!) Blattes für neue Notizen läßt eher darauf schließen, daß es
					zu diesem Zeitpunkt schon `als erledigt' angesehen wurde.</p>
				<p>Der Vergleich von P102 mit Goethes Quelle macht deutlich, daß er zunächst viel
					stärker an dieser orientiert war, als die Ausführung der Szene es schließlich
					noch zu erkennen gibt. (Eine parallele Entwicklung stellt K. Mommsen bei der
					Untersuchung des Einflusses der Märchen aus 1001 Nacht fest, vgl. Mommsen, 1001
					Nacht.) Eine ausführliche Untersuchung der Grazzini-Bezüge der `Mummenschanz'
					findet sich in der genannten Untersuchung von J. Collins. Die auffallende
					Mischung der Masken</p>
				<p> Nachlaßstücke Zweiter Teil, Akt 1</p>
				<p> gruppen der `Mummenschanz' aus sehr unterschiedlichen Bereichen (Berufsgruppen,
					mythologische Figuren, Allegorien) fand Goethe bei Grazzini schon vor. Die
					Sammlung enthält vor allem `canti', in denen sich die Vertreter verschiedenster
					Berufe und Gewerbe vorstellen; in einer Reihe von Liedern geht es auch um das
					Verhältnis der beiden Geschlechter. Schließlich treten allegorisierte Tugenden
					oder Laster auf sowie _ meist in der Form des `trionfo' _ Figuren aus dem
					Bereich der griechischen Mythologie. Tatsächlich sind alle Stichworte des
					Schemas P102 bei Grazzini vorgebildet (vgl. Zeilenkommentar). Die Reihenfolge
					der Gruppen im Schema P102 ist dagegen ohne jede Anlehnung an die Vorlage
					entstanden und entspricht im Grunde schon dem Aufbau der schließlich
					ausgeführten Szene. Bereits im Schema beginnt der Karneval mit dem Auftritt der
					Gärtner und Gärtnerinnen und endet der Maskenreigen mit dem Auftritt des Plutus. </p>
				<p>Aufschlußreich für Goethes Arbeitsweise ist die Beobachtung (zuerst bei
					Fischer-Lamberg, S. 9), daß sich die Stichworte des Schemas als
					`Dispositionsnotizen' mit Bleistift eingetragen noch im abschließenden Mundum H
					wiederfinden lassen: der Eintrag "Fischer und Vogelsteller" etwa findet sich
					dort auf einer leer gebliebenen Seite, die später mit dem anstelle der zunächst
					geplanten Verse eingesetzten Szenar überklebt wurde. (Vgl. mein Kapitel zur
					Arbeitsweise, hier S. 834ff.)</p>
				<p>Im ausgeführten Text fehlen gegenüber dem Schema schließlich ganz die Gruppen der
					"Musikanten" und des "Juwelier" (die beiden einzigen Einträge, die im Schema
					nicht als erledigt gestrichen wurden); "Fischer", "Vogelsteller" und "Poeten"
					werden nur pantomimisch eingeführt. Die "Mütter und Töchter" sind auf ein Paar
					reduziert, als "Verschwendung" bezeichnet sich im endgültigen Text der `Knabe
					Lenker' (V. 5573). Andererseits finden sich im ausgeführten Text Beziehungen zur
					Sammlung Grazzinis, die auf P102 noch nicht notiert waren. Da sind vor allem die
					Verse des Trunkenen: Goethe übernimmt hier leicht abgewandelt sogar den bei
					Grazzini vorgegebenen Refrain "Lanze trinche, trinche, Lanze" (Grazzini, S.
					302). Zwei weitere Stellen weisen immerhin Anklänge an die Vorlage auf: Die
					Wendung "Sù, Donne, a queste frutte aprite il grembo" (Los, meine Damen, diesen
					Früchten öffnet den Schoß) aus dem `Canto di contadini, che vendono frutte
					d'ogni ragione' (Gesang der Bauern, die Früchte jeder Art verkaufen, S. 84)
					verwendet Goethe in V. 5197. Die Zeile "Ch'ognun ha foglie, e fior; ma pochi
					frutti" (daß jede Blätter hat und Blüten, aber nur wenige Früchte, S. 347) aus
					dem `Canto d'uomini, che vendono fiori' (Gesang der Männer, die Blumen
					verkaufen) könnte als Anregung für V. 5177 wirksam geworden sein. Ob solche
					Anklänge allerdings ausreichen, um die Entstehung der entsprechenden Verse _ vor
					allem im Fall der Verse des `Trunkenen' _ auf einen Zeitpunkt vor der Rückgabe
					des Sammelbands florentinischer Maskenzüge festzulegen, ist zweifelhaft.</p>
				<p>Z. 2-5: Die Einteilung in "Gärtner" und "Gärtnerinnen" ist in der Vorlage nicht
					gegeben; es treten jedoch verschiedene Gruppen auf, die als Vorbilder in Frage
					kommen: `Canto di contadini, che vendono frutte d'ogni ragione' (Grazzini, S.
					84);</p>
				<p>HP101</p>
				<p> `Canto di donne, che vendono mele' (Gesang der Frauen, die Äpfel verkaufen, S.
					278); `Canto d'uomini che vendono fiori' (S. 346); `Canto di giardinieri'
					(Gesang der Gärtner, S. 536). Vgl. V. 5088-5119 u. 5158-5177. </p>
				<p>Z. 6 Gelegenheit für alle Pflanzen zu finden] Im `Canto di giardinieri'
					(Grazzini, S.536) heißt es, daß bestimmte Pflanzen bestimmte Umgebungen
					brauchen, um zu gedeihen, und daß es die Aufgabe der Gärtner ist, für jede
					Pflanze die ihr angemessenen Bedingungen zu schaffen.</p>
				<p>Z. 8-13: Vorgegeben sind bei Grazzini nicht nur die "Vogelsteller" und "Fischer",
					sondern auch das unterschiedliche Gerät, mit dem diese auf die Jagd gehen. (Vgl.
					den `Canto d'uccellatori [Vogelsteller] alle starne [Rebhühner]', S. 154; `degli
					strozzieri [Falken]', S. 182, oder `di passerotti [Sperlinge]', S. 486. Der
					`Canto d'uccellatori alla civetta [Käuzchen]', S. 326, erläutert die Vogeljagd
					mit der Leimrute, der `Canto d'uccellatori col gufo', S. 484, die Krähenjagd mit
					der Eule. Vgl. auch `Canto de' pescatori [Fischer]', S. 521; `Canto di pescatori
					a lenza [Angelschnur]', S. 333; `Canto del pescar coll'esca [Köder]', `e l'amo
					[Fischangel]', S. 145.) Im ausgeführten Text vgl. dazu die Regieanweisung nach
					V. 5198.</p>
				<p>Z. 12 Reißen] Für `reusze' (Reuse) erscheint in älterer Sprache auch `reisze'
					(DWB 14,846).</p>
				<p>Z. 14 Holzhauer] Vgl. den `Canto di tagliatori di boschi' (Gesang der Holzfäller)
					bei Grazzini, S. 50: "Rozzi Pastor noi siam, ma d'alti ingegnj;/ La insegna vi
					dimostra,/ Che l'arte nostra è tagliar boschi, e legnj./ [...]/ Consiste l'arte
					nostra in un sol punto,/ Nel dar gran colpi, e buoni [...]./ In due colpi
					facciam quel, ch'altri in venti" (Rohe Hirten sind wir, aber von hohem Talent;
					das Wappen zeigt Euch, daß unsere Kunst ist Wälder abzuschlagen und Brennholz zu
					hacken. [...] Unsere Kunst besteht nur in Einem, nämlich darin, grosse Schläge
					auszuteilen und gute [...]. Mit zwei Schlägen machen wir das, wofür andere
					zwanzig brauchen). Im endgültigen Text vgl. V. 5199-5214.</p>
				<p>Z. 15 Buffone und Parasiten] Vgl. den `Canto de' Buffoni e Parassiti', der bei
					Grazzini mit der üblichen Vorstellung beginnt: "Buffon siam noi, quest'altri
					Parassiti,/ Gente giocose, e liete [...]" (Wir sind die Narren, diese anderen
					sind Parasiten, lustige Leute, und froh; S. 450). Der Hanswurst `Buffone' ist in
					der Ausführung durch `Pulcinelli', die Spaßmacher der Commedia dell'arte ersetzt
					(V. 5215-5236); den Auftritt der `Parasiten' hat Goethe im endgültigen Text
					ausgeführt (V. 5237-5262).</p>
				<p>Z. 16 Musikanten] Bei Grazzini fand Goethe unter anderem einen `Canto di sonatori
					di liuti' (Gesang der Lautenspieler, Grazzini S. 306) und zahlreiche weitere
					Gesänge vor, in welchen sich die "Lanzi" (Landsknechte) als Spieler der
					unterschiedlichsten Instrumente vorstellen. Vgl. den `Canto di Lanzi, Sonatori
					di varj strumenti' (Gesang der Landsknechte, Spieler verschiedener Instrumente),
					den `Canto di lanzi sonatori di ribecchini [Maultrommel]' und den `Canto die
					lanzi, che suonano trombini [kleine Posaunen]'; Grazzini, S. 279, 304 u.
					383.</p>
				<p> Nachlaßstücke Zweiter Teil, Akt 1</p>
				<p>Z. 17 Poeten] Vgl. den `Canto de' poeti' (Grazzini, S. 466-468). Zu den
					unterschiedlichen Dichtertypen vgl. den Kommentar zu P110a, hier S. 308f.</p>
				<p>Z. 21 Furien] Vgl. den in der Ausführung von der Vorlage allerdings deutlich
					abweichenden `Trionfo delle Furie' (Grazzini, S. 254). Im endgültigen Text vgl.
					V. 5357-5392).</p>
				<p>Z. 22 Parzen] Vgl. den `Trionfo delle tre Parche' bei Grazzini (S. 29), in dem
					die traditionelle Aufgabenverteilung der drei Parzen vorgeführt wird: "L'una dà
					vita al core/ L'altra il viver mantiene;/ L'ultima è fine a nostro danno, e
					bene. Però Lachesi il Lino a Rocca pone,/ Che ci dà vita, e sorte;/ Cloto
					filando dà perfezione,/ Atropo tronca il fil, quando vuol morte:/ E cosí ferma e
					forte/ È questa legge, e fia,/ Che tutto nasca, viva, e morto sia" (Die eine
					gibt Leben, die andre erhält es, die letzte ist das Ende unserem Wohl und Wehe.
					Darum legt Lachesis den Flachs auf den Spinnrocken, der uns Leben gibt und
					Schicksal; Clotho bietet Vollendung beim Spinnen, Atropos schneidet den Faden
					ab, wenn der [sie den?] Tod will. So fest und stark ist dieses Gesetz, es
					bewirkt, daß alles geboren wird, lebt und stirbt). Diese `Aufgabenverteilung'
					wird in Goethes Bearbeitung vertauscht: "Mich die älteste zum Spinnen/ Hat man
					dießmal eingeladen [...]". Vgl. V. 5305-5356.</p>
				<p>Z. 23 Mütter und Töchter] Vgl. den `Canto di Vedove, che menano le figliuole a
					mostra, per trovar loro marito' (Gesang der Witwen, die ihre Töchter vorführen,
					um Ehemänner für sie zu finden; Grazzini, S. 323). Vgl. V. 5178-5198.</p>
				<p>Z. 24 Juwelier] Vgl. die `Mercatanti di Gioje' bei Grazzini, S. 73 und S.
					271.</p>
				<p>Z. 25 Klatschen] meint hier: Schwatzen, Plaudern. Vgl. den bei Grazzini als
					Wechselgespräch eingerichteten `Canto delle fanciulle, e delle cicale' (Gesang
					der Mädchen und der Schwätzer, S. 3) und die Sprecherangabe `Weiber-Geklatsch'
					vor V. 5640 im endgültigen Text.</p>
				<p>Z. 26-29: Vgl. den `Trionfo della Prudenza' in der Sammlung Grazzinis, der auch
					die bei Goethe auftretenden Figuren "Furcht" und "Hoffnung" ins Spiel bringt:
					"Viva Prudenza, e chi sua legge attende:/ Questa è colei, che `n Terra, e `n
					Ciel risplende./ Questa leggiadra, e trionfante Donna,/ Che tutto il Mondo
					regge,/ Unico refrigerio, alta Colonna/ Di chi ama sua legge;/ Per liberare il
					suo famoso gregge/ Da tanti strazj, e si lunghe fatiche,/ Contr'a due gran
					nimiche/ Di nostra vita, oggi per noi contende./ L'un è Speranza; e l'altra, che
					ad un laccio/ Medesmo il collo piega,/ Paura è detta" (Es lebe die Klugheit, und
					wer sich an ihr Gesetz hält: Das ist diejenige, die auf der Erde und im Himmel
					glänzt. Diese anmutige und triumphierende Herrin, die die ganze Welt regiert,
					einziger Trost, hohe Stütze für den, der ihr Gesetz liebt; Um ihre berühmte
					Herde von zahlreichen Qualen und langen Mühen zu befreien, kämpft sie heute für
					uns gegen zwei große Feinde unseres Lebens. Der eine ist die Hoffnung; der
					andere, der den Hals selbst in die Schlinge legt, wird Furcht genannt; S. 35).
					Die von Goethe ohne Grazzini-Vorlage eingeführte, diesen `Triumphzug'
					schließlich überragende "Victorie, Göttin aller Thätigkeiten" (V. 5455f.), auf
					die einige der bei Grazzini der Klugheit zugeschriebenen Attribute</p>
				<p>HP101</p>
				<p> übergegangen sind (vgl. V. 5453f.), wurde erst in späten Erweiterungen zur
					dominierenden Gestalt (vgl. I H18, hier S. 325f.).</p>
				<p>Z. 30-36: Der `Trionfo in dispregio dell'oro, dell'avarizia, e del guadagno'
					(Triumphzug der Verachtung des Goldes, des Geizes und des Gewinns; Grazzini, S.
					38) läßt sich mit dem "Triumph des Plutus" in Verbindung bringen: vgl. im
					ausgeführten Text den Auftritt des Plutus ("des Reichthums Gott", V. 5569) mit
					dem `Abgemagerten' ("da hieß ich Avaritia", V. 5649) auf dem "Viergespann" _ die
					allegorische Ausgestaltung ist bei Grazzini jedoch nicht vorgebildet. Dort
					handelt es sich um eine "Moralpredigt ohne allegorisches Beiwerk", die "wider
					Gold und Geiz und Gewinn" eifert, "während Mephistopheles in der Maske des
					Geizes diesen verteidigt; sein Wort: `Das sollte wohl gar ein Laster sein' (V.
					5653) klingt wie eine Entgegnung auf des italienischen Dichters Klage, daß die
					Tugend daniederliege und das Laster samt dem Reichtum auf die Höhe erhoben sei
					(`E `l vizio col tesoro è posto in cima')" (Collins, S. 378).</p>
				<p>Z. 35 Farfarellen ] Teufelchen bei Dante (Hölle 21,123). Goethe gebraucht das
					Wort nicht nur im `Faust' für das ähnlich klingende italienische `farfalletto'
					oder `farfallina' (kleiner Schmetterling). Vgl. V. 6592.</p>
				<p>Z. 37f. Eisenkasten mit Drachenschlößern] Vgl. V. 5666-5688. </p>
				<p>Nachlaßstücke Zweiter Teil, Akt 1</p>
				<p>
					<b>H P108b</b>
				</p>
			</kommentar>
		</f:abrDissertation>
		<f:inventoryDatabase>
			<f:field>
				<f:key n="08">Signatur</f:key>
				<f:value>25/XIX,1,17</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
				<f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
				<f:value>Faust II. WA I 15.1, 1-I 15.2, 247</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11z">Druckstelle in der WA</f:key>
				<f:value>I 15.1,8</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="12e">ermittelte Datierung</f:key>
				<f:value>vor dem 11.10.1827</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
				<f:value>Zur Mummenschanz</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="20">Handschriftennachweis in WA und SNA</f:key>
				<f:value>I 15.2,191-192</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="25">Sigle</f:key>
				<f:value>oS</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="30">Schrift</f:key>
				<f:value>John; egh</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
				<f:value>Schema</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
				<f:value>102</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="70">Personen</f:key>
				<f:value>John, Johann August Friedrich</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="80">Blattzahl</f:key>
				<f:value>1</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="90">dabei-Vermerk</f:key>
				<f:value>Tagebuchnotizen zum 11. und 12.10.1827, WA III 11,123,23-26, WA III
					11,124,1-2, Konzept egh</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="994">Filmnummer</f:key>
				<f:value>1391</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
				<f:value>3905</f:value>
			</f:field>
		</f:inventoryDatabase>
	</f:metadataImport>
</archivalDocument>