<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/390888/">
   <revisionDesc>
      <change when="2012-11-12" who="bruening">encoded</change>
      <change when="2014-01-27" who="henzel">docTranscript nachgetragen</change>
      <change when="2014-10-15" who="pravida">headnote</change>
      <change when="2015-02-04" who="koehler">minimal headnote</change>
      <change when="2015-07-03" who="koehler">minimal headnote</change>
   </revisionDesc>
   <metadata>
      <headNote>2 Einzelblätter. – Entwürfe zu ‚Faust I‘.</headNote>
      <note>2 Einzelblätter, 3 beschriebene Seiten. - Seite 1-3: Notizen zu geplanten Szenen von ‚Faust I‘ (eigenhändig, Tinte).</note>
      <repository>gsa</repository>
      <idno type="faustedition">H P22</idno>
      <idno type="gsa_1">GSA 25/XVII,2,14</idno>
      <idno type="gsa_2">GSA 25/W 1388</idno>
      <idno type="gsa_ident">390888</idno>
      <idno type="wa_faust">none</idno>
      <idno type="bohnenkamp">H P22</idno>
      <textTranscript uri="390888.xml"/>
      <classification>Schema</classification>
      <condition>Stockfleckig.</condition>
      <dimensions>
         <width unit="mm">170</width>
         <height unit="mm">210</height>
      </dimensions>
      <format>4</format>
      <edges>cut</edges>
      <references>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 294</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 174</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 294f.</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 174-76</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 563f.</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 176-179</reference>
      </references>
   </metadata>
   <disjunctLeaf>
      <metadata>
         <leafCondition>Tintenfraß.</leafCondition>
         <paperType>Briefpapier</paperType>
         <paperColour>gelb</paperColour>
         <watermarkID>ILAbt</watermarkID>
      </metadata>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="0002.xml"/>
         </metadata>
      </page>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="0003.xml"/>
         </metadata>
      </page>
   </disjunctLeaf>
   <disjunctLeaf>
      <metadata>
         <paperType>Briefpapier</paperType>
         <paperColour>gelb</paperColour>
         <watermarkID>Posthorn_liegend_mit_Schlinge</watermarkID>
      </metadata>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="0004.xml"/>
         </metadata>
      </page>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript/>
            <!-- leer -->
         </metadata>
      </page>
   </disjunctLeaf>
   <f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
      <f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:bemerkung>zur Datierung vgl. Bohnenkamp, S.177</f:bemerkung>
      <f:bestandbildner>Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:bestandbildner>
      <f:bestandnr>25</f:bestandnr>
      <f:blatt>2</f:blatt>
      <f:datierung>1797 (?)</f:datierung>
      <f:ident>390888</f:ident>
      <f:kurztitel>Faust. Erster Theil
WA: oS; vgl. I 14,294

Paralipomenon 22
Faust Meph/ F. Umgekehrte Richtung ...
Schema
Text der Handschrift zu WA: I 14,294-295

Paralipomenon 24
Kleine Reichsst. Das anmuthige ...
Schema
Text der Handschrift zu WA: I 14,295

Paralipomenon 31
Aufmunterung zu Walp. Nacht ...
Schema
Text der Handschrift zu WA: I 14,301

Paralipomenon 48
Nach dem Intermezz ...
Schema
Text der Handschrift zu WA: I 14,305</f:kurztitel>
      <f:ordnungsgruppe>Werke</f:ordnungsgruppe>
      <f:schrift>egh</f:schrift>
      <f:signatur>XVII,2,14</f:signatur>
      <f:zwueber>Dramatische Werke</f:zwueber>
    </f:archiveDatabase>
      <f:abrDissertation>
         <metadaten xmlns="">
            <p>GSA XVII (2,14) (WA I,14,294f.)</p>
            <p>SchemaEntwürfe</p>
            <p>Erstdruck: Q, S. 179 (P48); WA I,14,294 f. (P22, P24), I,14,301 (P31)</p>
            <p>2 Quartblätter x , dünnes, gelblichbraunes Papier, gerippt; angeschnittene WZ:
               Blatt1: quer angeschnittener Schriftzug `ILABT `(Lehestener Sternpapier), Blatt2:
               angeschnittenes Posthorn (Ilversgehofener Postpapier);</p>
            <p>Blatt 1: beidseitig G schw.br. Tinte, jeweils die rechte Spalte beschrieben;</p>
            <p>VS: P22, darunter im gleichen Duktus P24;</p>
            <p>RS: rechtsspaltig P31 und P48, Strich dünner als auf VS;</p>
            <p>Blatt 2, VS: G schw.br. Tinte rechtsspaltig Fortsetzung P48 in gleichem Duktus; RS:
               leer</p>
         </metadaten>
         <kommentar xmlns="">
            <p> pp Diese Blätter enthalten verschiedene Schemata zu Szenen des Ersten Teils, die in
               die Ausführung nicht oder nur sehr verändert eingegangen sind. Nach dem flüssigen
               Charakter der Schrift zu urteilen, könnte es sich hier um Übertragungen von anderen
               Blättern handeln: zumindest P22 und P24 sowie P31/48 scheinen in einem Zuge
               niedergeschrieben worden zu sein. Papier und Format weisen die Blätter in die
               Arbeitsphase 1797ff.; eine frühere Entstehung der hier eingetragenen Schemata ist
               damit natürlich nicht auszuschließen. </p>
            <p>Z. 1-11 <b>(P22)</b>: Harnack (Chronologie der Faustparalipomena, S. 171) datiert
               diesen Entwurf auf etwa 1788, da hier einerseits noch die alte Konzeption der Szene
               HP22</p>
            <p> `Auerbachs Keller' vorausgesetzt sei und andererseits die Hexenküche offensichtlich
               schon geplant sei (Hinweis auf den Trank). Pniower widerspricht _ das Paralipomenon
               setze die fertige Szene der Hexenküche und damit das Fragment voraus _ und nimmt
               seine Entstehung im Jahre 1797 an (Pniower, Einige Faustparalipomena, S. 419). Das in
               P22 skizzierte Gespräch zwischen Faust und Mephistopheles sollte offensichtlich vor
               der Szene `Hexenküche' eingefügt werden und diese vorbereiten, die "Geschichte des
               Trancks" (Z. 10f.) ist sehr wahrscheinlich auf den Verjüngungstrank der Hexe zu
               beziehen. Gegenstand des Gesprächs ist die Jugend: vermutlich äußert Faust den
               Wunsch, jünger zu sein, der von Mephisto zunächst mit Hinweisen auf die Nachteile der
               Jugend beantwortet wird, um Faust dann den "Vorschlag" zu unterbreiten, mithilfe des
               Hexentranks sich zu verjüngen. Morris weist auf die Verse 2366-2377, die 1808 als
               Erweiterung gegenüber dem Fragment aufgenommen worden sind und vielleicht als ein
               Teil der "Geschichte des Tranks" gelten können. (Vgl. Morris, Faustparalipomena, S.
               160.) </p>
            <p>Z. 12-18 <b>(P24)</b>: Scheibe vermutet in diesem Schema den Plan zu einem
               alternativen Eingang zur Gretchengeschichte, der "das soziale Gefüge der Handlung"
               stärker betonen sollte. (Scheibe, Walpurgisnacht, S. 36.) Da der `Eingang', Fausts
               Begegnung mit Margarethe, jedoch im Fragment schon ausgeführt ist und das vorliegende
               Schema zur Zeit der Wiederaufnahme ab 1797 noch relevant war, wird die skizzierte
               Szene nicht als Alternative, sondern als Ergänzung vorgesehen gewesen sein.</p>
            <p>Z. 19-54 <b>(P31/48)</b>: Wie Witkowski bereits 1894 feststellte, handelt es sich
               hier um <i>ein</i> Schema, das wesentliche Teile der geplanten, so nicht ausgeführten
               Walpurgisnachtsszene skizziert. Da hier bereits ein "Intermezz" genannt wird, das
               doch wahrscheinlich auf den in der endgültigen Fassung im Untertitel als `Intermezzo'
               bezeichneten `Walpurgisnachtstraum' zu beziehen ist, läßt sich als terminus post quem
               für die Entstehung dieses Schemas der Dezember 1797 geltend machen, als Goethe seine
               ursprüngliche Absicht aufgab, die satirischen Verse als Fortsetzung der Xenien zu
               veröffentlichen. (Vgl. Harnack, Chronologie der Faustparalipomena, S. 169-173.)
               Aufgrund der gemeinsamen Überlieferung nimmt Harnack diesen terminus post quem auch
               für P24 in Anspruch _ ohne zu berücksichtigen, daß das ebenfalls auf diesem Blatt
               überlieferte P22 von ihm andererseits auf 1788 datiert wurde. Mit dem Hinweis auf
               Goethes Milton-Lektüre im Juli 1799, deren Einfluß auf das Schema er für
               wahrscheinlich hält, weist Morris die Entstehung von P31/48 darüberhinaus auf einen
               Zeitpunkt nach dem Sommer 1799. Vgl. aber den Kommentar zu Z. 28f., hier S. 179. Am
               10. August entlieh Goethe Zachariäs Übersetzung des Miltonschen Gedichts. Morris
               verweist auf deutliche Parallelen zwischen P31/48 und dem ersten Gesang des
               `Verlorenen Paradieses' in dieser Übersetzung. (Vgl. im einzelnen Morris,
               Walpurgisnacht, S. 83ff., und meinen Zeilenkommentar.) Übereinstimmend wurde P31/48
               in der älteren Forschung als Entwurf zu P50 (hier S. 139-149) angesehen (vgl. z. B.
               Harnack, Chronologie der Faustparalipomena, S. 172 und Witkowski, Walpurgisnacht).
               Das Schema ist durch trennende Striche in drei Teile gegliedert:</p>
            <p> Nachlaßstücke bis zum Erscheinen des Ersten Teils</p>
            <p>1. "Aufmunterung zu Walp. Nacht". Morris hält V. 3835-3934 für die hier genannte
               "Aufmunterung"; den Weg auf den Brocken hat Goethe auch in dem Inszenierungsschema
               von 1812 (vgl. hier S. 245-247) als eigene Szene vom eigentlichen `Blocksberg'
               abgetrennt. Scheibe dagegen vermutet, daß die Szene "Aufmunterung" nie geschrieben,
               auf jeden Fall nicht überliefert wurde. (Scheibe, Walpurgisnacht, S. 40.)</p>
            <p>2. "Daselbst": Bezieht sich wohl auf die Walpurgisnacht (vor dem Intermezzo oder
               während des Intermezzos) oder etwa _ nach einer Überlegung Schillemeits _ auf die in
               P24 vorausgehende Ortsangabe "Kleine Reichsst."? Scheibe nimmt an, daß hier "nur
               einige Personen bzw. Personengruppen" aufgeführt werden, "die in die bereits in
               Teilen vorliegende Szene [der Walpurgisnacht] noch einzufügen waren", da weder die
               "Hexe aus der Küche" (vgl. V. 2590: Mephisto erwartet die "Hexe aus der Küche"
               offensichtlich in der Walpurgisnacht auf dem Blocksberg!) noch der "Rattenfänger" in
               der endgültigen Fassung der Walpurgisnacht auftreten (als Entwurf zu dem hier
               geplanten Auftritt des Rattenfängers verweist Scheibe auf P40, vgl. hier S. 161). Ist
               diese Annahme richtig, folgt daraus, "daß unser Schema geschrieben sein muß, als der
               ausgearbeitete Teil der Walpurgisnacht [der Text der Handschrift von 1800/1801] [...]
               bereits vollständig oder doch zu einem großen Teil niedergeschrieben war _ zumindest
               bis zur Szene mit der Trödelhexe." (Scheibe, Walpurgisnacht, S. 40.) Entsprechend
               könnte das vorliegende Schema frühestens Ende 1800 entstanden sein.</p>
            <p>3. "Nach dem Intermezz": Satansmesse. Während alle bisherigen Versuche einer
               Rekonstruktion der Entstehungsgeschichte der `Walpurgisnacht' davon ausgegangen
               waren, P31/48 als Vorarbeit zu H P50 aufzufassen, gelangt Scheibe in seiner
               Untersuchung dieser Entstehungsgeschichte zu dem entgegengesetzten Resultat: Er hält
               die vorliegende Handschrift mit Schemata zu verschiedenen Szenen für ein erst 1801
               angelegtes Blatt, das bezeichne, "an welchen Stellen des Dramas noch wichtige
               Handlungsglieder zu bearbeiten blieben" und "auf die bei der endgültigen Redaktion
               schließlich verzichtet wurde" (Scheibe, Walpurgisnacht, S. 58). Für P31/48 nimmt
               Scheibe also eine Entstehung nach der Texthandschrift H P50 an, auf die im Schema
               bereits Bezug genommen wird (vgl. Z. 46 das Stichwort "Satans Rede pp", das _ mit dem
               bei Goethe für den Hinweis auf bereits vorliegenden Text üblichen Kürzel "pp" _ eben
               auf die dort bereits ausgeführt vorliegenden Verse verweist). Scheibe vermutet, daß
               die schematisierenden Bleistiftergänzungen in P50 etwa zeitgleich mit P31/48
               entstanden sind: hier wird nach Scheibes Rekonstruktion ausgeführt, was nach dem
               Schlußstichwort "Brechen u Stürmen" des P31/48 folgen sollte. (Scheibe,
               Walpurgisnacht, S. 41-43.) Entscheidendes Ergebnis der Untersuchung Scheibes ist die
               These, daß die Bleistiftergänzungen der Handschrift H P50 sowie das Schema P31/48
               erst <i>nach</i> der Anfertigung der überlieferten Handschrift großer Teile der
               Walpurgisnachtsszene im Winter 1800/1801 entstanden sind. Dieser Auffassung zufolge
               bestand die Funktion des Schemas P31/48 darin, die Verbindung der Satansszenen mit
               dem inzwischen ausgeführten Szenenteil herzustellen. H P50 wäre also als Ergänzung
               des bereits vor</p>
            <p> HP22</p>
            <p> handenen _ im Schema P31/48 nur in bezug auf die auch dort noch zu verzeichnenden
               Lücken erwähnten _ Teils der `Walpurgisnacht' vorgesehen gewesen. </p>
            <p>Ganz zweifelsfrei ist das Verhältnis zwischen P31/48 und H P50 nicht zu bestimmen;
               die von Scheibe genannten Indizien (keine `ad'-Signatur, "Satans Rede pp") sind keine
               zwingenden Beweise: die Signaturen hat Goethe auf den Blättern mit ausgeführten
               Versen verwendet, ihr Fehlen auf dem Schemablatt kann nicht als eindeutiger Hinweis
               für eine Datierung gewertet werden; die Satansverse schließlich könnten vor P31/48
               entstanden und erst später in die Sammelhandschrift H P50 eingetragen worden
               sein.</p>
            <p>Festzuhalten bleibt allerdings, daß Goethe zum Zeitpunkt der Niederschrift des
               Schemas P31/48 plante, die Satansmesse "Nach dem Intermezz" anzufügen und innerhalb
               dieser Szene die "Präsentationen" und "Beleihungen" auf die Predigt des Satans folgen
               zu lassen. Daß mit diesen Stichworten nicht auf die Huldigungsszenen vor dem Satan
               verwiesen werden sollte, wie Schöne vorschlägt, scheint mir unwahrscheinlich. (Vgl.
               Schöne, Walpurgisnacht, S. 199, Anm. 221.)</p>
            <p>Z. 22 Stücke] Gemeint sind Theaterstücke.</p>
            <p>Z. 23 L'hombre] Kartenspiel. Vgl. Goethes Beschreibung dieses Spiels in dem Aufsatz
               `Shakespeare und kein Ende': "[...] bei'm Lombre [...] sind meinem Wollen und Wagen
               gar viele Thüren gelassen; ich kann die Karten, die mir zufallen, verläugnen, in
               verschiedenem Sinne gelten lassen, halb oder ganz verwerfen, vom Glück Hülfe rufen,
               ja durch ein umgekehrtes Verfahren aus den schlechtesten Blättern den größten
               Vortheil ziehen, und so gleichen diese Art Spiele vollkommen der modernen Denk- und
               Dichtart." (WA I,41.1,60)</p>
            <p>Z. 24 Rattenfänger] Vgl. P29, Z. 12f. (hier S. 168) sowie P40 (hier S. 161).</p>
            <p>Z. 26 Intermezz] `Intermezzo' (Zwischenspiel) lautet auch der Untertitel zu der in
               die endgültige Fassung von 1808 aufgenommenen Szene `Walpurgisnachtstraum oder
               Oberons und Titanias goldne Hochzeit', die zunächst unabhängig von der
               `Faust'-Dichtung entstanden war. (Vgl. Goethes Brief an Schiller vom 20. 12. 1797; WA
               IV,12,380.)</p>
            <p>Z. 28-30: Morris hat für diese Stichworte auf Miltons Gedicht `Paradise Lost'
               verwiesen, das Goethe in der Übersetzung von Zachariä im Sommer 1799 las (vgl.
               Morris, S. 84-86). Schöne betont dagegen das "biblische Modell, auf das nämlich
                  <i>beide</i> Autoren [Milton und Goethe] zurückgreifen. Als der Herr vor dem Volk
               Israel erschien auf dem Sinai, da `erhub sich ein donnern und blitzen, und eine dicke
               wolcke auf dem berg, und ein ton einer sehr starcken posaune [...]. Der gantze berg
               Sinai aber rauchte, darum, daß der Herr herab auf den berg fuhr mit feuer: und sein
               rauch gieng auf, wie ein rauch vom ofen, daß der gantze berg sehr bebete.'" (Schöne,
               Walpurgisnacht, S. 150ff.) Zitiert wird 2. Mose 19,16-18.</p>
            <p>Z. 35-38: "Die beiden [Faust und Mephistopheles] eilen den andern nach, kommen aber
               zu spät (`Versäumniß') und müssen sich durchdrängen, wobei sie in der Menge einzelne
               verletzen." (Witkowski, S. 425.)</p>
            <p> Nachlaßstücke bis zum Erscheinen des Ersten Teils</p>
            <p>
               <b>HP32</b>
            </p>
         </kommentar>
      </f:abrDissertation>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XVII,2,14*c</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
            <f:value>Faust I. WA I 14, 1-245</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
            <f:value>Aufmunterung zu Walp. Nacht</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="30">Schrift</f:key>
            <f:value>egh</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
            <f:value>Schema</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
            <f:value>31</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41z">Druckstelle: Prosatexte und Dramen ohne Verszählung (Band, Seite, Zeile)
               bzw. Paralipomena</f:key>
            <f:value>I 14,301</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>2287</f:value>
         </f:field>
         <f:paralipomenon>
            <f:field>
               <f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
               <f:value>25/XVII,2,14*c</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
               <f:value>I 14,294-295</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
               <f:value>H P22</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
               <f:value>175</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
               <f:value>40</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Aufmunterung zu Walp. Nacht</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
               <f:value>31</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
               <f:value>10086</f:value>
            </f:field>
         </f:paralipomenon>
      </f:inventoryDatabase>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XVII,2,14</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="12e">ermittelte Datierung</f:key>
            <f:value>1797 (?)</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="12i">Index-Datum</f:key>
            <f:value>1797</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="20">Handschriftennachweis in WA und SNA</f:key>
            <f:value>I 14,294</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="25">Sigle</f:key>
            <f:value>oS</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="80">Blattzahl</f:key>
            <f:value>2</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="91">Kommentar</f:key>
            <f:value>zur Datierung vgl. Bohnenkamp, S.177</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="994">Filmnummer</f:key>
            <f:value>1059</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>2546</f:value>
         </f:field>
         <f:paralipomenon>
            <f:field>
               <f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
               <f:value>25/XVII,2,14*c</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
               <f:value>I 14,294-295</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
               <f:value>H P22</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
               <f:value>175</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
               <f:value>40</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Aufmunterung zu Walp. Nacht</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
               <f:value>31</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
               <f:value>10086</f:value>
            </f:field>
         </f:paralipomenon>
      </f:inventoryDatabase>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XVII,2,14*d</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
            <f:value>Faust I. WA I 14, 1-245</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
            <f:value>Nach dem Intermezz</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="30">Schrift</f:key>
            <f:value>egh</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
            <f:value>Schema</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
            <f:value>48</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41z">Druckstelle: Prosatexte und Dramen ohne Verszählung (Band, Seite, Zeile)
               bzw. Paralipomena</f:key>
            <f:value>I 14,305</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>2739</f:value>
         </f:field>
         <f:paralipomenon>
            <f:field>
               <f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
               <f:value>25/XVII,2,14*d</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
               <f:value>I 14,294-295</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
               <f:value>H P22</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
               <f:value>175</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
               <f:value>48</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Nach dem Intermezz</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
               <f:value>48</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
               <f:value>9890</f:value>
            </f:field>
         </f:paralipomenon>
      </f:inventoryDatabase>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XVII,2,14*b</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
            <f:value>Faust I. WA I 14, 1-245</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
            <f:value>Kleine Reichsst. Das anmuthige</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="30">Schrift</f:key>
            <f:value>egh</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
            <f:value>Schema</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
            <f:value>24</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41z">Druckstelle: Prosatexte und Dramen ohne Verszählung (Band, Seite, Zeile)
               bzw. Paralipomena</f:key>
            <f:value>I 14,295</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>2874</f:value>
         </f:field>
         <f:paralipomenon>
            <f:field>
               <f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
               <f:value>25/XVII,2,14*b</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
               <f:value>I 14,294-295</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
               <f:value>H P22</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
               <f:value>174</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
               <f:value>38</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Kleine Reichsstadt. Das anmuthige</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
               <f:value>24</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
               <f:value>10085</f:value>
            </f:field>
         </f:paralipomenon>
      </f:inventoryDatabase>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XVII,2,14*a</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
            <f:value>Faust I. WA I 14, 1-245</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
            <f:value>Faust Meph/ F. Umgekehrte Richtung</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="30">Schrift</f:key>
            <f:value>egh</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
            <f:value>Schema</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
            <f:value>22</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41z">Druckstelle: Prosatexte und Dramen ohne Verszählung (Band, Seite, Zeile)
               bzw. Paralipomena</f:key>
            <f:value>I 14,294-295</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>3293</f:value>
         </f:field>
         <f:paralipomenon>
            <f:field>
               <f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
               <f:value>25/XVII,2,14*a</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
               <f:value>I 14,294-295</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
               <f:value>H P22</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
               <f:value>174</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
               <f:value>35</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Faust Meph F. Umgekehrte Richtung</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
               <f:value>22</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
               <f:value>10084</f:value>
            </f:field>
         </f:paralipomenon>
      </f:inventoryDatabase>
   </f:metadataImport>
</archivalDocument>