<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/390720/">
	<revisionDesc>
		<change when="2012-11-09" who="bruening">encoded</change>
		<change when="2013-09-06" who="ritter">aktualisiert</change>
		<change when="2014-01-27" who="henzel">docTranscript nachgetragen</change>
		<change when="2014-10-10" who="pravida">headnote</change>
		<change when="2015-07-03" who="koehler">minimal headnote</change>
		<change when="2015-09-24" who="bruening">headnote geändert</change>
		<change when="2016-02-08" who="koehler">witkowski1906</change>
	</revisionDesc>
	<metadata>
		<headNote>Einzelblatt. – Prosaentwurf zu ‚Faust‘.</headNote>
		<note>Abgetrennte Hälfte eines Quartdoppelblatts. Vom anderen Blatt ist unterhalb des
			untersten Stichlochs noch ein Rest vorhanden.
			Einzelblatt, 1 beschriebene Seite. – Vs.: Prosanotiz (eigenhändig, Tinte).</note>
		<repository>gsa</repository>
		<idno type="faustedition">H P1</idno>
		<idno type="gsa_1">GSA 25/XVII,2,1</idno>
		<idno type="gsa_2">GSA 25/W 1374</idno>
		<idno type="gsa_ident">390720</idno>
		<idno type="wa_faust">none</idno>
		<idno type="bohnenkamp">H P1</idno>
		<references>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 287</reference>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/manning1896">S. 213</reference>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S.
				221</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/castle1911">S. 70</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/binder1968">S. 64</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 221</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S.
				576f.</reference>
			<reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/manning1896">vor S.
				209</reference>
			<reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/castle1911">Beilage, Nr.
				6</reference>
			<reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/witkowski1906">nach S. 375</reference>
			<reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/witkowski1936">S.
				524f.</reference>
			<reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/binder1968">nach S. 64</reference>
			<reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, nach S. 736,
				Abb. 11</reference>
			<reference type="essay" uri="faust://bibliography/duentzer1891c"/>
			<reference type="essay" uri="faust://bibliography/morris1902_1">S.
				155–158<!-- auch zum "Denk- und Schreibprozess" --></reference>
			<!--<reference type="essay" uri="faust://bibliography/castle1911">S. 70f.</reference>-->
			<reference type="essay" uri="faust://bibliography/sarauw1917">S. 90f.</reference>
			<reference type="essay" uri="faust://bibliography/binder1968">S.
				64<!-- zur Datierung re u -->, 69<!-- Reihenfolge der Niederschrift --></reference>
			<reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 222-225</reference>
		</references>
		<textTranscript uri="390720.xml"/>
		<classification>Notiz</classification>
		<!-- <f:classification>Konzept</f:classification> -->
		<condition>Das Blatt ist stark vergilbt, wie schon Manning beobachtet hat
			(faust://bibliography/manning1896). Klebespuren am oberen Rand sowie auf der Rückseite.
			Bei der Ablösung der rückseitigen Klebung ist Papiersubstanz verloren
			gegangen.</condition>
		<dimensions>
			<width unit="mm">172</width>
			<height unit="mm">209</height>
		</dimensions>
		<note>Der Mindestwert der Blatt-Höhe beträgt 206 mm.</note>
		<format>4</format>
		<stabMarks>
			<stabMark unit="mm">131</stabMark>
			<stabMark unit="mm">148</stabMark>
		</stabMarks>
		<note>Von den oberen beiden Stichlöchern sind keine Spuren mehr vorhanden.</note>
		<edges>cut</edges>
		<watermarkID>Gekroentes_Oval_in_Bogenmitte</watermarkID>
	</metadata>
	<disjunctLeaf>
		<page>
			<metadata>
				<docTranscript uri="0002.xml"/>
			</metadata>
		</page>
		<page>
			<metadata>
				<note>Schwarze Flecken (Tintenkleckse?).</note>
				<docTranscript/>
				<!-- leer -->
			</metadata>
		</page>
	</disjunctLeaf>
	<f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
		<f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:bestandbildner>Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:bestandbildner>
      <f:bestandnr>25</f:bestandnr>
      <f:blatt>1</f:blatt>
      <f:dabei_vermerk>Datierung "11. April 1800", sS</f:dabei_vermerk>
      <f:datierung>1800 (?)</f:datierung>
      <f:ident>390720</f:ident>
      <f:kurztitel>Faust. Erster Theil
Paralipomenon I 
Ideales streben nach Einwircken ...
WA: oS; vgl. I 14,287
Konzept</f:kurztitel>
      <f:ordnungsgruppe>Werke</f:ordnungsgruppe>
      <f:schrift>egh</f:schrift>
      <f:signatur>XVII,2,1</f:signatur>
      <f:zwueber>Dramatische Werke</f:zwueber>
    </f:archiveDatabase>
		<f:abrDissertation>
			<metadaten xmlns="">
				<p>GSA XVII (2,1) (WA I,14,287)</p>
				<p>Arbeitsnotizen</p>
				<p>Erstdruck: WA I,14,287; Faksimile u. a.: DVjs 42 (1968), S. 65; Abbildung auf
					Schutzumschlag</p>
				<p> x , ehemals gefaltetetes, dann halbiertes Folioblatt, bräunlich; WZ:
					angeschnittenes Rautenkranzoval (Remdaer Wappenpapier);</p>
				<p>VS: G schw.br. Tinte mit Sofortkorrekturen und Ergänzungen P1;</p>
				<p>RS: leer</p>
			</metadaten>
			<kommentar xmlns="">
				<p>Bei dem vieldiskutierten Paralipomenon 1 handelt es sich um eine zügige
					eigenhändige Niederschrift mit Korrekturen und nachträglichen Ergänzungen im
					letzten Teil. Das Blatt selbst bietet keine Anhaltspunkte für die Datierung: ein
					mit Bleistift unten rechts notiertes Datum (11. April 1800) stammt von der Hand
					eines Archivars und geht auf Überlegungen Pniowers zurück. P1 ist im Laufe der
					Forschungsgeschichte schon für alle Phasen der Entstehungsgeschichte des Ersten
					Teils in Anspruch genommen worden. Als zugehörig zur frühesten Phase, ja
					mitunter als allerersten Entwurf oder Plan zu Goethes `Faust' überhaupt
					bezeichneten es unter anderem Baumgart (Goethes Faust als einheitliche
					Dichtung), Manning (Chronologie des ersten Paralipomenons) und Wohlauer (Das
					erste Paralipomenon). Harnack vermutete die Entstehung dieser Skizze im Jahr
					1788 nach Goethes Rückkehr aus Italien: "Das bisher Geleistete und den
					Gesammtplan des Ganzen suchte er sich nach seiner Art in einer
					genial-flüchtig-hingeworfenen Skizze zu recapituliren, die deutlich erkennen
					läßt, daß die ausgeführten Scenen des `Urfaust' dem Dichter vorlagen" (Harnack,
					Entstehung, S. 66).</p>
				<p>Gegen Harnack vertrat Pniower die Auffassung, daß P1 nicht den `Urfaust', sondern
					das Fragment rekapituliere und somit das Jahr 1790 als terminus post quem
					anzusetzen sei (Pniower, Einige Faustparalipomena, S. 408f.). Seit Morris'
					Untersuchung (Faustparalipomena, S. 153-158) gilt die Phase der Wiederaufnahme
					der `Faust'-Arbeit ab 1797 als wahrscheinliche Entstehungszeit: mit dem Hinweis
					auf Goethes Milton-Lektüre im Juli 1799, deren Einfluß in der letzten Zeile von
					P1 zu erkennen sei ("Epilog im Chaos auf dem Weg zur Hölle"), möchte Morris den
					Sommer 1799 als terminus post quem festhalten (Faustparalipomena, S. 158).
					Dieser Auffassung schlossen sich u. a. Gräf, Sarauw (Entstehungsgeschichte), Alt
					und Frederking (Das erste Faustparalipomenon) an; es kann allerdings keineswegs
					als erwiesen gelten, daß Goethe mit Miltons Gedicht erst in diesem Sommer in
					Berührung gekommen ist. (Vgl. Burdach, Das religiöse Problem, S. 62f.)</p>
				<p>Einige Ausleger haben P1 für das von Goethe im Juni 1797 genannte "ausführlichere
					Schema zum Faust" (WA III,2,74) gehalten (vgl. etwa Castle, Plan und Einheit,
					und noch J. Müller, Prolog und Epilog). Abgesehen davon, daß die vorliegende
					Skizze einer Charakterisierung als `ausführlicheres Schema' kaum gerecht wird,
					spricht gegen diese Zuordnung vor allem auch die in P1 bereits geplante Teilung
					des Dramas, die im Schema von 1797 noch nicht vorgesehen war und die für P1 eine
					Entstehung nicht vor 1800 wahrscheinlich macht (vgl. mein Kapitel zur
					Entstehungsgeschichte, hier S. 98). In seiner Untersuchung über `das erste
					Faustparalipomenon' hat Pniower den Versuch einer genauen Datierung unternommen.
					Er charakterisiert die Stichworte des P1 als "Gerippe einer Rückschau über das
					an der Dichtung bisher Geschaffene und eine Auschau über das noch zu Leistende"
					und bringt sie mit einem von Schiller veranlaßten Schreiben des Verlegers Cotta
					in Zusammenhang, in dem dieser bittet, den wahrscheinlich "seiner Vollendung
					nahe gebrachte[n]" `Faust' verlegen zu dürfen, und Goethe ein Grundhonorar von
					4000 Gulden anbietet. Über diesen Brief</p>
				<p> HP1</p>
				<p> schreibt Goethe am 11. 4. 1800 an Schiller: "Ich habe einen Brief von ihm
					[Cotta] über <i>Faust</i>, den Sie mir wahrscheinlich zugezogen haben. Wofür ich
					aber danken muß. Denn wirklich habe ich auf diese Veranlassung das Werk heute
					vorgenommen und durchdacht." (WA IV,15,56) Das Tagebuch verzeichnet unter diesem
					Datum: "Brief von Cotta. Faust angesehen." (WA III,2,287) Nach Pniowers These
					ist mit P1 der schriftliche Niederschlag dieses `Durchdenkens' überliefert.
					Diesen durchaus plausiblen, jedoch keineswegs gesicherten Datierungsvorschlag
					hat Grumach irrtümlich für eine Goethesche Datierung gehalten und als solche
					übernommen (Prolog und Epilog, S. 734, Anm. 31; ebenso Stahl, Schiller and the
					Composition of Goethe's `Faust', S.186); vermutlich auf diesem Wege ist er auch
					als gesichertes Datum in den Kommentar der BA gelangt. </p>
				<p>Nicht nur über die Datierung, auch über Funktion und Deutung der Stichworte des
					P1 gibt es jedoch sehr unterschiedliche Auffassungen: so stellte etwa Düntzer
					jeden engeren Zusammenhang mit dem `Faust' überhaupt in Frage (Düntzer, Eine
					neues räthselhaftes Blatt, S. 609ff.); von anderen Forschern wurde es dagegen
					als `geheime Mitte' und Schlüssel der `Faust'-Dichtung gewertet. (Vgl. z. B. von
					Löw, Strukturen in Goethes `Faust'.)</p>
				<p>Friedrich/Scheithauer beschreiben P1 überzeugend als den "Versuch des Dichters,
					die von ihm bereits ausgestalteten Szenen nachträglich auf kurze Formeln zu
					bringen, diese untereinander gedanklich zu verbinden und von da aus die
					Stichworte für das Neuzuschaffende zu gewinnen. Der noch rein
					gefühlsmäßig-anschaulich schaffende Verfasser des `Urfaust' hat allerdings kaum
					in solchen Begriffen gedacht. Hier zeigt sich deutlich der Einfluß Schillers."
					(Friedrich/Scheithauer, S. 115.)</p>
				<p>Begrifflich-abstrahierende Überlegungen zum `Faust' finden sich unter den
					Paralipomena nur in diesen, zumindest teilweise (Z. 1-13) als "nachträgliche
					Selbstinterpretation" (Ursula Wertheim, Klassisches in `Faust _ der Tragödie
					erster Teil', S. 125) beschreibbaren Stichworten; auf einer vergleichbaren
					Metaebene bewegt sich unter den Paralipomena kein weiteres.</p>
				<p>Deutet bereits das Verfahren selbst auf den Einfluß Schillers, so weisen die
					zentralen Begriffe auf Goethes Auseinandersetzung mit der zeitgenössischen
					Philosophie: auf Parallelen zur Terminologie Schellings hat zuerst Sarauw
					(Entstehungsgeschichte, S. 51f.) aufmerksam gemacht; ebenfalls festzustellen
					sind Anklänge an die Begrifflichkeit Fichtes, mit dessen Schrift `Ueber den
					Begriff der Wissenschaftslehre' sich Goethe 1794 auseinandersetzte. Das in
					Goethes Bibliothek neben anderen Werken Fichtes vorhandene Exemplar dieser
					Abhandlung verrät seine eingehende Beschäftigung mit dieser Schrift: zahlreiche
					Stellen hat Goethe mit Bleistift angestrichen. Dreifach angestrichen ist der
					folgende Satz aus § 7, S. 50: "Im menschlichen Geist ist also ursprünglich vor
					unserm Wissen vorher Gehalt und Form, und beide sind unzertrennlich verbunden."
					(Vgl. auch Stahl, Schiller and the Composition of Goethe's `Faust'.)</p>
				<p>Im Mai 1798 lernt Goethe Schelling persönlich kennen, dessen frühe Schriften ihn
					sehr interessierten. In Schellings Schrift `Erster Entwurf eines Systems der
					Natur</p>
				<p> Nachlaßstücke bis zum Erscheinen des Ersten Teils</p>
				<p>philosophie' von 1799, mit der Goethe sich schon bald nach Erscheinen
					auseinandersetzte (vgl. WA I,26,361), findet sich die von Sarauw im Hinblick auf
					P1 angeführte Formulierung vom "Schauspiel eines Kampfs <i>zwischen der Form und
						dem Formlosen</i>" (Schelling III,33), die hier auf die `continuirlich im
					Werden begriffene Natur' bezogen ist. Daß Goethes Notiz tatsächlich mit seiner
					Schelling-Lektüre in Zusammenhang zu bringen ist, wird durch weitere Bezüge
					gestützt: Ausführlich diskutiert Schelling in derselben Schrift auch das
					Verhältnis von "Innerem" und "Äußerem" als "Thätigkeit, die von innen nach außen
					wirkt." (Schelling III,70f.) Auch Goethe hat sich mit der "alte[n] Hauptfrage
					[...] wie viel unser Selbst und wie viel die Außenwelt zu unserm geistigen
					Dasein beitrage" (Neuere Philosophie; WA II,11,48f.) gerade in den 90er Jahren
					intensiv beschäftigt. Mit Interesse studierte er zu dieser Zeit nicht nur Fichte
					und Schelling, sondern beschäftigte sich auch in eigenen Arbeiten mit der
					Beziehung von Subjekt und Objekt. (Vgl. Der Versuch als Vermittler von Objekt
					und Subjekt [1792], WA II,11,21ff.; Beobachtung und Denken [1792], WA
					II,11,42ff.; Erfahrung und Wissenschaft [1798], WA II,11,38ff.) Auch in der noch
					1801 geplanten `Disputation' stehen die Fragen nach dem Verhältnis von Subjekt
					und Welt, `Innen' und `Außen' im Mittelpunkt. Die ebenfalls Möglichkeiten der
					Weltaneignung durch das Subjekt thematisierenden Begriffe "Streben" und "Genuß",
					die in P1 als Angelpunkte des dramatischen Geschehens etabliert werden, spielen
					auch in den von Goethe 1801 entwickelten Überlegungen zu den `Stufen der
					Kulturentwicklung' eine zentrale Rolle als "die beyden Enden menschlicher
					Thätigkeit <i>Genuß und Streben,</i> mit den dazwischen liegenden Zuständen
						<i>Gewohnheit und Resignation</i>". (1. 5. 1801; WA IV,15,228.) (Vgl. auch
					Kommentar zu H P11, hier S. 229.)</p>
				<p>Als "Erzeugnis der Schillerzeit" (S. 76) und Entwurf der `klassischen
					Faust-Konzeption' hat in einer ausgreifenden Studie Ende der 60er Jahre Wolfgang
					Binder das Paralipomenon bezeichnet und überzeugend mit den "beiden Kernstellen
					des `Faust'" (Paktszene und `Großer Vorhof des Palastes') in Verbindung
					gebracht, die beide "um 1800 entstanden sein müssen" (Binder, Faust-Konzeption,
					S. 75). Zu den um 1800 anzusetzenden Vorarbeiten zum 5. Akt vgl. hier S.
					739-742.</p>
				<p>Die Entstehung von P1 läßt sich also mit großer Wahrscheinlichkeit in den Jahren
					1800/1801 annehmen; es handelt sich hier um den Ansatz einer `Gesamtdeutung' des
					Werkes durch seinen Verfasser. Bei der Einschätzung der Bedeutung dieser
					Selbstinterpretation bleibt freilich zu berücksichtigen, daß diese Deutung einer
					bestimmten Phase des Entstehungsprozesses zuzuordnen und nur unter Vorbehalten
					auf die Dichtung als Ganzes beziehbar ist. Goethe selbst waren die hier
					notierten Stichworte allerdings wichtig genug, um sie bis zur Fortsetzung der
					Arbeit im Jahre 1825 und darüber hinaus aufzubewahren.</p>
				<p>Z. 1f.: Vgl. den Eingangsmonolog Fausts (V. 354-459).</p>
				<p>Z. 3f.: Vgl. die Erdgeisterscheinung (V. 460-517), die hier umgesetzt erscheint
					in die "klassizistische Kunstterminologie der Jahrhundertwende" (Grumach, Prolog
					und Epilog, S. 100, Anm. 94). Als "Weltgeist" wird der Erdgeist auch in der 1812
					ge</p>
				<p> HP1</p>
				<p> planten Bühneneinrichtung bezeichnet. Vgl. hier S. 245. </p>
				<p>Z. 5-9: Von der Szene zwischen Faust und Wagner (V. 522-601) ausgehende Notizen
					zum Verhältnis von Gehalt und Form. Vgl. dazu Überlegungen aus dem Historischen
					Teil der Farbenlehre, 3. Abtheilung: "Gehalt ohne Methode führt zur Schwärmerei;
					Methode ohne Gehalt zum leeren Klügeln; Stoff ohne Form zum beschwerlichen
					Wissen, Form ohne Stoff zu einem hohlen Wähnen." (WA II,3,137)</p>
				<p>Z. 12f.: Schematische Gegenüberstellung: Wagner und Schüler werden als Vertreter
					bestimmter Richtungen aufgefaßt; `dumpf' ist hier weniger als positiv
					konnotierte Sturm-und-Drang-Vokabel, sondern als Gegensatz zu `hell' im Sinne
					des schulphilosophischen Terminus `verworren' aufzufassen. Die Verwendung der
					Bezeichnung "Schüler" läßt sich als Anhaltspunkt für die Bestimmung der
					Entstehungszeit werten: der `Student' der `Frühen Fassung' heißt erst im
					`Fragment' von 1790 `Schüler'.</p>
				<p>Z. 14 Lebens Thaten Wesen] Kurzformel für das in den folgenden Zeilen näher
					Ausgeführte?</p>
				<p>Z. 16, 19, 21: Die zunächst niedergeschriebenen Zeilen, die die drei genannten
					Stichworte (Z. 14) aufgreifen; bemerkenswert die Nennung eines zweiten
					Teils.</p>
				<p>Z. 15, 18, 20: Die ergänzenden Zusätze "von aussen ges{eh}", "nach aussen" und
					"von innen" hat Goethe zwar in kleinerer Schrift, aber mit derselben Tinte
					notiert wie den übrigen Text. Anhand einer dunkleren Tinte und abweichendem
					Duktus deutlich davon zu unterscheiden sind dagegen die Ergänzungen "in der
					Dumpfheit Leidensch.", "und Genuß mit Bewußtsey. Schönheit."</p>
				<p>Z. 15 ges{eh}] Für die nicht sicher zu entziffernden Buchstaben schlägt Büchner
					die Lesung "gesu[cht]" vor (Entstehung des `Faust', S. 34-45). Binder weist
					darauf hin, daß die Richtungsbegriffe "von aussen" _ "nach aussen" _ "von innen"
					in Goethes Werk immer dann begegnen "wenn eine Polarität von Innen und Außen _
					Subjekt und Objekt, Ich und Welt, Mensch und Natur, Individuum und Gesellschaft
					usf. _ durch Übergreifen des einen ins andre zu vermitteln ist. Das Urphänomen
					dieser Vermittlung ist der Genuß." (Binder, Faust-Konzeption, S. 75.)</p>
				<p>Z. 21f. Epilog im Chaos auf dem Weg zur Hölle] Morris verweist auf Miltons
					`Paradise Lost', in dem das `Chaos' als `Urraum vor Erschaffung der Welt'
					zwischen Hölle und Erde liegend gedacht ist. Der von Morris aus den vorliegenden
					Stichworten gezogene Schluß auf einen alten Plan Goethes, der vorgesehen habe,
					daß "Faust unmittelbar vor der anscheinend sicheren Verdammnis doch noch
					gerettet werden soll" (Morris, Walpurgisnacht, S. 86), bleibt spekulativ: mit
					Burdach läßt sich ebensogut vermuten, daß Goethe hier an die in den
					`Satansprozessen' geschilderten "wiederholten Berichte Satans über den Verlauf
					des Himmelgerichts, die er in der Hölle den Teufeln erstattet", anknüpft:
					"Vielleicht ists der Schlußbericht [Mephistos] über den endgültigen Verlust der
					Seele Fausts." (Burdach, Das religiöse Problem, S. 63.) Eine eindeutige Antwort
					auf die Frage, wer hier "auf dem Weg zur Hölle" ist, läßt sich den Stichworten
					des Paralipomenons nicht entnehmen.</p>
				<p> Nachlaßstücke bis zum Erscheinen des Ersten Teils</p>
				<p>
					<b>HP11</b>
				</p>
			</kommentar>
		</f:abrDissertation>
		<f:inventoryDatabase>
			<f:field>
				<f:key n="08">Signatur</f:key>
				<f:value>25/XVII,2,1</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
				<f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
				<f:value>Faust I. WA I 14, 1-245</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="12e">ermittelte Datierung</f:key>
				<f:value>1800 (?)</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="12i">Index-Datum</f:key>
				<f:value>18000411</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
				<f:value>Ideales streben nach Einwircken</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="20">Handschriftennachweis in WA und SNA</f:key>
				<f:value>I 14,287</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="25">Sigle</f:key>
				<f:value>oS</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="30">Schrift</f:key>
				<f:value>egh</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
				<f:value>Konzept</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
				<f:value>I 14,287</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="80">Blattzahl</f:key>
				<f:value>1</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="90">dabei-Vermerk</f:key>
				<f:value>Datierung "11. April 1800", sS</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="994">Filmnummer</f:key>
				<f:value>1046</f:value>
			</f:field>
			<f:field>
				<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
				<f:value>3639</f:value>
			</f:field>
			<f:paralipomenon>
				<f:field>
					<f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
					<f:value>25/XVII,2,1</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
					<f:value>I 14,287</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
					<f:value>H P1</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
					<f:value>221</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
					<f:value>5</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
					<f:value>Ideales streben nach Einwircken</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
					<f:value>1</f:value>
				</f:field>
				<f:field>
					<f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
					<f:value>10079</f:value>
				</f:field>
			</f:paralipomenon>
		</f:inventoryDatabase>
	</f:metadataImport>
</archivalDocument>