<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/390887/">
   <revisionDesc>
      <change when="2012-11-07" who="henzel">imported</change>
      <change when="2012-11-07" who="henzel">encoded</change>
      <change when="2013-01-23" who="henzel">aktualisiert</change>
      <change when="2013-08-26" who="henzel">Lagenstruktur geaendert</change>
      <change when="2013-09-06" who="ritter">aktualisiert</change>
      <change when="2013-11-12" who="henzel">uris nachgetragen in lagenstruktur</change>
      <change when="2014-10-15" who="pravida">headnote</change>
      <change when="2015-02-04" who="koehler">minimal headnote</change>
      <change when="2015-03-12" who="koehler">Uri print/q</change>
      <change when="2015-07-03" who="koehler">minimal headnote</change>
   </revisionDesc>
   <metadata>
      <headNote>Doppelblatt. – Versentwürfe zu ‚Faust I‘.</headNote>
      <note>Doppelblatt, 1 beschriebene Seite. - Seite 1: Versentwürfe zu ‚Faust I‘
         (eigenhändig, Tinte). </note>
      <repository>gsa</repository>
      <idno type="faustedition">H P20</idno>
      <idno type="gsa_1">GSA 25/XVII,2,12</idno>
      <idno type="gsa_2">GSA 25/W 1386</idno>
      <idno type="gsa_ident">390887</idno>
      <idno type="wa_faust">none</idno>
      <!-- P20 bzw. 5, Hecker-Nr. 36 -->
      <!-- P82 -->
      <!-- P41, Hecker-Nr. 54 -->
      <idno type="bohnenkamp">H P20</idno>
      <textTranscript uri="390887.xml"/>
      <classification>Konzept</classification>
      <condition>fleckig; auf Quartformat gefaltetes Folioblatt, wurde nach der Beschriftung auf
         Queroktav gefaltet</condition>
      <dimensions>
         <width unit="mm">208</width>
         <height unit="mm">345</height>
      </dimensions>
      <note>Der Mindestwert der Blatt-Höhe beträgt 342 mm.</note>
      <format>2</format>
      <edges>cut</edges>
      <paperType>Schreibpapier</paperType>
      <paperColour>hellgelblich</paperColour>
      <chainLines unit="mm">25</chainLines>
      <watermarkID>Wappen (klein) mit Kreuz, darüber Helmbusch</watermarkID>
      <!-- vgl. 25/W 1361 -->
      <references>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S.
            293<!-- P20 bzw. P5 --></reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_5_2">S. 357f.</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 196</reference>
         <reference type="text" uri="faust://print/q_1_2">S. 178<!-- (P20) --></reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 183, S. 293<!-- P82 -->S.
            293<!-- P20 bzw. P5 -->, S. 303<!-- P41 --></reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_5_2">S. 357</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 196</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 570</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 293</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/wa_I_5_2">S. 357</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 197f.</reference>
      </references>
   </metadata>
   <sheet>
      <leaf>
         <page>
            <metadata>
               <docTranscript uri="0002.xml"/>
            </metadata>
         </page>
         <page>
            <metadata>
               <docTranscript uri="0003.xml"/>
            </metadata>
         </page>
      </leaf>
      <leaf>
         <page>
            <metadata>
               <docTranscript uri="0004.xml"/>
            </metadata>
         </page>
         <page>
            <metadata>
               <docTranscript uri="0005.xml"/>
            </metadata>
         </page>
      </leaf>
   </sheet>



   <f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
      <f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:datierung>1797/98 (?)</f:datierung>
    </f:archiveDatabase>
      <f:abrDissertation>
         <kommentar xmlns="">
            <p> HP20 Ein von Goethe in einheitlich schwungvoll-flüchtigem Duktus beschriebenes
               Sammelblatt. Da es keine Signaturen aufweist, läßt sich seine Zugehörigkeit zur
               Arbeitsphase von 1797/98 nur vermuten. Schrift und Anlage erinnern deutlich an die
               Rückseite von H P2 (hier S. 113-115); da es sich außerdem um ein sehr ähnliches,
               unter den `Faust'-Papieren sonst nicht vertretenes Papier handelt, läßt sich eine
               zeitliche Nähe zu H P2 vermuten. Auch findet sich auf H P20 eine wahrscheinlich
               ältere Form von P82; das Blatt wäre also vor H P82 (hier S. 201) anzusetzen.
               Vermutlich gehört H P20 also zu den Sammelblättern, die 1797/98 als Vorarbeiten zu
               der neuen Abschrift des alten `Faust-Pakets' angelegt wurden. (Grumach nimmt "mit
               Sicherheit" an, daß HP20 in die Arbeitsphase 1797/98 gehört. Vgl. Grumach, Prolog und
               Epilog, S. 67.) </p>
            <p>Z. 1-4 <b>(P82 Var)</b>: Die Zeilen spielen an auf Jesaias Prophezeiung der
               Zerstörung des babylonischen Reichs: "Also soll Babel, das schönste unter den
               Königreichen [...] umgekehret werden von Gott wie Sodom und Gomorra,/ Daß man hinfort
               nicht mehr da wohne, noch jemand da bleibe für und für [...]/ Sondern Zihim werden
               sich da lagern, und ihrer Häuser voll Ohim sein" (Jes. 13,19-21). "Ohim" und "Zihim"
               sind die Namen von Tieren, die sich nach der Prophezeiung in den verlassenen Stätten
               ansiedeln (vgl. Goethes Tagebuch vom 6. 7. 1777; WA III,1,41): "Man ist der
               eigentlichen Bedeutung diese[r] Worte nicht gewiß, sieht aber so viel klar genung,
               daß Thiere darunter verstanden werden, die sich gern an wüsten Orten aufhalten, und
               durch gräßliches Geheule oder Geschrey eine sehr unangenehme Musik machen." (Zedler,
               Bd. 62, S. 690.) Für welchen Zusammenhang diese Zeilen hier notiert wurden, läßt sich
               nur vermuten; der Kontext legt eine mögliche Beziehung zu den folgenden _ nicht durch
               einen Querstrich abgetrennten _ Entwürfen nahe: Z. 1-4 lassen sich dann wie Z. 5f.
               als Ausdruck einer unbefriedigenden Gegenwart lesen. Auf dem Sammelblatt H P82 hat
               Goethe eine wahrscheinlich spätere Fassung dieses Dreizeilers "ad 22" gekennzeichnet
               und damit näheren Aufschluß über die geplante Verwendung gegeben (vgl. Kommentar zu H
               P82, hier S. 202), die womöglich auch erst zu diesem Zeitpunkt von Goethe bestimmt
               wurde.</p>
            <p>Z. 5-12: Die Beziehung dieser von Schmidt als "zwei lyrische Fragmente" bezeichneten
               Verszeilen auf den `Faust' wird vom Überlieferungskontext nahegelegt: "Unzweifelhaft
               haben wir in diesen Versen eine Improvisation Goethes zu erblicken, in der er seinen
               Gedanken über die ihn beschäftigende Dichtung Ausdruck gab." (Pniower, Einige
               Faustparalipomena, S. 420.) Auch Burdach verteidigt die Beziehung dieses
               fragmentarischen Entwurfs auf den `Faust': "Natürlich redet Goethe hier von seinem
               Faust, redet davon in dem Augenblick, als er sich um die Wiederaufnahme der lange
               stockenden Arbeit daran und ihrer Fortführung müht und an ihrer Möglichkeit
               verzweifelt." (Burdach, Disputationsszene, S. 61.) Ob die Verse jedoch auch für den
               `Faust' bestimmt waren, läßt sich nicht mit Sicherheit sagen; festzustellen ist
               jedoch eine thematische Verwandtschaft mit den Stanzen des `Abschieds' (P98, hier S.
               211f.).</p>
            <p>Z. 13-17 <b>(P20)</b>: Schon Riemer und Eckermann haben in ihrer Edition (Q) diesen
               Vierzeiler in den Zusammenhang der `Disputation' gestellt; diese Zuordnung wird</p>
            <p> Nachlaßstücke bis zum Erscheinen des Ersten Teils</p>
            <p>von Schmidt in der WA übernommen und von Burdach ausführlich begründet (Burdach, Zu
               den Faust-Paralipomena, und wieder in: Burdach, Disputationsszene, S. 61f.). Er sieht
               hier die mephistophelische Naturauffassung der Position Fausts entgegengestellt. In
               einem Aufsatz vom 15. Januar 1798, posthum veröffentlicht unter dem Titel `Erfahrung
               und Wissenschaft', verwendet Goethe im Hinblick auf unterschiedliche Methoden der
               Naturforschung ebenfalls das Bild des `Bruchs': "Es gibt, wie ich besonders in dem
               Fache das ich bearbeite oft bemerken kann, viele empirische Brüche, die man wegwerfen
               muß um ein reines constantes Phänomen zu erhalten; allein sobald ich mir das erlaube,
               so stelle ich schon eine Art von Ideal auf. Es ist aber dennoch ein großer
               Unterschied ob man, wie Theoristen thun, einer Hypothese zu lieb ganze Zahlen in die
               Brüche schlägt, oder ob man einen empirischen Bruch der Idee des reinen Phänomens
               aufopfert." (WA II,11,38) Ergänzend dazu eine zuerst von Burdach in diesen
               Zusammenhang gestellte, von Boisserée überlieferte Äußerung Goethes: Auf die Frage
               Boisserées nach einem bestimmten geologischen Buch antwortet Goethe, "es sey ein
               trefflich Buch; doch <i>fehle</i> etwas, welches auf eine seltsame Weise entstehe und
               häufig vorkomme. Der Mann suche nämlich etwas zu erklären, was sich nicht erklären
               lasse, was man zugeben müsse; bis auf den Punkt sey er ganz charmant, aber durch dieß
               falsche Bemühen verderbe er seine Sache. Es sey damit wie bei der Musik, wo man nie
               eine reine Oktave kriege, sondern in der zweiten immer ein neuer Ton sich bilde, ein
               neunter Theil, den man nicht als einen für sich stehenden annehmen könne, darum als
               Bruch in die ganze vertheile. Dieser <i>Bruch</i> sey es, der einem überall in der
               Geologie und in der ganzen Natur begegne. Wolle man ihn rein auflösen, so gehe es
               nicht, so verwirre man das Ganze, man müsse wissen, daß da noch etwas Unauflösbares
               sey, und es als solches zugeben, dann komme man durch." (11. 8. 1815, Tagebuch Sulpiz
               Boisserée I,266.) Die metaphorische Verwendung des Ausdrucks `Bruch' wirft Licht auf
               P20. Auch in diesem Vierzeiler geht es um grundlegende erkenntnistheoretische Fragen;
               und eben diese sollten Gegenstand der geplanten `Disputation' zwischen den beiden
               Protagonisten werden. (Vgl. Kommentar zu H P11/H P12, hier S. 226-237.) Gegen die
               Zuordnung zur Disputation hat jedoch Morris eingewandt, daß die beiden Protagonisten
               dort nicht per `du' verkehren sollten: "unser Spruch gehört also in irgend eine
               andere Verhandlung Fausts mit Mephisto" (Morris, Faustparalipomena, S. 161); daran
               anschließend hat Schaaffs P20 versuchsweise an den Schluß der Studierzimmerszene (V.
               2072) gestellt. (Schaaffs, Faustparalipomena.)</p>
            <p>Z. 18f. <b>(P41)</b>: Möglicherweise für die satirischen Szenen der `Walpurgisnacht'
               vorgesehen. Da der von Morris hergestellte Bezug auf Klopstock (vgl. Morris,
               Walpurgisnacht, S. 76) als ungesicherte Spekulation gelten muß (vgl. meinen Kommentar
               zu H P10, hier S. 123), ist auch der damit verbundene terminus a quo für das
               vorliegende Sammelblatt, das Erscheinungsdatum der Prachtausgabe der Oden Klopstocks
               im Frühjahr 1798, hinfällig.</p>
         </kommentar>
      </f:abrDissertation>
   </f:metadataImport>
</archivalDocument>