<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/390782/">
   <revisionDesc>
      <change when="2012-11-09" who="bruening">encoded</change>
      <change when="2014-10-15" who="pravida">headnote</change>
      <change when="2015-01-28" who="koehler">minimal headnote</change>
      <change when="2015-03-02" who="henzel">docTranscript nachgetragen</change>
      <change when="2015-07-03" who="koehler">minimal headnote</change>
   </revisionDesc>
   <metadata>
      <headNote>Einzelblatt. - Zu ‚Faust‘ (frühe Fassung) und Versentwürfe zu ‚Faust I‘.</headNote>
      <note>Einzelblatt, 1 beschriebene Seite. - Vs.: Szene zu ‚Faust‘ (frühe Fassung) und Versentwürfe zu ‚Faust I‘ (eigenhändig, Tinte).</note>
      <repository>gsa</repository>
      <idno type="faustedition">H P6</idno>
      <idno type="gsa_1">GSA 25/XVII,2,13</idno>
      <idno type="gsa_2">GSA 25/W 1387</idno>
      <idno type="gsa_ident">390782</idno>
      <idno type="wa_faust">none</idno>
      <idno type="bohnenkamp">H P6</idno>
      <textTranscript uri="390782.xml"/>
      <classification>Sammelblatt</classification>
      <condition>Stockfleckig; an der Querbrechung beidseitig leicht eingerissen.
         Tintenfraß.</condition>
      <dimensions>
         <width unit="mm">192</width>
         <height unit="mm">207</height>
         <!-- 228 mm krogmann1933, Frontispiz -->
      </dimensions>
      <format>4</format>
      <edges>cut</edges>
      <paperType>Briefpapier</paperType>
      <paperColour>gelblich</paperColour>
      <paperMill>Honig</paperMill>
      <watermarkID fragment="a_u" cert="high">Posthorn_in_gekroentem_Schild</watermarkID>
      <!-- "Bruchstück Unterteil: vermutlich ..." Lothe -->
      <references>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 294</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/krogmann1932a">S. 55</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 103</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 294</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/krogmann1932a">S. 56</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 103</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 544</reference>
         <reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/krogmann1932a">nach S. 56</reference>
         <reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/krogmann1933">Frontispiz</reference>
         <reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, nach S. 736, Abb.
            10</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/krogmann1932a">S. 55f.</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 104-106</reference>
      </references>
   </metadata>
   <disjunctLeaf>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="0002.xml"/>
         </metadata>
      </page>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript/><!-- leer -->
         </metadata>
      </page>
   </disjunctLeaf>
   <f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
      <f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:bemerkung>zur Datierung vgl. Bohnenkamp, S.104</f:bemerkung>
      <f:bestandbildner>Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:bestandbildner>
      <f:bestandnr>25</f:bestandnr>
      <f:blatt>1</f:blatt>
      <f:datierung>zwischen 1773 und 1775</f:datierung>
      <f:ident>390782</f:ident>
      <f:kurztitel>Faust. Erster Theil
Sammelblatt
WA: oS; vgl. I 14,294

Paralipomenon 21
Was giebts Mephisto ...
Konzept
Text der Handschrift zu WA: I 14,294

Paralipomenon 6
Mich darf niemand auf's Gewissen ...
Konzept
Text der Handschrift zu WA: I 14,288

Paralipomenon 7
Mein Freund wenn je der Teufel ...
Konzept
Text der Handschrift zu WA: I 14,288</f:kurztitel>
      <f:ordnungsgruppe>Werke</f:ordnungsgruppe>
      <f:schrift>egh</f:schrift>
      <f:signatur>XVII,2,13</f:signatur>
      <f:zwueber>Dramatische Werke</f:zwueber>
    </f:archiveDatabase>
      <f:abrDissertation>
         <metadaten xmlns="">
            <p>GSA XVII (2,13) (WA I,14,288)</p>
            <p>Sammelblatt</p>
            <p>Erstdruck: Q, S.180 (P6, P21); WA I,14,288 (P7); Faksimile u. a. bei Krogmann,
               Urfaust, und in: Chronik des Wiener Goethe-Vereins 45 (1940), S. 3</p>
            <p> x , helles gelbliches Quartblatt, gerippt; angeschnittenes WZ: `C &amp; I HONIG'
               unter Wappen mit Bienenkorb (vgl. H P54);</p>
            <p>VS: G rötlich-br. Tinte P21 (die ersten vier Zeilen später mit schw.-br. Tinte als
               erledigt gestrichen); G schw.-br. Tinte P6, P7;</p>
            <p>RS: leer</p>
         </metadaten>
         <kommentar xmlns="">
            <p>Anhand von Papier und Schrift identifizierte schon Erich Schmidt dieses Blatt als
               einen Bestandteil des `Urmanuskripts'. Das Papier stammt aus der Zaandijker
               Papierfabrik und wurde dort mit diesem Wasserzeichen (`C &amp; I HONIG' unter Wappen
               mit Bienenkorb) bis 1781 hergestellt. (Vgl. Litzmann, Neue Mitteilungen, S. 79.) Wie
               auch die Schrift des ersten Eintrags (P21) stimmt es nach dem Urteil Erich Schmidts
               genau zur Reinschrift des `Ewigen Juden' (WA I,14,294); die Entstehung dieses ersten
               Eintrags ließe sich entsprechend um 1774 ansetzen. Nach weitgehend übereinstimmender
               Forschungsmeinung handelt es sich bei H P6 um eines der beiden erhaltenen Blätter aus
               dem `Urkodex', über den Goethe aus der Zeit der Wiederaufnahme der Arbeit am `Faust'
               in Italien berichtet: "Das alte Manuscript macht mir manchmal zu denken, wenn ich es
               vor mir sehe. Es ist noch das erste, ja in den Hauptscenen gleich so ohne Concept
               hingeschrieben, nun ist es so gelb von der Zeit, so vergriffen (die Lagen waren nie
               geheftet), so mürbe und an den Rändern zerstoßen, daß es wirklich wie das Fragment
               eines alten Codex aussieht, so daß ich, wie ich damals in eine frühere Welt mich mit
               Sinnen und Ahnden vesetzte, mich jetzt in eine selbst gelebte Vorzeit wieder
               versetzen muß." (Italienische Reise, an Herder 1. 3. 1788; WA I,32,288f.) In Frage
               gestellt wurde der Zusammenhang mit dem Urkodex direkt nach Erscheinen des WA-Bandes
               von Düntzer (Der Fund der ältesten Faustscenen, S. 167) und wieder von Scheibe
               (Chronologie von Goethes Faust I, S. 413-416); keiner der beiden scheint allerdings
               das überlieferte Blatt selbst in Augenschein genommen zu haben.</p>
            <p>Die Szene <b>P21</b> findet sich mit geringen Abweichungen in der Göchhausenschen
               Niederschrift der `Frühen Fassung' wieder und wurde als einziger erhaltener Teil des
               ersten Manuskriptes immer wieder herangezogen, um die Frage zu klären, inwieweit die
               Göchhausensche Niederschrift "die verlorene Urschrift zu ersetzen vermag" (Krogmann,
               Goethes Urfaust, S. 19). Während Krogmann aufgrund der geringen Abweichungen zwischen
               P21 und der entsprechenden Szene in der Göchhausenschen Niederschrift zu dem Ergebnis
               kommt, daß dem Fräulein von Göchhausen das Urmanuskript (einschließlich des Blattes H
               P21) zur Abschrift vorgelegen habe, schließt Ernst Grumach seinerseits aus einem
               Vergleich der beiden Fassungen der Szene `Land Strase', "daß die Göchhausen
               jedenfalls nicht das Originalmanuskript als Vorlage benutzt hat, aus der das Blatt
               stammt, sondern entweder eine von Goethe selbst oder einem Schreiber hergestellte
               Abschrift" (Grumach, Zum Urfaust, S. 141).</p>
            <p>In der Göchhausenschen Niederschrift steht die Szene `Land Strase' zwischen den
               Szenen `Auerbachs Keller' und `Strase' und bestätigt so das von der Forschung
               weitgehend akzeptierte Urteil Erich Schmidts, daß es sich hier um "ein Momentbild von
               der ersten Weltreise" handele. Zu abweichenden Forschungsmeinungen vgl. die
               Zusammenfassung bei Nollendorfs (Streit um den Urfaust, S. 263-266).</p>
            <p>In seiner Dissertation von 1959 gibt Scheibe einen Überblick über die zwischen 1773
               und 1775 schwankenden Datierungsvorschläge der Forschung zu dieser Szene;
               zuverlässige Anhaltspunkte für eine genaue Datierung sind nicht überliefert.</p>
            <p> HP6</p>
            <p> Die beiden auf P21 folgenden, in Duktus und Tinte untereinander übereinstimmenden,
               vom ersten Eintrag aber deutlich unterschiedenen Vierzeiler (<b>P6</b> und <b>P7</b>)
               sind spätere Zusätze; als terminus post quem kann, wenn Krogmann recht hat, der
               Zeitpunkt der Göchhausenschen Niederschrift geltend gemacht werden. Sehr
               wahrscheinlich handelt es sich hier um Nachträge in das `Urmanuskript' aus der
               italienischen Zeit. Goethe hatte das Manuskript nach Italien mitgenommen, um dort am
               `Faust' zu arbeiten. (Vgl. etwa Hermann Schneider, Zwei kleine Studien zum Faustvers,
               der P6 für den Anfang der `Faust'-Arbeit in Italien hält, und zwar für den ersten
               Ansatz zu einer Paktszene.) </p>
            <p>Für <b>P6</b> läßt sich zeigen, daß diese Verse spätestens in der italienischen
               Arbeitsphase oder kurz danach entstanden sein müssen: Wie die Szene `Land Strase'
               hatte der 1793 verstorbene Karl Philipp Moritz auch diesen Vierzeiler wahrscheinlich
               schon in Rom oder bei seinem letzten Besuch bei Goethe in Weimar im Dezember/Januar
               1788/89 kennengelernt. In den 1794 erscheinenden `Erinnerungen aus den letzten
               Lebensjahren meines Freundes Anton Reiser als ein Beitrag zur Lebensgeschichte des
               Hofrath Moritz' von Karl Friedrich Klischnig werden beide Texte P21 und P6 mit
               geringen Abweichungen mitgeteilt (S. 210f.). Dieser terminus ante quem gilt zunächst
               jedoch nur für die beiden ersten Einträge auf dem vorliegenden Blatt: Schrift und
               Duktus der beiden Vierzeiler machen zwar wahrscheinlich, daß die Einträge in einem
               Zug niedergeschrieben worden sind; eine zuverlässige Datierung von P7 läßt der Befund
               jedoch nicht zu.</p>
            <p>Während z. B. Pniower die "äusserlich wie innerlich" zusammenhängenden Stücke P6 und
               P7 der `Studierzimmer'-Szene zuordnet und schließt: "Goethe war also auch in dieser
               Phase der Arbeit mit der schwierigsten Aufgabe der Redaction: der Einführung
               Mephistos und dem zwischen dem Helden und ihm zu schliessenden Pact beschäftigt"
               (Pniower, Goethes Faust, S. 35), werden die rhythmischen Unterschiede der beiden
               nachgetragenen Vierzeiler (Knittelverse des P6 / jambische Fünfheber des P7) von
               Wolfgang Binder dagegen als Argument für eine unterschiedliche Entstehungszeit beider
               Fragmente herangezogen. Während P6 im Zusammenhang mit der Arbeit am Fragment
               entstanden sei und "beweist, daß Goethe noch in der Urfaustweise lesen und dichten
               konnte, als er daran ging, den Urfaust zu vollenden" (S. 104), deute P7 auch
               inhaltlich eher auf die folgende Arbeitsphase, in der es im Zusammenhang mit der
               Arbeit am `Prolog im Himmel' "für die geplante neue Paktszene niedergeschrieben"
               worden sei. (Binder, Und was der ganzen Menschheit, S. 108.)</p>
            <p>Zweifelsfrei scheint allerdings lediglich die Zuordnung der hier versammelten
               Textsplitter zur Gestalt des Mephistopheles. Es fällt auf, daß die einzigen `als
               erledigt' gestrichenen Zeilen auf diesem Blatt das Szenar der Szene `Land Strase'
               betreffen; als diese kleine Szene durch die in Italien entstandene `Hexenküche'
               ersetzt wurde (so schon Minor, Goethes Faust, Bd. 1, S. 317 und wieder Gaier,
               Urfaustkommentar, S. 359f.), hat Goethe also die Szene als solche zwar verworfen, die
               Dialogzeilen jedoch offensichtlich `aufbewahrt'. Eine Erklärung scheint mir im
               Zusammenhang mit</p>
            <p> Nachlaßstücke bis zum Erscheinen des Ersten Teils</p>
            <p>den späteren Einträgen (von denen, nach der Tinte zu urteilen, zumindest P6
               gleichzeitig mit der Streichung des Szenars auf das Blatt gesetzt wurde)
               nahezuliegen: die nachträglichen Vierzeiler beziehen sich beide auf Eigenheiten
               Mephistos _ und als ein solches auf Mephistos Wesen bezogenes Bruchstück blieb auch
               der Dialog der ursprünglich geplanten Szene erhalten. Das Blatt wurde zu einem
               `Mephistopheles-Sammelblatt' mit `Teufels-Bruchstücken' umfunktioniert, die Goethe
               bei Gelegenheit in den entstehenden `Faust' einzufügen gedachte. Eben aufgrund dieser
               neuen Funktion blieb sehr wahrscheinlich gerade dieses Blatt aus dem im übrigen
               zerstörten `Urmanuskript' erhalten.</p>
            <p>Z. 3f.: Die Szenenanweisung "Schloss" und "Bauerhüttgen" wurde von Roethe (Entstehung
               des Urfaust, S. 667) als ursprünglich geplanter symbolischer Hinweis auf soziale
               Gegensätze gedeutet, von Walheim (Studien zum Urfaust) mit frühen Plänen zur `Helena'
               in Verbindung gebracht.</p>
            <p>Z. 9f.: "Die Scheu vor dem Kreuz kennzeichnet den mittelalterlichen Teufel; daß er
               aber von Vorurteil spricht, ist gutes achtzehntes Jahrhundert, es ist der angepaßte,
               modernisierte Satan. Nun aber gilt seine Aufgeklärtheit nicht etwa der Religion, und
               nicht das Kreuz ist es, das er ein Vorurteil nennt, sondern seine überlieferte,
               mittelalterliche Abneigung dagegen behandelt er als ein solches und entschuldigt sich
               wie für eine Schrulle und Schwäche dafür, daß er trotz seiner modernen Bildung nicht
               darüber hinwegkommt. So spielt der Dichter mit seiner Figur, gibt ihr Augenblicke
               satirischer Selbst-Aufhebung und Einschränkung ihrer Wirklichkeit." (Thomas Mann,
               Über Goethes Faust, S. 276.) Anders akzentuiert Ulrich Gaier (Urfaustkommentar, S.
               360): "[...] die Ironie Fausts, mit der er Mephisto zum Eingeständnis der Magie des
               Kreuzzeichens zwingt, ist zugleich eine subtile romantische Ironie: wäre es ein
               bloßes Vorurteil, so müßte Mephisto selbst verschwinden, denn seine Existenz als
               Teufel hängt von der Anerkennung des christlichen Glaubenssystems ab."</p>
            <p>Z. 16: Die Anrede weist darauf hin, daß dieses Bruchstück nach der `Urfaust'-Phase
               entstanden ist: in der `Frühen Fassung' ist das Verhältnis zwischen Faust und
               Mephisto noch ein distanziertes Herr-und-Knecht-Verhältnis. Die Anrede "Mein Freund"
               weist dagegen auf die späteren Arbeitsphasen, in denen Mephisto mehr Gefährte Fausts
               als dessen Diener ist. (Vgl. Niejahr, Kritische Untersuchungen zu Goethes Faust, S.
               498f.)</p>
            <p>Z. 18f.: Diese Verse wurden oft herangezogen, um zu zeigen, daß auch Goethes Teufel
               auf die Seele des Menschen aus ist, was anhand der Prologverse 318-322 zuweilen
               bestritten wurde. (Vgl. z. B. Gwinner, Goethes Faustidee, S. 261.)</p>
            <p> HP54</p>
            <p>
               <b>H P54</b>
            </p>
         </kommentar>
      </f:abrDissertation>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XVII,2,13*a</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
            <f:value>Faust I. WA I 14, 1-245</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
            <f:value>Was giebts Mephisto</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="30">Schrift</f:key>
            <f:value>egh</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
            <f:value>Konzept</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
            <f:value>21</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41z">Druckstelle: Prosatexte und Dramen ohne Verszählung (Band, Seite, Zeile)
               bzw. Paralipomena</f:key>
            <f:value>I 14,294</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>2372</f:value>
         </f:field>
         <f:paralipomenon>
            <f:field>
               <f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
               <f:value>25/XVII,2,13*a</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
               <f:value>I 14,294</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
               <f:value>H P6</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
               <f:value>103</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
               <f:value>--</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Land Strase. Ein Kreuz am Weege</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42j">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Was giebts Mephisto hast du Eil?</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
               <f:value>21</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
               <f:value>9888</f:value>
            </f:field>
         </f:paralipomenon>
      </f:inventoryDatabase>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XVII,2,13*c</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
            <f:value>Faust I. WA I 14, 1-245</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
            <f:value>Mein Freund wenn je der Teufel</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="30">Schrift</f:key>
            <f:value>egh</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
            <f:value>Konzept</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
            <f:value>7</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41z">Druckstelle: Prosatexte und Dramen ohne Verszählung (Band, Seite, Zeile)
               bzw. Paralipomena</f:key>
            <f:value>I 14,288</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>2480</f:value>
         </f:field>
         <f:paralipomenon>
            <f:field>
               <f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
               <f:value>25/XVII,2,13*c</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
               <f:value>I 14,294</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
               <f:value>H P6</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
               <f:value>103</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
               <f:value>23</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Mein Freund wenn je der Teufel</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
               <f:value>7</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
               <f:value>9968</f:value>
            </f:field>
         </f:paralipomenon>
      </f:inventoryDatabase>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XVII,2,13*b</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="11">Kurzbezeichnung (WA-Kategorie mit Texterstreckung)</f:key>
            <f:value>Faust I. WA I 14, 1-245</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="14">vorgefundenes Inzipit</f:key>
            <f:value>Mich darf niemand auf's Gewissen</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="30">Schrift</f:key>
            <f:value>egh</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="333">Überlieferungsform</f:key>
            <f:value>Konzept</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41p">Paralipomenon</f:key>
            <f:value>6</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="41z">Druckstelle: Prosatexte und Dramen ohne Verszählung (Band, Seite, Zeile)
               bzw. Paralipomena</f:key>
            <f:value>I 14,288</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>3024</f:value>
         </f:field>
         <f:paralipomenon>
            <f:field>
               <f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
               <f:value>25/XVII,2,13*b</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
               <f:value>I 14,294</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
               <f:value>H P6</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
               <f:value>103</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
               <f:value>22</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Mich darf niemand</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
               <f:value>6</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
               <f:value>10142</f:value>
            </f:field>
         </f:paralipomenon>
      </f:inventoryDatabase>
      <f:inventoryDatabase>
         <f:field>
            <f:key n="06">Beschreibung (für Anzeige vor Überlieferungsform)</f:key>
            <f:value>Sammelblatt</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="08">Signatur</f:key>
            <f:value>25/XVII,2,13</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="081">Bestandsbezeichnung</f:key>
            <f:value>Bestand Goethe, Johann Wolfgang von / Werke</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="12e">ermittelte Datierung</f:key>
            <f:value>zwischen 1773 und 1775</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="12i">Index-Datum</f:key>
            <f:value>1773; 1774; 1775</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="20">Handschriftennachweis in WA und SNA</f:key>
            <f:value>I 14,294</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="25">Sigle</f:key>
            <f:value>oS</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="80">Blattzahl</f:key>
            <f:value>1</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="91">Kommentar</f:key>
            <f:value>zur Datierung vgl. Bohnenkamp, S.104</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="994">Filmnummer</f:key>
            <f:value>1058</f:value>
         </f:field>
         <f:field>
            <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
            <f:value>4012</f:value>
         </f:field>
         <f:paralipomenon>
            <f:field>
               <f:key n="08a">Signatur in der Bohnenkamp-Datei</f:key>
               <f:value>25/XVII,2,13*b</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="21">WA-Abtlg. Bd. S.</f:key>
               <f:value>I 14,294</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="26">Bohnenkamp-Sigle</f:key>
               <f:value>H P6</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41b">Bohnenkamp-Seite</f:key>
               <f:value>103</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="41h">Hecker-Nummer</f:key>
               <f:value>22</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="42i">Bohnenkamp-Inzipit</f:key>
               <f:value>Mich darf niemand</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="43">WA-Paralipomenon-Nummer</f:key>
               <f:value>6</f:value>
            </f:field>
            <f:field>
               <f:key n="xx0">Datensatznr.</f:key>
               <f:value>10142</f:value>
            </f:field>
         </f:paralipomenon>
      </f:inventoryDatabase>
   </f:metadataImport>
</archivalDocument>