<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/390829/">
<revisionDesc>
	<change when="2012-12-11" who="henzel">imported</change>
	<change when="2012-12-11" who="henzel">encoded</change>
	<change when="2015-01-22" who="koehler">minimal headnote</change>
</revisionDesc>
	<metadata>
		<headNote>Einzelblatt. – Zu ‚Faust II‘, Akt 2.</headNote>
		<repository>gsa</repository>
		<idno type="faustedition">H P124</idno>
		<idno type="gsa_1">GSA 25/XIX,2,1</idno>
		<idno type="gsa_2">GSA 25/W 1773</idno>
		<idno type="gsa_ident">390829</idno>
		<idno type="wa_faust">none</idno>
		<idno type="bohnenkamp">H P124</idno>
		<!-- P124 -->
		<textTranscript uri="390829.xml"/>
		<classification>Schema</classification>
		<condition>ursprünglich in Kolumnen gebrochen</condition>
		<dimensions>
			<width unit="mm">203</width>
			<height unit="mm">337</height>
		</dimensions>
		<note>Der Mindestwert der Blatt-Höhe beträgt 334 mm.</note>
		<format>2</format>
		<edges>cut</edges>
		<paperType>Konzeptpapier</paperType>
		<paperColour>graugelblich</paperColour>
		<chainLines unit="mm">26</chainLines>
		<paperMill>Stützerbach(?)</paperMill>
		<watermarkID>Stern (über "N 1"?)</watermarkID>
		<countermarkID>none</countermarkID>
		<references>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 215</reference>
			<reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 490</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S. 215</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 490-492</reference>
			<reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 652f.</reference>
			<reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 492-495</reference>
		</references>
	</metadata>
	<disjunctLeaf>
		<page>
			<metadata>
				<references>
					<reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 821</reference>
					<reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1997">S. 213</reference>
				</references>
				
				<docTranscript uri="0002.xml"/>
			</metadata>
		</page>
		<page>
			<metadata>
				<docTranscript uri="0004.xml"/>
			</metadata>
		</page>
	</disjunctLeaf>
	
	<f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
		<f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:bemerkung>= früheres Schema im Vgl. mit Par 125 (25/XIX,2,2); zur Datierung vgl. Bohnenkamp, S. 492</f:bemerkung>
      <f:datierung>Jan. 1830 (?)</f:datierung>
      </f:archiveDatabase>
		<f:abrDissertation>
			<kommentar xmlns="">
				<p>
					<img src="./KL_L1_01.JPG" width="13" height="102" align="middle"/> P124 ist das ältere der beiden detaillierten Schemata zur `Klassischen Walpurgisnacht', die unter den `Faust'-Papieren aufbewahrt werden. Als terminus ante quem kann also der 6. 2. 1830 herangezogen werden (vgl. Kommentar zu P125, hier S. 510f.); vermutlich entstand das vorliegende Schema im Laufe des Januar 1830. HP124 Witkowski (S. 431), Hertz (Natur und Geist, S. 162) und andere vermuten, daß es mit einem am 16. Januar im Tagebuch erwähnten Schema identisch ist ("Ein neues Schema dictirt"; WA III,12,182). Ganz offensichtlich handelt sich bei P124 zumindest um eine Niederschrift nach Diktat (vgl. Schreibfehler Z. 34, 43, 45 u. 52). Für diese Datierung spricht auch, daß die Teile des Schemas, die dem ausgeführten Text schon sehr nahe sind und Punkt für Punkt als erledigt abgehakt wurden (vgl. Kommentar zu Z. 820), eben die Szene betreffen, die Goethe nach Auskunft des Eckermannschen Tagebuchblatts
					am folgenden Tag vorliest: "Mephistopheles bey den Greifen und Sphynxen" (vgl. hier S. 394, Anm. 28). Wie häufig dient dieses `neue Schema' nicht nur der Vorausplanung, sondern auch der Ordnung vorhandener Entwürfe. Vermutlich beziehen sich auch die ebenfalls abgehakten Stichworte "Ameisen/ Greife/ Pygmäen" (Z. 29-31) auf bereits vorhandene Entwürfe. (Vgl. Fischer-Lamberg, S. 53, die aufgrund ihrer Untersuchung der einzelnen Entwurfshandschriften zu dem Ergebnis gelangt, daß für die Verse 7495 bis etwa 7800 Indizien vorliegen, die erlauben, "eine Entstehung im Januar 1830 als gesichert" anzunehmen.) Andere Teile des Schemas (Z. 1-5 und besonders der Schlußteil Z. 40-59) weisen noch grundlegende Abweichungen vom ausgeführten Text auf _ zum Zeitpunkt der Entstehung des Schemas waren diese Passagen noch nicht ausgeführt. </p>
				<p>Nach den Ergänzungen am linken Rand von der Hand des Schreibers wurden weitere Einfügungen von Goethe mit Bleistift vorgenommen; die ersten Bleinotizen entsprechen den auf II H20 (hier S. 488) notierten Schemastichworten.</p>
				<p>Sowohl in der Anordnung als auch in zahlreichen Einzelheiten steht das vorliegende Schema dem großen Plan zur `Klassischen Walpurgisnacht' vom Winter 1826 (P123, hier S. 424-462) noch sehr nahe; es fehlen allerdings die Figuren des Homunculus und der Enyo. Hertz schließt daraus, daß der Plan, die Figur des Homunculus in der `Klassischen Walpurgisnacht' auftreten zu lassen, vorläufig wieder fallengelassen wurde, bevor sie in P125 in veränderter Form wieder eingesetzt wird: "<i>ihr neuer Wesenszug ist der Trieb zu Verkörperlichung,</i> der sie zum Träger des Mythus des Werdens geeignet macht." (Natur und Geist, S. 129.) Anstelle der Enyo wird das Motiv der Lamien jetzt auf Mephisto bezogen, seine weiteren Unternehmungen werden nur angedeutet: "Motiv seiner weitern Forschung." (Z. 38f.) Die Wiedergabe dieses Schemas in der WA versucht die Randergänzungen in das fortlaufende Schema einzufügen; die zum Teil doppelt skizzierten Ergänzungen (vgl. hier am linken Rand, Z.
					10-20) sind dabei nicht berücksichtigt. Wohl versehentlich weggefallen ist in der WA das Stichwort "Peneus" (am linken Rand, Z. 1).</p>
				<p>Bis Z. 7 alR.: Die von Goethe am linken Rand ergänzten Stichworte zum Szenar werden in P125 (hier S. 508) übernommen, sie finden sich sich mit einigen Abweichungen noch als Dispositionsnotizen in der ersten größeren Reinschrift der `Klassischen Walpurgisnacht' (II H74, hier S. 522f.). Dort heißt es "Die Pharsalischen Felder/ Finstere Nacht/ Erichto/ Nachgesicht". (Vgl. Fischer-Lamberg, S. 20.)</p>
				<p>Z. 4 alR Bivouak] Feldnachtlager. </p>
				<p>Z. 6 alR Nachgesicht] Vgl. V. 7011. Der goethesche Neologismus scheint hier die Sphäre natürlicher Phänomene (der Ausdruck `Nachbild' bezeichnet die "nachwirkung einer licht- oder farbenerscheinung im auge", DWB 13,30) mit den Bereichen übersinnlicher Erscheinungen (`Gesicht' in der hier naheliegenden Bedeutung einer übernatürlichen Geister- oder Gespenstererscheinung) zu verbinden.</p>
				<p>Z. 3 Erichtonius] Nach dem 6. 2. 1830 fallengelassenes Motiv. Vgl. Kommentar zu P123C, Z. 169, hier S. 458f.</p>
				<p>Z. 4 Der jüngere Pompejus] Dieser befragt nach Lukans `Pharsalia' die Erichtho über die Zukunft: "Turbae sed mixtus inerti/ Sextus erat, Magno proles indigna parente [...]. Qui stimulante metu fati praenoscere cursus" ("Unter der verzagten Masse war auch Sextus Pompejus, unwürdiger Sohn seines großen Vaters [...]. Seine Furcht trieb ihn, den Lauf des Schicksals im voraus zu ergründen" (VI,420-423). Vgl. auch den Kommentar zu P125, Z. 13, hier S. 511.</p>
				<p>Z. 5 Die Luftwandler] Gemeint sind die auf Fausts Mantel heranschwebenden Grie- chenlandreisenden Homunculus, Mephistopheles, Faust (im endgültigen Text nach V. 7039 als "Luftfahrer" bezeichnet).</p>
				<p>Z. 6 Faust auf klassischen Boden] Auch dieses Schemastichwort (vgl. auch P125, Z. 16, hier S. 508) hat Goethe in II H74 als Dispositionsnotiz verwendet (vor V. 7040-7069, vgl. Fischer-Lamberg, S. 20); im ausgeführten Text findet es sich in abgewandelter Form nach V. 7055.</p>
				<p>Z. 8 Mephistoph. umherwandelnd] Vgl. V. 7080-7090.</p>
				<p>Z. 9f. Kommt zu den Greifen und Sphynxen] Vgl. V. 7091-7103.</p>
				<p>Z. 11f. Ameisen und Arimaspen treten auf] Vgl. V. 7104-7111.</p>
				<p>Z. 13f. Mephist. die Sphynxe und Greife, Fortsetzung] Vgl. V. 7114-7151.</p>
				<p>Z. 15 Sirenen] Vgl. V. 7152-7180.</p>
				<p>Z. 16f. Faust, in Betrachtung der Gestalten] Vgl. V. 7181-7194.</p>
				<p>Z. 18 Hinweisung auf Chiron] Vgl. V. 7195-7201.</p>
				<p>Z. 19 Die Stymphaliten] Schreiberfehler für Stymphaliden. Vgl. V. 7214-7224.</p>
				<p>Z. 20 Köpfe der Lernea] Vgl. V. 7225-7228.</p>
				<p>Z. 8-20: Diese Zeilen sind im Gegensatz zu den meisten übrigen Stichworten des Schemas jeweils einzeln als erledigt gestrichen. Diese Schemapunkte stimmen teilweise schon sehr genau mit den entsprechenden Versen des ausgeführten Textes überein; wahrscheinlich ist auch in diesem Fall eine nachträglich sortierende Funktion der Schemastichpunkte, die sich zumindest teilweise auf schon vorliegende Verse beziehen.</p>
				<p>Z. 19 alR Mephist. u die Lamien] Vgl. V. 7229-7238.</p>
				<p>Z. 22 Erderschütterung] Auch dieses Motiv ist in P123 schon vorgebildet (P123B, Z. 100ff., P123C, Z. 252ff., hier S. 428 u. 444). Mit dem am Rand nachgetragenen Zusatz "Seismos" taucht hier jedoch zum ersten Mal eine Gestalt auf, die in der endgültigen Fassung den in P123C vorgesehenen Enceladus (P123C, Z. 256f., hier S. 444) ersetzt. Eine "Fernere Scene, wo Faust nach der Helena fragt und der</p>
				<p> Berg entsteht" notiert Eckermann unter dem Datum 20. 1. [1830] (vgl. hier S. 394, Anm. 28). </p>
				<p>Z. 25-28: Vgl. in der Ausführung die Verse 7523-7549.</p>
				<p>Z. 29 Ameisen] Vgl. V. 7586-7601.</p>
				<p>Z. 30 Greife] Vgl. V. 7582-7585, 7602-7605.</p>
				<p>Z. 31 Pygmäen] Vgl. V. 7606-7621.</p>
				<p>Z. 32f. Kranniche/ Wettstreit] Ebenfalls schon in P123 entwickeltes Motiv (P123B, Z. 113-123, und P123C, Z. 279-288, hier S. 428f. u. 445f.), das in der Ausführung abgewandelt in den Versen der `Kraniche des Ibykus' (V. 7660-7675) erscheint.</p>
				<p>Z. 34f. Daktile] Schreiberfehler für "Daktyle". Vgl. V. 7637, 7898.</p>
				<p>Z. 36 Mephist. von Lamien zurückkehrend] In den Plänen vom Winter 1826 gerät noch Faust an "einen Kreis von Lamien, die sich zwischen Chiron und Faust unablässig durch bewegen; Reizendes aller Art [...], so daß wenn Faust nicht das höchste Gebild der Schönheit in sich selbst aufgenommen hätte er nothwendig verführt werden müßte." (P123C, Z. 308-316, hier S. 447.) Die hier geplante Rückkehr Mephistos zu den Sphynxen (vgl. P125, Z. 38, hier S. 509), die in den endgültigen Text nicht aufgenommen wurde, hat Goethe zumindest teilweise ausgeführt (vgl. II H24, hier S. 506).</p>
				<p>Z. 38 Motiv seiner weitern Forschung] Andeutung der geplanten Verwandlung in Phorkyas? Vgl. V. 8011ff.</p>
				<p>Z. 40 Meeresgestade] In P125, Z. 47 (hier S. 509) durch den Szenentitel `Buchten des ägäischen Meers' ersetzt. (Vgl. vor V. 8034.)</p>
				<p>Z. 43 Telchinen von Rhodos] Vgl. V. 8275ff.</p>
				<p>Z. 44 Kabiren von Samothrace] Vgl. V. 8178ff.</p>
				<p>Z. 45 Kureten und Koribanten] In der Ausführung fallengelassen. Die Kureten, die nach Hederich, S. 815 "auch Corybantes, Caberi oder Cabiri und Dactyli Idaei [vgl. Z.34] und Telchines genannt [werden]" behüteten auf der Insel Kreta den jungen Zeus und schützten ihn vor der Verfolgung durch seinen Erzeuger, indem sie "mit ihren Spießen und Schilden ein immerwährendes Getöse machen, damit Saturnus die Stimme des weinenden Kindes nicht vernehme" (Moritz, Götterlehre, S. 17).</p>
				<p>Z. 47 Vorher Najaden] "Vorher" bezieht sich auf die dann durch Umzifferung deutlich gemachte Umstellung der Gruppen. Die Najaden (Brunnen und Quellnymphen) sind im endgültigen Text wieder durch die schon in P99B (hier S. 419) und P123C, Z. 214 (hier S. 443) eingeführten Nereiden (Meernymphen) ersetzt.</p>
				<p>Z. 48 Tritone] Vgl. V. 8064ff. u. ö.</p>
				<p>Z. 49 Drachen und Meerpferde] Vgl. Szenar vor V. 8275.</p>
				<p>Z. 50f. Der Muschelwagen der Venus] Vgl. V. 8144.</p>
				<p>Z. 56 unterirdisch reich] Meint das unterirdische Reich der Proserpina. Zur Konzeption des Schlusses (Z. 52-59) vgl. P123C, Z. 327-405, hier S. 448-450.</p>
				<p>Z. 58 Mando] Schreiberfehler für "Manto". </p>
			</kommentar>
		</f:abrDissertation>
	</f:metadataImport>
</archivalDocument>