<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
   xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
   xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 47</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-02-07" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <!--Testimony graef_1854-->
         <pb n="110"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">47</num>/<num type="wa-letter">98</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>August von Goethe</persName>
               <date when="1830-06-27"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Obgleich Ottilie das Wenige, was von uns zu melden ist, schon
               wird mitgetheilt haben und ich also nur wiederholen werde, so möcht es doch
               freundlich seyn, wenn ich dir, bey dieser Gelegenheit, versichere: daß deine
               Tagebücher aus Mailand höchst löblich <pb n="111"/> sind, wie du am eigenen Behagen
               daran fühlen mußt. Den Menschen und den Sachen gerade in die Augen zu sehen und sich
               dabey auszusprechen wie einem eben zu Muthe ist, dieses bleibt das Rechte, mehr soll
               und kann man nicht thun.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unser Fürst ist in's Karlsbad, die Fürstin nach Warschau, der
               Prinz durch's Voigtland in's Erzgebirg; von welcher Tour mir Soret die anmuthigsten
               Briefe schrieb. Diese beiden werden nach Jena ziehn, die Herrschaften nach Dornburg,
               von daher Jena und die Anstalten besuchen, wo meine Sorge ist sie anständig zu
               empfangen, welches, bey Lenzens völlig geistig-leiblichem Zurücktreten, in Betracht
               des mineralogischen Kabinetts, einige Schwierigkeit hat; demohngeachtet aber
               geleistet werden soll.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich war diese Tage drüben und habe das kleine Quartier im
               Erker sehr anmuthig gefunden. Daneben ist die Terrasse glücklich und
               galant-wissenschaftlich angelegt; es wird gesorgt daß alles in diesen Wochen völlig
               zu Stande komme. Am Übrigen ist nichts auszusetzen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die 7. Lieferung meiner Werke ist angekommen die 8<hi
                  rend="sup">te</hi> fortgesendet. Die Augsburger versprechen mit der Octavausgabe
               schnell nachzurücken. Und so hätten wir dieses weitaussehende Werk denn auch noch zu
               Stande gebracht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Den 23. Juni, als am Tage vor Johannis war, mir unwissend,
               das fünfzigste Jahr voll, gerechnet <pb n="112"/> von meinem Eintritt in die
               Freymaurer Brüderschaft; sie haben diesen Tag gar anmuthig und vorläufig geehrt,
               durch ein großes wohlbebuchstabtes Pergament, durch ein Gedicht und freundliche
               Meldung. Am Johannistage war Tafelloge, der Saal von Coudray auf eine eigene
               geschmackvolle Weise decorirt; Ottilien führte man heute hinein und sie belobte die
               Anlage sehr.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann ist Holtei gekommen, mit einer allerliebsten jungen
               Frau, geht als Regisseur nach Darmstadt, wo der Leipziger Hofrath Küstner, als einmal
               dem Theaterteufel Verschriebener, die Direction übernommen hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun ich auf den letzten Augenblick gekommen bin brauch ich
               wohl auch nicht zu erwähnen, daß die beiden Bürschchen gleichfalls ausgetreten sind;
               der Eine nach Frankenhausen, der Andere nach Dessau, und ich kann versichern daß ich
               die Gegenwart ihrer Arten und Unarten jeden Augenblick vermisse.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1854_end" xml:id="graef_1854"/>Wenn
               Eckermann, bey soviel Lockungen und Verführungen, noch beysammen und ein rückwärts
               blickender Mensch geblieben ist, so sag ihm: Die <rs>Walpurgisnacht</rs> sey völlig
               abgeschlossen, und wegen des fernerhin und weiter Nöthigen sey die beste
                  Hoffnung.<anchor xml:id="graef_1854_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dein letzter Brief enthält den Abschied aus Mailand; wir
               werden nun bald etwas von euren Wanderungen durch die Lombardey hören.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Eins aber hab ich doch noch zu bemerken. Die Anforderungen
               von eigenen Handschriften vermehren sich immer, und wird mir immer unmöglicher sie
                  zu<pb n="113"/> befriedigen. Daher hab ich mich entschlossen dergleichen mit
               lithographischer Dinte zu schreiben, da sie sich denn gar wohl vermehren lassen;
               dergleichen erhältst du hoffentlich in Rom, da sie denn immer noch brauchbar seyn
               werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun wüßt ich nichts als das Allerneuste, daß so eben der
               zweyte Bogen der Metamorphose der Pflanzen mit Freund Sorets Übersetzung zu revidiren
               ist. Möge dir dagegen in freyer Luft und schöner merkwürdiger Gegend eine angenehme
               Stunde beschieden seyn.</p>
            <p rend="centered">Wie von je, so fortan,</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 25. Juni 1830</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nachmittags um 4 Uhr.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sonntag den 27. Juni 30. Um einen Tag weiter kann ich dir
               berichten: daß heute die Feyer zu Gedächtniß der Übergabe der augsburgischen
               Confession ganz anständig begangen worden. Da weder ich noch du zu Anführung unseres
               Departements gegenwärtig waren, so fand man es schicklich, die darunter begriffenen
               Personen gleich hinter dem Ministerio und der Staatskanzley eintreten zu lassen,
               wobey denn also Hofrath Meyer und Professor Riemer den Reihen führten. Alles Übrige
               verlief ganz löblich. Zu diesem Feste kamen denn auch deine venetianischen Tageshefte
               bis zum 16. Juni glücklich an, so wie alle vorhergehenden, zu deren Inhalt wir dir
               und uns Glück wünschen. Hiemit sodann auch allen guten Geistern befohlen.</p>
            <pb n="114"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1856-->
         <pb n="141"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">47</num>/<num type="wa-letter">113</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date when="1830-07-09"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Hochwohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">hätte gewünscht einige Nachricht von dem Fortschritt unseres
               typographischen Geschäftes mitzutheilen; es stockt aber am ersten Bogen, da Herr
               Frommann, wie er sagt, einige Anordnung vermißt. Doch wird sich auch dieses
               hoffentlich nächstens auflösen. Wäre es möglich gewesen, bey Herrn Hofrath Sorets
               Hofverhältnissen, ein reines Manuscript der Übersetzung ausgefertigt zu sehen, so
               hätten wir solches sehr gerne nach Augsburg geschickt um Ihren Verhältnissen und
               Wünschen Genüge zu leisten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Indessen habe noch zu versichern daß wir uns mit dem, im
               Schreiben vom 19. May beliebten Honorar gerne begnügen. Wobey ich noch bemerke, daß
               ich sowohl die Schuchardtische als die Genastische Pränumeration für den 6. 7. und 8.
               Termin an mich genommen, und für beide also 81 Thaler schuldig <pb n="142"/> bin;
               welche auf Michael, da ich jenes Honorar einzukassiren denke, ohne Weiteres abgezogen
               werden können. Nach einer allenfallsig möglichen Einwirkung auf das Königreich der
               Niederlande habe mich sorgfältig erkundigt; man will mir aber zu keinem dergleichen
               Schritte rathen, indem es mehr aufregend und schädlich als ablehnend und förderlich
               wirken könne.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Frau Gemahlin bitte mich angelegentlichst zu empfehlen und
               für die geneigte Vermittelung jenes Gedichtes zum allerschönsten zu danken. Es dient
               mir schon zur Beruhigung wenn Ihro Majestät sich überzeugen: daß die unmittelbare
               Gegenwart so mancher Beweise höchster Gunst und Gnade unsern Dank immer lebendig
               erhält, der sogar mir und meiner nächsten Umgebung zum täglichen Bedürfniß
               geworden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich schließe mit dem Wunsche, daß in Ihren wichtigen
               ausgebreiteten Verhältnissen alles gedeihen und vollkommene Zufriedenheit bewirken
               möge.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hochachtungsvoll</p>
            <p rend="centered">Ew. Hochwohlgeb.</p>
            <p rend="right">gehorsamster Diener</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 9. Juli 1830.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Verziehen möge werden daß ich die Angelegenheit wegen des
               Damenkalenders nachschriftlich anbringe. Ich finde unter meinen kleinen Gedichten
               auch nicht das Mindeste, was sich zu einer solchen Mittheilung eignen könnte.
               Verfängliche Xenien liegen wohl noch<pb n="143"/> vor, es möchte aber weder räthlich
               noch schicklich seyn, gegenwärtig und in solcher Gesellschaft damit
               hervorzutreten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1856_end" xml:id="graef_1856"/>Auch habe
               ich die fernere Bearbeitung des <rs>Fausts</rs> durchgesehen, ob irgend eine
               anmuthende Stelle sich daraus absondern ließe; aber auch da hat alles nur im
               Zusammenhang einige Geltung, Charakter und Ton des Einzelnen würde dorthin
               gleichfalls nicht passen.<anchor xml:id="graef_1856_end"/> Ich muß also um
               Entschuldigung bitten, welche um so eher zu erlangen hoffe, als mir ein Versuch im
               Augenblick etwas gehörig Bedeutendes hervorzubringen nicht glücken wollte.</p>
            <lb/>
         </div>
         
         <!--Testimony graef_1859-->
         <pb n="170"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">47</num>/<num type="wa-letter">139</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Johann Peter Eckermann</persName>
               <date when="1830-08-09" instant="false"/>
            </head>
            <p>[Concept.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Es wäre freundlich gewesen, mein guter Doctor, wenn Sie
               auch ein Wörtchen Genießens und Behagens, bey so mannichfaltigen bedeutenden
               Weltscenen, hätten verlauten lassen. Mein Sohn hält sich wacker an <pb n="171"/>
               seine Tagebücher und macht uns dadurch großes Vergnügen; möge ich, wie noch von
               Genua, so auch fortan, gemeinsame Theilnahme an so vielem Guten fernerhin
               vernehmen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Man bringt mir Briefe und Paquete adressirt an Sie; die
               ersten laß ich liegen, die zweyten nehm ich aus ihren Couverten mit allem
               Respect für den Inhalt, den Klagen über allzuschweres Porto auszuweichen.
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1859_end" xml:id="graef_1859"
               />Wir haben wenig zu erzählen, und hätten viel zu sagen, wovon ich nur soviel
               vermelde, <rs>daß die classische Walpurgisnacht zu Stande gekommen, oder
                  vielmehr in's Grenzenlose ausgelaufen ist</rs>. Hätten Sie solche noch vor
               Ihrer Abreise vernommen, so wären Sie vielleicht erstaunt; aber wie kann man
               den, der aus einer so weiten und großen Welt zurückkommt, noch in Verwunderung
               setzen.<anchor xml:id="graef_1859_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich fahre fort in mancher Art von Mühseligkeit, aber doch
               behaglich genug. Möge euch dieser belehrende Reisegenuß inniger verbinden, damit
               ich auch bey eurer Rückkehr von der erworbenen Kenntniß und Thatlust meinen
               Vortheil ziehe und belohnt werde daß ich, auch für euch und statt eurer, so
               manche Last übernehme.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Diese leere Seite will noch benutzen um dem Naturfreunde
               zu melden daß Herr Rothe bey einer Tour in's Unstrutthal einen Hornkern
               aufgefunden und eingebracht hat, den Rest eines Urstiers, dergleichen wir kennen
               aber nicht besitzen, und so wäre denn <pb n="172"/> auch eine sehr schöne
               Acquisition für dieses Fach eingegangen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Indem ich nun eben abschließen will und mich bedenke
               womit noch etwa dieser kleine Raum zu füllen seyn möchte erhalt ich von
               Petersburg zwey kostbare Metallmassen, eine von gediegenem Gold, die andere von
               Platina von gleichem Gewicht, beide zusammen 14 Loth schwer. Es ist wohl keine
               Frage daß dieß wohl jetzt die vorzüglichsten Exemplare unsrer Sammlung sind, und
               mit diesen guten Aspecten allen freundlichen Dämonen empfohlen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 9. August 1830.</p>
            <lb/>
         </div>
         
         
         <!--Testimony graef_1860-->
         <pb n="282"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">47</num>/<num type="wa-letter">239</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Ernst Schubarth</persName>
               <date when="1830-10-08"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wenn es mir gleich, in meinem hohen Alter, unmöglich fällt auf
               Mittheilungen und Anfragen, wie ich sonst wohl gern gethan, mit schriftlicher
               Erwiderung zu dienen; so unterlaß ich doch nicht älterer guten Verhältnisse zu
               gedenken und, wo möglich, mich für dieselben thätig zu erweisen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Desto angenehmer war mir aus folgender Stelle eines
               Schreibens von Berlin zu vernehmen, Ihnen <pb n="283"/> sey Gelegenheit gegeben
               worden zu zeigen, daß Sie sich zu einer gewünschten Schulstelle qualificiren und sich
               einem solchen besondern Geschäft zu widmen geneigt sind, da man Ihre schöne
               Fähigkeiten, in's Allgemeine zu wirken, niemals bezweifelt hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Es ist angeordnet, daß dem p. Schubarth an dem Gymnasio zu
               Hirschberg, wo er vorzugsweise angestellt zu werden wünscht, einige für ihn passende
               Lektionen einstweilen übertragen werden, auch sind ihm, um seine äußere Subsistenz
               während dieser Probezeit gegen niederdrückende Sorgen zu sichern, eine
               außerordentliche Unterstützung von 300 Thalern bewilligt. Es ist sehr wünschenswerth,
               wenn der mit dem p. Schubarth eingeleitete Versuch so günstig ausfällt, daß ihm nach
               Verlauf des Probejahrs ein bestimmter, seinen Wünschen entsprechender Wirkungskreis
               im höhern Lehrfache anvertraut werden kann.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Da Sie Hirschberg so genau kennen und sich dort für Ihre
               höhern Ansichten ein Publicum zu gewinnen vermocht, so muß es Ihnen ganz klar seyn,
                  <hi rend="italic">was</hi> und wie man's gerade an der Ihnen gegönnten Stelle
               gelehrt haben will, und ich zweifle nicht daß Sie, nach so manchen literarischen
               Versuchen, in vorgerückten Jahren, diese Gelegenheit ergreifen werden Ihr künftiges
               Schicksal zu bestimmen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Geben Sie mir einige Nachricht wie Sie es angreifen und
               wiefern es Ihnen glückt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1860_end"
                  xml:id="graef_1860"/>Für die übrigen Sendungen, besonders die von <rs>Faust</rs>,
               statte meinen <pb n="284"/> besten Dank ab. Es muß mir immer merkwürdig bleiben, was
               dieses wundersame Werk aufregt und zu was für Betrachtungen es Veranlassung
                  gibt.<anchor xml:id="graef_1860_end"/>
            </p>
            <p rend="centered">Das Beste wünschend,</p>
            <p rend="right">treu theilnehmend</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 8. October 1830.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
