<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
   xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
   xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 41</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-03-15" who="bruening">angelegt</change>
         <change when="2017-03-23" who="krause">ergänzt, markiert</change>
         <change when="2017-03-23" who="bruening">rs durchgesehen</change>
         <change when="2017-04-20" who="Krause">Markierungsfehler verbessert</change>
         <change when="2017-08-24" who="krause">ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text>
      <body>
         <pb n="10"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">10</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date when="1826-04-16"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8"><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-748_end"
                  xml:id="quz_II-748"/>Ew. Hochwohlgebornen</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">verfehle nicht zu vermelden, daß ich auf Dero neuerlich
               gefälliges Schreiben vom 8. April mich nunmehr anschicke die ganze contractmäßige
               Summe erster Lieferung von denen Herren Frege &amp; Compagnie zu beziehen, wofür den
               geziemenden Dank sage und weiteren glücklichen Fortgang des eingeleiteten Geschäftes
               zu wünschen habe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zugleich bemerke, daß <rs>in diesen Tagen die Sendung der
                  ersten fünf Bände im redigirten Exemplar</rs> abgehen wird; wohlgepackt, in
               Hoffnung daß solche glücklich ankommen werde, worüber mir gefällige baldige Nachricht
               erbitte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gegenwärtig füge jedoch einige nothwendige Bemerkungen hinzu,
               welche derjenigen Person einzuhändigen <pb n="11"/> wären, die von Ew.
               Hochwohlgebornen wegen dieses Geschäftes besondern Auftrag erhält, mit welcher ich
               mich wohl in Verhältniß gesetzt zu sehen wünschte. Vorläufig hab ich sodann als
               Nachschrift einiges zu bemerken gegeben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <hi rend="italic">Herr Doctor</hi> Sigel meldet sich erst heute persönlich; der gute
               Mann hat jedoch, von Heidelberg aus, das ihm anvertraute Paquet sorgfältig hierher
               gesendet, und so habe noch schließlich zu bemerken, daß der unterzeichnete und
               beglaubigte Contract in meinen Händen sey.<anchor xml:id="quz_II-748_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch hiefür dankbar verpflichtet, mich und meinen Sohn zu
               geneigtem Andenken empfehlend habe die Ehre mich hochachtungsvoll zu
               unterzeichnen.</p>
            <p rend="centered">Ew. Hochwohlgeb.</p>
            <p rend="right">gehorsamsten Diener</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 16. April 1826.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="11"/>
         <div type="letter">
            <head> [Beilage.] <lb/></head>
            <p rend="centered"><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-748a_end"
                  xml:id="quz_II-748a"/>Bemerkungen</p>
            <p><rs>zu dem abgesendeten revidirten Exemplar meiner Werke, die fünf ersten
               Bände.</rs></p>
            <p rend="indentchar-m4n0">1) In der Rechtschreibung ist hauptsächlich geändert das ss in
               ß, y in i.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Übrige ergibt sich dem einsichtigen Setzer und Corrector
               von selbst.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 2) Bey den ersten zwey Bänden ist weiter nichts zu
               erinnern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="12"/> 3) Bey'm 3. Band ist zu bemerken, daß die Gedichte durchaus paginirt
               sind; man wünscht, daß sie auch genau so abgedruckt werden, nämlich die kleinen
               Gedichte, deren eins oder mehrere auf einer Seite stehen. Was die längeren Gedichte
               betrifft, so wird der Maitre en page für schickliche Abtheilungen sorgen, wenn die
               beygeschriebenen Zahlen allenfalls nicht befolgt werden könnten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 4) Bey den Inschriften, Denk- und Sendeblättern des vierten
               Bandes sind die Seitenzahlen ausgelöscht, und man hat sich nur nach den Zahlen der
               Gedichte zu richten, welche mit abgedruckt werden. Bey größeren Gedichten verfährt
               man wie oben gesagt. Bey den dramatischen Arbeiten ist eben auch eine schickliche
               Abtheilung der größeren Gedichte auf die Seiten zu empfehlen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In diesem Bande fehlen am Ende die drey Abtheilungen Xenien,
               welche man erst nachzusenden wünscht, wenn der Abdruck es fordert. Man hat die
               Absicht hier das Neuste beyzubringen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 5) Bey dem 5. Bande, den Divan enthaltend, ist zu bemerken:
               die Blätter sind durchaus auf der Vorderseite paginirt; die Nummern auf der Rückseite
               bedeuten nichts. Eben so sind auch die Sterne von keiner Bedeutung, die auf einigen
               Blättern oben in den Ecken stehen. Der prosaische Nachtrag folgt unmittelbar.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Man wünscht, daß ein umsichtiger mit der Typographie <pb
                  n="13"/> wohlbekannter Literator bald möglich das Manuscript durchsehe und was
               irgend noch zu berichtigen wäre gefällig anzeigte.<anchor xml:id="quz_II-748a_end"
               /></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 14. April 1826.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="28"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">25</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich von Reinhard</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Den besten treulichsten Dank, verehrter Freund, für die
               gegebenen Pariser Nachrichten; ich bin dadurch völlig befriedigt; denn eigentlich war
               mein Wunsch nur zu erfahren, wie jene Commission sich benehmen würde. Daß ein Einfluß
               von dorther auf irgend eine Weise zu erwarten sey, daran war ohnehin kaum zu denken.
               Mein Geschäft ist nun, die Anzeige, deren Revision ich schon gehabt, in's Publicum zu
               bringen und das Weitere ruhig abzuwarten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Zustände sind nicht die besten: ich war nahe daran, die
               Rolle des Herzogs in der natürlichen Tochter zu übernehmen; die Vorprobe macht mir
                  <pb n="29"/> schon genug zu schaffen. Der Fall war um desto härter, da sie gerade
               die Tage vorher munterer, mittheilender, gesellig-heiterer war als je. Ich muß nun
               auch eine Zeit lang meinen Laden wieder schließen; und so gräbt uns das Schicksal
               einen Banquerout, auch ohne daß wir uns auf den Papierhandel eingelassen hätten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß die Herrn vom Globe mir wohlwollen ist ganz billig; denn
               ich bin wirklich für sie eingenommen. Man wird eine Gesellschaft junger energischer
               Männer, in einer bedeutenden Stellung gewahr; ihre Hauptzwecke glaube ich zu
               begreifen, ihr Benehmen ist klug und kühn. Freylich macht in Frankreich die nächste
               Vergangenheit aufmerken und erregt Gedanken, zu denen man sonst nirgends gelangen
               würde. Doch hat mich gefreut, einige meiner geheimen und geheim gehaltenen
               Überzeugungen ausgesprochen und genugsam commentirt zu sehen. Ich würde nicht
               aufhören Gutes von diesen Blättern zu sagen; sie sind das Liebste, was mir jetzt zu
               Handen kömmt, werden geheftet, rück- und vorwärts gelesen. Auch haben sie mir in den
               letzten Stücken zur Einleitung in die interessanten Hefte des Herrn Cousins gedient,
               indem sie mir deutlich machten, auf was Art und Weise und zu welchen Zwecken jene
               Vorlesungen gehalten wurden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1370a_end" xml:id="graef_1370a"/>Eine
                  <rs>Recension der Übersetzung meiner dramatischen Arbeiten</rs> hat mir auch viel
               Vergnügen gemacht. Verhalt' ich mich doch selbst gegen meine Productionen <pb n="30"
               /> ganz anders, als zur Zeit, da ich sie concipirte. Nun bleibt es höchst merkwürdig,
               wie sie sich zu einer fremden Nation verhalten und zwar so spät, bey ganz veränderten
               Ansichten der Zeit.<anchor xml:id="graef_1370a_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Was auf mich besonders erfreulich wirkt, das ist der
               gesellige Ton, in dem alles geschrieben ist: man sieht, diese Personen denken und
               sprechen immerfort in großer Gesellschaft, wenn man dem besten Deutschen immer die
               Einsamkeit abmerkt und jederzeit eine einzelne Stimme vernimmt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn Freund Boisserée sehr gesprächig seyn mag, so wünscht'
               ich doch zu wissen, was ihn in dem Grade interessirt etwas mit vielen Worten
               darzustellen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Den Symbolikern konnte ich bisher nicht gut seyn: sie sind im
               Grunde Anticlassiker und haben in Kunst und Alterthum, insofern es mich interessirt,
               nichts Gutes gestiftet, ja dem, was ich nach meiner Weise fördere, durchaus
               geschadet. Wir wollen sehn, ob in der Folge an irgend eine Theilnahme und Annäherung
               zu denken ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Überhaupt muß ich mich jetzt sehr zusammennehmen und, mehr
               als jemals, alles Polemische an mir vorübergehen lassen. Der Mensch hat wirklich viel
               zu thun, wenn er sein eignes Positive bis an's Ende durchführen will.
               Glücklicherweise bleibt uns zuletzt die Überzeugung, daß gar vieles neben einander
               bestehen kann und muß, was sich gerne wechselseitig verdrängen möchte: der Weltgeist
               ist toleranter als man denkt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="31"/> Möge von Ihrer lieben Virginie alles Übel entfernt bleiben, was meine
               Eugenie so hart betroffen hat.</p>
            <p rend="right">treuangehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 12. May 1826.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="47"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">40</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">... jetzigen Zustande doppelte Freude.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Resultat eures Künstlervereins ist ein wunderliches Werk;
               ich möchte sagen: Hier ist Brennmaterial genug, aber weder zu einem Rogus kunst- und
               sinngemäß geschichtet, noch durch des Geistes Flamme fröhlich entzündet; es steht
               alles so neben einander und wird höchstens durch den Anklang der Stengelgläser in
               Harmonie gesetzt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Manuscript zu dem neuen Heft von Kunst und Alterthum
               liegt fertig und redigirt zum größten <pb n="48"/> Theile vor, so daß der Druck
               gleich angefangen werden könnte; doch mag ich nicht daran gehen, bis die Anzeige
               meiner Werke in die Welt ist. In meinen Jahren muß man sich darüber ein Gesetz machen
               und darf sich nicht einbilden, daß man, wie Friedrich der Große im siebenjährigen
               Krieg, nach allen Seiten hin aus dem Stegreif schlagen und siegen könne.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unserm werthen Freunde Langermann vermelde die besten Grüße
               und dank ihm zum besten, daß er durch sein Wort den Mann bestätigen wollte, den wir
               zu unserm Heil erwarten; niemand bedarf dessen mehr als ich. Man kann sich nicht
               immer im Gleichgewicht halten und leider, wenn es einmal in's Schwanken geräth,
               stellt es sich in meinen Jahren von selbst nicht leicht wieder her.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß die guten Bracebridge deinem herrlichen Gesangserproben
               glücklich beygewohnt haben, wie wir aus den letzten Briefen vernehmen, ist die
               Hauptsache. Empfehlungsbriefe zerren herüber und hinüber, und ich weiß die lustige
               Geschichte einer fürtrefflichen Frau, die, weil sie in einer Schweizerstadt an die
               Montagues und Capulets zugleich empfohlen war, fast keinen Schritt aus dem
               Wirthshause thun durfte. Aus ihrem Munde war es das Anmuthigste zu hören, wie sie der
               allerliebenswürdigsten Pfiffe bedurfte, um nur einigermaßen zu ihren Zwecken zu
               gelangen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so beweisen Anekdoten des Privatlebens wie der
               Weltgeschichte, daß wir uns eigentlich mit Albernheiten, <pb n="49"/> Gefahr und Noth
               herumschlagen und herumschlagen werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nächster Tage liegt unsre Correspondenz, auf's reinlichste
               abgeschrieben, in mehrere Bände geheftet, vor mir; da kannst du nun wohl einmal eine
               Wallfahrt antreten, um einem solchen Werke die gebührende Ehre zu erzeigen. Ich werde
               sie nun an ruhigen Abenden mit treulichem Bedacht durchstudiren und bemerken, wie es
               allenfalls künftig damit zu halten seyn möchte. Es ist ein wunderliches Document, das
               an wahrem Gehalt und barockem Wesen wohl kaum seines Gleichen finden möchte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1381_end" xml:id="graef_1381"/>Sodann darf
               ich dir wohl vertrauen: daß, um der ersten Sendung meiner neuen Ausgabe ein volles
               Gewicht zu geben, ich <rs>die Vorarbeiten eines bedeutenden Werks, nicht in der
                  Ausdehnung, sondern in der Eindichtung, wieder vorgenommen</rs> habe, das seit
               Schillers Tod nicht wieder angesehen worden, auch wohl ohne den jetzigen Anstoß in
               limbo patrum geblieben wäre. Es ist zwar von der Art, daß es in die neueste Literatur
               eingreift, daß aber auch niemand, wer es auch sey, eine Ahnung davon haben durfte.
               Ich hoffe, da es zu Schlichtung eines Streites gedacht ist, große Verwirrung dadurch
               hervorgebracht zu sehen.<anchor xml:id="graef_1381_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wolltest du mir, mein Theuerster, die Erlaubniß geben deinen
               Hymnus zu Mozarts Geburtstag in Partitur zu setzen, so würde ich den Versuch machen,
                  <pb n="50"/> inwiefern es mir gelänge. Wegen der Anwendung könnte man alsdann
               übereinkommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Laß ja manchmal deine Feder laufen und schreib von alten und
               neuen Dingen, so klar und wunderlich als dir beliebt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dem Guten und Besten empfolen</p>
            <p rend="right">treulich</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 3. Juni 1826.</p>
            <p rend="right">G.</p>
         </div>

         <pb n="67"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">53</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Caroline Friederike von Berg, geb. v. Häseler</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Man liest in glaubhaften Geschichten: daß mancher Bach, ja
               sogar ein größerer Fluß sich in die Erde stürzt und erst in der Ferne nach lange
               verborgenem Lauf wieder hervortritt. Nehmen Sie das, verehrte Freundin, als Gleichniß
               gegenwärtiger Sendung. Jenem unerwarteten, so lieb- als ehrenhaften Nachtbesuch
               wünscht ich lange ein freundliches Denkmal zu stiften. So wenig und leicht das
               Beykommende scheinen mag, brachte ich es doch erst jetzt nach Wunsch und Sinn
               zusammen; eine gnädig freundliche Aufnahme darf ich wohl von Ihrer Vermittelung
               hoffen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Eine mir in der Zwischenzeit zugekommene, mir höchst
               willkommene Zuschrift ist, wie ich nicht zu betheuren brauche, mir gleichfalls zur
               größten Freude gediehen. Dagegen war ich im eigentlichsten Sinne in Verzweiflung
               (nicht au désespoir), die lieben Ihrigen nicht bey mir sehen zu können; ein heftig
               unbequemes Übel hatte mich in jenen Tagen befallen, das mich von aller Mittheilung
               abschloß. Die ersten brauchbaren Stunden benutze, um Gegenwärtiges zu übersenden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1391_end" xml:id="graef_1391"/>Die
               bevorstehende Ausgabe meiner sämmtlichen Werke erinnert mich täglich daran zu denken,
               was ich etwa meinen geprüften Freunden Neues und Erfreuliches <pb n="68"/>
               <rs>von dem bisher gesparten Vorrathe mittheilen</rs> könnte.<anchor
                  xml:id="graef_1391_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mit wiederholten tausendfältigen Empfehlungen
               unwandelbar.</p>
            <p rend="right">treugesinnt</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 18. Juni 1826.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="132"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">107</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Hiebey also die zweyte Hälfte des Heftes. Möge das, was Ihre
               Angelegenheit betrifft, einigermaßen genugthuend und von dem Übrigen dieses und jenes
               erfreulich seyn. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1407_end"
                  xml:id="graef_1407"/>Ich habe mir indessen große Mühe aufgeladen, um den vierten
               Band der ersten Lieferung der neuen Ausgabe recht gewichtig zu machen und <rs>eine
                  seit zwanzig Jahren ruhende Arbeit wieder aufgenommen: <hi rend="italic">Helena,
                     ein Zwischenspiel zu Faust</hi></rs>, in die zweyte Abtheilung gehörig, ruhend
               auf der Fabel: Faust habe vom bösen Geist den Besitz der Helena gefordert. Es ist
               eine Arbeit, die Masse macht, <rs>ganz rhythmisch, zwanzig Bogen
                  geschrieben</rs>.<anchor xml:id="graef_1407_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Indeß ich nun mein Möglichstes thue, scheint das Verfahren
               des Herrn Verlegers etwas bedenklich.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="133"/> Die Exemplare der Anzeige, vom 4. März datirt, sind noch nicht in
               meinen Händen; keinen meiner Freunde konnte ich daher aufrufen. Erst in diesen
               letzten Tagen des Augusts kommt die buchhändlerische Anzeige, vom Juli datirt, mit
               der Allgemeinen Zeitung zum Vorschein, und doch steht der Subscriptionstermin noch
               zur Michaelismesse.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Neues großes Bedenken erregt beyliegendes Blatt, dessen
               Original anonym zu mir gekommen. Ich habe es Herrn v. Cotta geschickt und ihn um
               seine Gedanken gebeten. Hätte ich Sie in Stuttgart gewußt, so hätte ich es durch Sie
               gesendet; wo Sie aber auch seyn mögen, wenden Sie alles zum Besten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Geben Sie mir Nachricht, daß Sie Gegenwärtiges und wo?
               getroffen hat, auch inwiefern Ihre Angelegenheit vorwärts geht. Unsere gnädigsten
               Herrschaften sind glücklich und wohl zurückgekehrt. Mit unserm neuen Hofmedicus haben
               wir alle Ursache zufrieden zu seyn. Durch einen von Paris zurückkehrenden Freund habe
               ich eine höchst angenehme Sendung von Herrn v. Cuvier erhalten, ich werde durch
               unsern dahin reisenden Ober-Baudirector Coudray schönstens zu danken wissen. Wie
               befindet man sich auf der Mühle? Die vegetabilischen Zeichen eines fortdauernden
               Andenkens habe leider dieses Jahr vermißt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Beylage freundlichen Empfang.</p>
            <p rend="right">for ever</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar d. 26. Aug. 1826.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="152"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">129</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Hiebey, mein Werthester! die letzten Bogen, denen ich ein
               günstiges Wohlgefallen, die schon keimenden Blätter, denen ich ein glückliches
               Wachsthum wünsche. Die Pflanze verlangt alles mäßig, Wärme und Feuchtigkeit; Frost
               erträgt sie nicht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ihr Brief und des Herrn v. Cotta Schreiben sind angekommen.
               Die Antworten nächstens. Man muß nicht irre noch zaghaft werden, wenn man bey'm
               Ausfahren aus dem Hafen auf eine Sandbank stößt; mit einiger Anstrengung gelangt man
               doch zuletzt in See.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mündlich käme man über vieles geschwinder hinaus und über die
               Zweifel, die unsereinem aufstoßen, der <pb n="153"/> von der ganzen Technik nichts
               versteht; deshalb man unschlüssig wird, wo der Eingeweihte keinen Anstand nimmt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1409_end" xml:id="graef_1409"/><rs>Von <hi
                     rend="italic">Helena</hi> nächstens mehr. In der Anzeige stand nichts davon,
                  denn sie ward erst kurz vor ihrer Ankunft fertig, und ich hätte sie Ihnen gar zu
                  gern vorgelegt. Sie soll in den vierten Band kommen</rs>, unmittelbar vor die
               letzte Abtheilung der zahmen Xenien. Es wird daraus mein eifriges Bestreben
               hervorgehen, unser Unternehmen so werth zu machen als möglich; und da darf ich denn
               wohl hoffen, daß auch mir und den Meinigen das Gebührende zu Gute komme.<anchor
                  xml:id="graef_1409_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gar manches hätte ich zu schreiben, und wie der Zweck, den
               ich auch schon in dem letzten Stück von Kunst und Alterthum verfolgte, durch das
               Morgenblatt zu erreichen wäre; ich müßte nur erst völlig vergessen, daß es lange Zeit
               zu meinem Schaden und Verdruß wirkte und wohl das einzige Beyspiel gab, daß ein
               Verleger seinen eignen Verlag discreditirt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zu meinem Geburtstag und andern folgenden Feyerlichkeiten
               sind gar hübsche Dinge hervorgegangen; auch habe ich selbst den Herzog Bernhard, der
               aus Amerika zurückkam, mit einem anständigen Gedichte begrüßt. Sein ununterbrochenes
               Tagebuch ist von dem größten Werth; ich bitte ihn nur, daß er es nicht zersplittert,
               sondern zusammenhält. Das Öffentliche,<pb n="154"/> wovon er spricht, kann wohl ein
               anderer auch gesehen haben, aber doch nicht so in Bezug zu den socialen
               Verhältnissen, die ihm als genialen Welt- und Kriegsmann überall zugänglich waren.
               Gelegentlich mehr hierüber.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von einer merkwürdigen beynah geheimen Feyer zu Schillers
               Andenken nächstens das Mehrere. Einiges darüber wird schon im Publicum verlauten; wie
               es aber eigentlich zusammenhängt, ist nicht leicht zu erforschen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nur um die Hälfte sollten wir näher seyn! Das Leben wird
               immer prägnanter, und wie würde sich das Gute durch Mittheilung steigern lassen.
               Tausend Lebewohl!</p>
            <p rend="right">treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar 15. Sept. 1826.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="158"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">135</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich von Reinhard</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Auch mit diesem Hefte, verehrter Freund! muß ich wiederholen,
               daß ich mich bey'm Verfassen und Redigiren desselben im voraus gefreut habe, meinen
               theuern Abwesenden, denen ich so lange geschwiegen und von denen ich wenig vernommen,
               werde dadurch einiges Angenehme zubereitet. Hier ist es, wie es gelingen wollen, und
               möge nun erfreuen, aufregen und Gedanken veranlassen, die es nicht bringt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1412_end" xml:id="graef_1412"/>Ich habe
               diese schönen Sommerwochen her ein körperlich-zufälliges Übel geduldet, ohne
               eigentlich zu leiden. Billigen Forderungen an meine Geisteskräfte <pb n="159"/>
               konnte ich genug thun. <rs>Ich habe einiges hervorgebracht, das sich aufweisen läßt,
                  manches Andere in's Ganze gearbeitet</rs>, in der Absicht, daß die ersten
               Sendungen meiner Werke immer bedeutender werden möchten, sodann um den übrigen auch
               manchen Vortheil zu verleihen.<anchor xml:id="graef_1412_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Freundliche Mittheilungen aus Frankreich, besonders von Herrn
                  <hi rend="italic">Cuvier</hi>, haben mich in die Naturbetrachtung gezogen. Die
               fast tagtägliche Unterhaltung mit den Herren vom <hi rend="italic">Globe</hi> gibt
               mir viel zu denken. Ich sehe recht gut, daß ihre Zwecke weiter liegen, als mir in
               meinem Alter zu blicken erlaubt ist; aber ihre Betrachtungen, rückwärts und vorwärts,
               sind mir wichtig belehrend; geben doch ihre Schrift- und Blattgenossen selbst ihnen
               das beste Zeugniß, bey Gelegenheit ihrer Äußerungen in der Sache Montlosiers.
               Fürwahr, sie sind streng und kühn, gründlich und mitunter rhadamanthisch; sie
               sprechen absichtlich, deshalb man sich ihnen nicht hingeben darf; sie zeigen durchaus
               einen großen Verstand, den man bewundert, wenn man auch nicht beystimmt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens ist das Weltwesen so groß und erstaunlich, daß ich
               mir auf meinem kleinen Boote durch die große Kriegsflotte wie mich durchwindend
               erscheine. Schwimmt doch alles neben mir, aber dem Auge nicht meßbar und dem Sinne
               nicht faßlich.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Indessen ich nun wie ein wachender, nicht erwachter
               Epimenides die vorübergezogenen Lebensträume<pb n="160"/> durch den Flor einer
               bewegten Gegenwart beruhigt schaue, saus't Freund Müller in der weiten Welt umher,
               neue Genüsse zu suchen, ältere zu wiederholen. Und da hoffe ich denn, er wird bey
               seiner Rückkehr auch das Nähere von Ihrem Wohlbefinden und glücklichen Zustande zu
               kennen geben. Freylich haben Sie jetzt, da die Flagge vom Admiralschiff St. Johannes
               weht, einen prägnanten Augenblick zu beachten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So weit war ich gekommen, als Herr Canzler mir von einer
               neulich unternommenen Reise meldet. Möge das schöne Wetter, das wir haben, auch Sie
               begleiten. Das Heft Kunst und Alterthum geht an Ihren Herrn Sohn und möge bey der
               Rückkehr freundlich angeblickt werden. Der liebenswürdigen Reisegefährtschaft bitte
               mich bestens zu empfehlen. Gar schön wär es, wenn ich, wie von einem frühern Ausflug,
               auch einige Nachricht späterhin erhalten könnte.</p>
            <p rend="right">treu angehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 20. September 1826.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="164"/>
         <div type="letter">
            <head rend="zenoPC"><num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter"
               >142</num>.</head>
            <head>An <persName>Kaspar von Sternberg</persName></head>

            <head rend="right">[26. September 1826.]</head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Daß ich meinen gnädigsten Herrn in Gedanken nach Prag
               begleitet und weimarische Freunde in Carlsbad besucht habe, beides mit dem Wunsche,
               den <pb n="165"/> unterhaltenden und belehrenden Umgang des verehrten Freundes zu
               genießen, darf ich nicht aussprechen noch versichern. Möge gegenwärtiges, sehr
               tumultuarisch zusammengebrachte Paquet geneigt aufgenommen werden; ich sende es ab
               unter dem Vorbehalt von mancherlei andern Mittheilungen, welche beweisen sollen, daß
               ich nicht müßig noch meiner Freunde uneingedenk geblieben bin. Dagegen ich mir denn
               auch Nachricht und Kenntniß erbitte, wie der verehrte Freund seine Zeit benutzt, was
               er von seiner Reise weiter aufzeichnen möge, was ihn zunächst umgibt und
               interessirt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bey mir drängt sich so vieles zusammen, wovon erst in einiger
               Zeit genießbare Resultate, wie ich hoffe, sich ergeben werden; die Aussicht aber auf
               ein persönliches Erscheinen im künftigen Frühjahre, die man mir eröffnete, bleibt mir
               das Allerwünschenswertheste.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Tausend Lebewohl! und Verzeihung dieses höchst tumultuarisch
               zusammengebrachten, aber nicht weiter zu verspätenden Paquets.</p>
            <p rend="right">treu anhänglich</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 21. September 1826.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Gegenwärtige Sendung enthält:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 1) Kunst und Alterthum V, 3, dem geneigten Empfänger
               gewidmet.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 2) Ein Exemplar, mit Bitte, solches an Professor Zauper zu
               befördern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="166"/> 3) Einiges auf Herzog Bernhards Reise nach den Vereinigten Staaten
               Bezügliches.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 4) Anfrage wegen einer merkwürdigen Versteinerung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 5) Einige botanische Notizen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 6) Ein Gedicht zum 28. August.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 7) Einige Exemplare Anzeigen von Goethe's Werken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 8) Herrn Professor Pohls Ultimatum über die Eschwegische Raiz
               preta.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch mit diesem Hefte, verehrter Freund, muß ich wiederholen,
               daß ich mich bey'm Verfassen und Redigiren desselben im voraus gefreut habe, meinen
               theuern Abwesenden, denen ich so lange geschwiegen und von denen ich wenig vernommen,
               werde dadurch einiges Angenehme zubereitet. Hier ist es, wie es gelingen wollen, und
               möge nun erfreuen, aufregen und Gedanken veranlassen, die es nicht bringt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe diese schönen Sommerwochen her ein
               körperlich-zufälliges Übel geduldet, ohne eigentlich zu leiden. Billigen Forderungen
               an meine Geisteskräfte konnte ich genugthun. <milestone unit="testimony"
                  spanTo="#graef_1411_end" xml:id="graef_1411"/>Ich habe <rs>einiges hervorgebracht,
                  das sich aufweisen läßt, manches Andere in's Ganze gearbeitet</rs>, in der
               Absicht, daß die ersten Sendungen meiner Werke immer bedeutender werden
                  möchten,<anchor xml:id="graef_1411_end"/> sodann um den übrigen auch manchen
               Vortheil zu <pb n="167"/> verleihen. Wie denn hiebey einige Exemplare der Anzeige zu
               gefälligem Gebrauch erfolgen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sollte das französische Journal Le Globe bis zu Ihnen gelangt
               seyn oder dort Eingang finden können, so darf nicht erst bitten, solches zu beachten.
               Personen höhern Standes und Einsicht dürfen es nicht ungelesen lassen. Die erste
               Nummer des 4. Bandes ist den 15. August ausgegeben worden. Diese Blätter geben uns
               dreymal die Woche viel zu denken. Ich sehe recht gut, daß ihre Zwecke weiter liegen,
               als mir in meinem Alter und nach meinen Gesinnungen auszublicken erlaubt ist; aber
               ihre Betrachtungen rückwärts und vorwärts sind höchst belehrend. Die Verfasser zeigen
               sich streng und kühn, gründlich und mitunter rhadamantisch; sie sprechen absichtlich,
               deshalb man sich ihnen nicht hingeben darf, mit großem Verstand und Umsicht, die man
               bewundert, wenn auch nicht beystimmt. Der Zeitgeist läßt sich hier klar, mächtig und
               furchtbar erblicken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So eben vernehme, daß die drey ersten Theile des Globe wieder
               abgedruckt werden sollen und Subscription darauf angenommen wird. Sollte das alles
               schon bekannt seyn, so möge das Gegenwärtige als Zeugniß meines Antheils gelten.
               Jeder Staats- und Weltmann sollte sich wöchentlich solche Betrachtungen verschaffen,
               wenn er sie auch vor der Menge secretirt, die ohnehin nur zufällig gebraucht oder
               mißbraucht, was ihr der Art geboten wird.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="168"/> Freundliche Mittheilungen aus Frankreich, besonders von Herrn Cuvier,
               haben mich wieder in die Naturbetrachtung gezogen. Die Elogen von Beauvais, Banks,
               Hauy, Berthollet, Richard, Thouin, deren verschiedene ich schon einzeln gekannt,
               nunmehr in Einem Bande zu sehen, hinter einander wegzulesen, ist von großer
               Bedeutung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Solche Mühe hat Gott den Menschen gegeben.« Im Arbeiten
               belohnen wir uns selbst, und die Resultate sind denn doch auch erfreulich. Herrn
               Cuviers beide Vorträge über die Veränderungen der neusten Chemie und die praktischen
               Vortheile derselben, so wie der Vortrag über den Zustand der Naturgeschichte und
               ihren Zuwachs seit dem Frieden geben die schönsten Übersichten. Am reichsten aber und
               vollkommen zusammenhängend ist der Discours sur les révolutions de la surface du
               globe 1826, die dritte Ausgabe, wo der Verfasser alles benutzt hat, was seit der
               ersten ist bemerkt worden. Es zeigt dieses Werk den gegenwärtigen Zustand der
               Geologie auf das klarste, und ich erkenne es mit höchstem Dank. Doch fällt mir bey
               meiner Art, die natürlichen Dinge zu betrachten, jenes geistreiche Wort dabey ein:
               »Der Franzose liebt das Positive, und wenn er's nicht findet, so macht er es.« Dieses
               ist zwar aller Menschen angeborne Natur und Weise, die ich, wenn nicht zur Erbsünde,
               doch wenigstens zur Erbeigenheit rechnen möchte und mich deshalb möglichst davor zu
               hüten oder vielmehr sie auszubilden suche.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="169"/> Der Mensch gesteht überall Probleme zu und kann doch keines ruhen und
               liegen lassen; und dieß ist auch ganz recht, denn sonst würde die Forschung aufhören;
               aber mit dem Positiven muß man es nicht so ernsthaft nehmen, sondern sich durch
               Ironie darüber erheben und ihm dadurch die Eigenschaft des Problems erhalten; denn
               sonst wird man bey jedem geschichtlichen Rückblick confus und ärgerlich über sich
               selbst. Jahrzehnte haben wir uns mit Berthollet in den Wahlverwandtschaften
               abgemüdet, die man jetzt so wenig als meinen Roman will gelten lassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn Herr Cuvier mit seinem obgenannten Discours mich zu den
               animalischen Resten der spätesten Epochen geführt hat, so nahm ich, weiter in der
               Weltbildung zurückschreitend, die sehr schöne Vorlesung: Regensburg den 20. September
               1824 wieder zur Hand, um mich erfreulich zu belehren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Terrämotisten bringen mich dagegen nicht aus der Fassung;
               von Zeit zu Zeit findet man doch noch hie und da ein vernünftiges Wort.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Wenn die Herren fortfahren die Erde von Grund aus zu
               erschüttern, so muß die Wissenschaft davon einen harten Stoß erleiden.«</p>
            <p rend="right">Russell.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 19. September 1826.</p>
            <p rend="right">G.</p>
         </div>

         <pb n="178"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">148</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Christoph Ludwig Friedrich Schultz</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ein freundliches Lebenszeichen, welches vor kurzem erhielt und
               mir den Beweis gab, daß der verehrte Freund sich, auch in gegenwärtiger
               Abgeschiedenheit, immer thätig verhalte und sich für würdige Gegenstände fortwährend
               interessire, war mir höchst erfreulich. Also zu schneller Erwiderung! Was die antike
               Rustica betrifft, darf ich ein altes, von mir für römisch durchaus geachtetes
               Monument, den viereckten Thurm auf der Festung zu Eger, anführen. Hier ist nun diese
               Art, vier Seiten des Steins zu behauen, recht am Platze, da nämlich, wo sie
               unmittelbar an einander stoßen, die fünfte äußere nur so viel, als zur richtigen
               Fügung nöthig ist, zu bearbeiten, die innere sechste ganz roh zu lassen. Bey einem
               äußerst festen Gestein, einem lavaähnlichen Basalt, gab sich die Sache ganz natürlich
               und macht, wie alles Gute und Nützliche, wohl auch durch den mannichfaltigen Anblick
               eine treffliche Wirkung. Ich lege ein Stück von dem Gestein bey, woraus das
               Zweckmäßige gedachter Mauerart hervorgeht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das neue Heft von Kunst und Alterthum empfehle ich zu
               herkömmlich freundlicher Aufnahme. Die Herausgabe meiner sämmtlichen Werke, wovon
               einige Anzeigen beyliegen, hielt mich ab, früher damit hervorzutreten, indessen
               hoffe, daß ich meine Zeit auch<pb n="179"/> zur Freude meiner werthen Abwesenden
               verwendet habe, <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1414_end"
                  xml:id="graef_1414"/>wie ich denn besonders <rs>die ersten fünf Bände vorzüglich
                  auszustatten</rs> glücklich genug bin.<anchor xml:id="graef_1414_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In die Natur konnt ich nur Seitenblicke werfen, aber auch so
               schon haben sich meine früheren Ansichten bestätigt und erweitert. An Mitarbeiter ist
               in dieser wunderlichen Zeit nicht zu denken; jeder will sich den Weg durch den Wald
               selbst durchhauen und denkt nicht, daß er sich und anderen größeren Vortheil brächte,
               wenn er den einmal eingeleiteten recht gut chaussirte und fahrbar machte. Ist mir ein
               längeres Leben gegönnt, so hoff ich noch manches so zu stellen, daß es den Nachkommen
               zu Gute gereiche, d. h. daß die wahre Ansicht sich nur durch den practischen Nutzen
               bewähre.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Baldige Erwiderung hoffend, das Weitere nächstens
               zusagend.</p>
            <p rend="right">treulich</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 28. September 1826.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="186"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">155</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Wilhelm Göttling</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1415_end"
                  xml:id="graef_1415"/>Ew. Wohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">nehme mir die Freyheit eine schöne Dame zuzuführen, die sich
               denn selbst einleiten und einschmeicheln möge.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Eigentlich aber zu reden wünsche diesem sonderbaren Werke
               eine freundliche Aufnahme; so problematisch es auch scheinen mag, wird es der
               Wissende sich leicht erklären. Eines möchte ich bevorworten: <rs>Wenn das eigentlich
                  Fehlerhafte der reimlos rhythmischen<pb n="187"/> Stellen allerdings zu tilgen
                  seyn möchte, so würde man dabey doch nicht allzu genau verfahren</rs>; bisher habe
               ich es mit Professor Riemer durchgegangen, bis wir müde wurden. Möchten Ew.
               Wohlgeboren es Ihrer gewohnten Aufmerksamkeit werth achten.<anchor
                  xml:id="graef_1415_end"/></p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 30. September 1826.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="199"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">171</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Den besten Dank, daß Sie auch dießmal meine Unruhe vorläufig
               beschwichtigt haben; fahren Sie fort, dieses sich immer mehr aufklärende Geschäft zur
               völligen Reinheit zu befördern; erlauben Sie, was mir vorkommt, gleich und aufrichtig
               mitzutheilen und bleiben Sie überzeugt, daß ich mich hüten werde, selbst eine
               Verwirrung zu veranlassen. Scheint man mich dießmal doch einigermaßen mißverstanden
               zu haben! Denn wie hätt ich auch nur argwöhnen können, Herr v. Cotta wolle an dem mit
               mir allein abgeschlossenen Contract, der sich einem Societätscontract nähert, einen
               Dritten theilnehmen lassen; oder auch, was den Vertrieb betrifft, ein anderes als mit
               allen andern Buchhändlern eingetretenes Verhältniß eingehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe selbst nach Wien geschrieben, um auch über den
               vorliegenden Fall ganz in's Klare zu kommen. <milestone unit="testimony"
                  spanTo="#graef_1418_end" xml:id="graef_1418"/>Ferner muß ich denn auch mich über
               den Punct, daß Herr v. Cotta denkt, man könne die zwey letzten Bände der ersten
               Lieferung weglassen und die zwey ersten der folgenden dafür anschließen, deutlich
               erklären: daß ich darin nicht einwilligen kann. Gerade dieses Überspringen ist mit
               ein Hauptgravamen gegen die Schillerische Ausgabe, es würde unser Geschäft sogleich
               verdächtig machen. Herr v. Cotta, dem alles<pb n="200"/> Technische zu Gebote steht,
               wird gewiß das Möglichste thun, unser Versprechen buchstäblich aufrecht zu
               erhalten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und lassen Sie mich die Sache etwas höher angreifen und
               aussprechen: der Autor lebt, und da ihm der Ewige noch Kräfte verleiht, will er sich
               auch noch lebendig erweisen. Diese fünf Bände sollen nicht blos eine gemeine
               Lieferung seyn (ich will endigen, wie ich angefangen habe), den Werth der fünf Bände,
               insofern sie schon dort sind, kann man beurtheilen; aber <rs>die angekündigte Helena
                  soll zu dem fünften Bande noch etwas bringen, was sich niemand erwartete</rs>.</p>
            <p rend="centered">(Die Fortsetzung nächstens.)<anchor xml:id="graef_1418_end"/></p>
            <p rend="right">treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 17. October 1826.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="202"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">174</num>
               <lb/>An <persName>Wilhelm von Humboldt</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Brief und Sendung, verehrtester Freund, gaben mir ein höchst
               erwünschtes Zeichen fortdauernden Andenkens und freundlicher Theilnahme. Möchte ich
               nur auch von Ihrem Wohlbefinden gleichermaßen versichert seyn; ich für meine Person
               habe mich nicht zu beklagen: ein Schiff, das nicht mehr die hohe See hält, ist zu
               einem Küstenfahrer vielleicht immer noch nütze.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1419_end" xml:id="graef_1419"/>Ich habe
               den ganzen Sommer zu Hause zugebracht und ungestört an der Ausgabe meiner Werke
               fortgearbeitet. Erinnern Sie sich wohl noch, mein Theuerster, einer dramatischen <hi
                  rend="italic">Helena</hi>, die im zweyten Theil von Faust erscheinen sollte? Aus
               Schillers Briefen vom Anfang des Jahrhunderts sehe ich, daß ich ihm den Anfang
               vorzeigte, auch, daß er mich zur Fortsetzung treulich ermahnte. Es ist eine meiner
               ältesten Conceptionen, sie ruht auf der Puppenspiel-Überlieferung, daß Faust den
               Mephistopheles genöthigt, ihm die Helena zum Beylager heranzuschaffen. Ich habe von
               Zeit zu Zeit daran fortgearbeitet, aber abgeschlossen konnte das Stück nicht werden,
               als in der Fülle der Zeiten, da es denn jetzt seine volle 3000 Jahre spielt, von
               Troja's Untergang bis zur Einnahme von Missolunghi. Dieß kann man also auch für eine
               Zeiteinheit rechnen, im höheren Sinne; die Einheit des Orts und der Handlung sind
               aber auch im gewöhnlichen <pb n="203"/> Sinn auf's genauste beobachtet. Es tritt auf
               unter dem Titel:</p>
            <p rend="centered">Helena</p>
            <p rend="centered">classisch-romantische</p>
            <p rend="centered">Phantasmagorie.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">Zwischenspiel zu Faust.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Das heißt denn freylich wenig gesagt, und doch genug, hoff
               ich, um <rs>Ihre Aufmerksamkeit auf die erste Lieferung lebhafter zu richten, die ich
                  von meinen Arbeiten zu Ostern darzubieten gedenke</rs>.<anchor
                  xml:id="graef_1419_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dann frag ich mit mehr Zuversicht: Sie erinnern sich wohl
               noch eines epischen Gedichts, das ich gleich nach Beendigung von Herrmann und
               Dorothea im Sinn hatte: Bey einer modernen Jagd kamen Tiger und Löwe mit in's Spiel;
               damals riethen Sie mir die Bearbeitung ab, und ich unterließ sie; jetzt, bey'm
               Untersuchen alter Papiere, finde ich den Plan wieder und enthalte mich nicht, ihn
               prosaisch auszuführen, da es denn für eine Novelle gelten mag, eine Rubrik, unter
               welcher gar vieles wunderliche Zeug cursirt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Bild eines recht lebendigen Weltlebens ist übrigens in
               dieser letzten Zeit in meine Clause gekommen, das mich sehr unterhält: das Journal
               des Herzogs Bernhard von Weimar, der im April 1825 von Gent abreiste und vor kurzem
               erst wieder bey uns eintraf. Es ist ununterbrochen geschrieben, und <pb n="204"/> da
               ihn sein Stand, seine Denkweise, sein Betragen in die höchsten Regionen der
               Gesellschaft einführten, er sich in den mittlern Zuständen behagte und die geringsten
               nicht verschmähte, so wird man auf eine sehr angenehme Weise durch die
               mannichfaltigsten Lagen durchgeführt, welche unmittelbar anzuschauen mir wenigstens
               von großer Bedeutung war.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber muß ich versichern, daß mir und Riemern das
               übersendete Programm recht zu Gunsten gekommen und über Sprache und Philosophie zu
               verhandeln gar löblichen Anlaß gegeben. Abgeneigt bin ich dem Indischen keineswegs,
               aber ich fürchte mich davor, denn es zieht meine Einbildungskraft in's Formlose und
               Difforme, wovor ich mich mehr als jemals zu hüten habe; kommt es aber unter der Firma
               eines werthen Freundes, so wird es immer willkommen seyn, denn es gibt mir die
               erwünschte Gelegenheit mich mit ihm zu unterhalten von dem, was ihn interessirt und
               gewiß von Bedeutung seyn muß.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber, da ich mich zum Schluß anschicke, vermelde ich nur,
               daß ich beschäftigt sey, die aufgelösten Wanderjahre, in ihren alten und neuen
               Theilen, als zwey Bände zusammenzufassen und zu vereinigen, bey welcher Arbeit mir
               nichts erfreulicher seyn könnte als den Hauptwanderer, Ihren hochverehrten Herrn
               Bruder, bey uns zu begrüßen und von seiner immergleichen Thätigkeit unmittelbar zu
               vernehmen; wie ich denn auch Ihrer theuern Frau Gemahlin die besten Nachwirkungen <pb
                  n="205"/> der in so hohen Regionen gesuchten Cur herzlich anzuwünschen nicht
               unterlasse.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> und so für und für</p>
            <p rend="right">in treulichster Theilnahme</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 22. October 1826.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="208"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">176</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>
            <p rend="centered"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1420_end"
                  xml:id="graef_1420"/>(Fortsetzung.)</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Verzeihen Sie, mein Bester, wenn ich Ihnen exaltirt scheine;
               aber da mich Gott und seine Natur so viele Jahre mir selbst gelassen haben, so weiß
               ich nichts Besseres zu thun, als meine dankbare Anerkennung durch jugendliche
               Thätigkeit auszudrücken. Ich will des mir gegönnten Glücks, so lange es mir auch
               gewährt seyn mag, mich würdig erzeigen und ich verwende Tag und Nacht auf Denken und
               Thun, wie und damit es möglich sey.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Tag und Nacht ist keine Phrase, denn gar manche nächtliche
               Stunden, die dem Schicksale meines Alters gemäß ich schlaflos zubringe, widme ich
               nicht vagen und allgemeinen Gedanken, sondern ich betrachte genau, was den nächsten
               Tag zu thun? das ich denn<pb n="209"/> auch redlich am Morgen beginne und so weit es
               möglich durchführe. Und so thu ich vielleicht mehr und vollende sinnig in
               zugemessenen Tagen, was man zu einer Zeit versäumt, wo man das Recht hat, zu glauben
               oder zu wähnen, es gebe noch Wiedermorgen und Immermorgen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"><rs>Die Helena ist eine meiner ältesten Conceptionen,
                  gleichzeitig mit Faust, immer nach Einem Sinne, aber immer um und um gebildet. Was
                  zu Anfang des Jahrhunderts fertig war ließ ich Schillern sehen, der, wie unsere
                  Correspondenz ausweist, mich treulich aufmunterte fortzuarbeiten. Das geschah
                  auch; aber abgerundet konnte das Stück nicht werden</rs>, als in der Fülle der
               Zeiten, da es denn jetzt seine volle dreytausend Jahre spielt, vom Untergange Troja's
               bis auf die Zerstörung Missolunghi's; phantasmagorisch freylich, aber mit reinster
               Einheit des Orts und der Handlung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so mag es genug seyn! Ist dieß aber nicht schlimmer, als
               wenn ich gar nichts gesagt hätte? Welchen Werth man endlich auch dem Stücke
               zuschreiben mag, dergleichen habe ich noch nicht gemacht, und so darf es gar wohl als
               das Neuste gelten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich nun wieder lese, was hier auf dem Papier steht, so
               frage ich mich, ob ich es denn auch fortschicken soll? Denn eigentlich soll man nicht
               reden von dem, was man thun will, nicht von dem, was man thut, noch was man gethan
               hat. Alles Dreyes <pb n="210"/> ist gewissen Inconvenienzen unterworfen, die nicht zu
               vermeiden sind. Warum wohnen wir nicht näher an einander! daß man sich noch einige
               Zeit freyer und vollständiger mittheilen könnte.<anchor xml:id="graef_1420_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zelter hat mir meine Briefe, die sich beynahe von 30 Jahren
               her datiren, zugesendet; sie liegen nunmehr mit den meinen verschränkt in
               reinlichster Abschrift vor mir. Zwey Abende der Woche lese ich sie mit Riemern durch,
               um Schreibfehler, Interpunction und sonst zu berichtigen. Jedesmal gedenke ich Ihrer
               und wünsche Sie zu uns her. Auch hiebey bewährt sich die alte Wahrheit: man soll
               wenig thun, aber Tüchtiges und es wirken lassen nach Zeit und Umständen. Wie manches,
               was wir vor 10-15 Jahren unter uns mit einiger Scheu kaum auszusprechen wagten, ist
               jetzt trivial geworden, und kaum weiß die Welt, was sie gewonnen hat, und die damals
               nicht wußten, was sie wollten, wissen's noch nicht. Nach meinem Bedünken bleiben
               diese 3 Foliobände Manuscript noch einige Lustra liegen; denn es wäre Schade, wenn
               man einiger Rücksichten wegen die erbaulichsten Spitzen abstumpfen wollte. Übrigens
               ist alles höchst unschuldig, nur Dünkel und Vorurtheil hätten sich zu beschweren und
               beide verflüchtigen sich mit der Zeit. &#8211; Um baldige aufmunternde Erwiderung
               bittet,</p>
            <p rend="right">und so fortan!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 22. October 1826.</p>
            <p rend="right">G.</p>
         </div>

         <pb n="217"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">183</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>

            <p rend="indentchar-m4n0">Hierbey folgt sogleich die neue Anzeige zurück mit vielem Dank
               und wenig Abänderungen. Daß die durchgestrichene Stelle wegbleibe, werden Sie
               billigen, wenn Sie in Betracht ziehen, daß schon Seite 10 der ersten Anzeige dasselbe
               mit meines Namens Unterschrift gesagt worden und eine Wiederholung zudringlich
               scheinen möchte. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1422_end"
                  xml:id="graef_1422" next="#graef_1422_b"/>Die Helena habe ich etwas ausführlicher
               angezeigt, damit kluge Leute eher ahnden, was es damit solle. Für Sie, mein Bester,
               will ich <pb n="218"/> den Vorhang noch etwas weiter lüpfen, indem ich eine Stelle
               aus Professor Göttlings Brief abschreiben lasse, der die Gefälligkeit hat, meine
               Werke Band vor Band in letzter Instanz durchzugehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <rs>Die Reinschrift für den Druck ist vollendet, muß aber noch in manchem Betracht
                  sorgfältig revidirt werden</rs>. Sobald nichts mehr dabey zu bemerken ist erhalten
               Sie solche zu stiller Verwahrung.<anchor xml:id="graef_1422_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und nun, damit diese Sendung mit heutiger Post fortkomme,
               vermelde nur noch eilig, wie auf Ihren lieben Brief vom 23. October alsogleich eine
               Antwort angefangen worden, die zunächst ihre Endschaft erreichen und Sie aufsuchen
               wird.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Notiz aus dem Conversationslexikon über Ihre Sammlung
               finde nicht sogleich in den Tecturen, wo sie allenfalls zu suchen wäre; ich will
               nachdenken, wo sie zu finden seyn kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Beykommendes Briefchen bitte an seine Adresse zu bestellen.
               Herr Binder bietet mir abermals einige revolutionäre Münzen an, die mit Vergnügen
               bezahle, da sie über den Ocean kommen.</p>
            <p rend="right">treulichst</p>
            <p rend="right">für und für</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">W. d. 3. Nov. 1826.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Beyliegenden Insinuations-Schein wird Herr v. Cotta zu seinen
               Acten nehmen; auch wird man nun zu überlegen haben, wie es mit den Privilegien zu
               halten sey.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered"><pb n="219"/> [Beilage.]</p>
            <lb/>
            <p/>
            <p rend="zenoPC">Auszug aus einem Briefe</p>
            <p rend="zenoPC">Herrn Professor Göttlings</p>
            <p rend="zenoPC">am 27. October 1826.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. sende hierbey das Manuscript der Helena zurück; ich habe
               dieß sinnvolle Gedicht etwas länger behalten, um mich des Ganzen desto mehr zu
               versichern und am Besondern bewußter zu erfreuen. Es kann wohl nichts des alten
               Kothurns in Form und Ausdruck würdiger seyn als diese Darstellung der Poesie in
               dreyfacher Form: erst als classischantike, als deren Repräsentantin Helena mit ihrem
               unwiderstehlichen Zauber deshalb so schön gewählt ist, weil diese Gestalt in Epos und
               Drama den Griechen sich so innig verwachsen zeigt, daß beide Dichtgattungen fast
               nicht ohne sie gedacht werden können; ja diese Idee ist solch ein Dogma für die
               Griechen, daß der epische Herodot aller eigentlichen Geschichte Anfang mit dem Raube
               dieses schönen Weibes beginnen läßt. Dann die romantische Form, deren würdigster
               Vertreter Faust als eigenthümlichstes germanisches Erzeugniß ist pp.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1422_end_b"
                  xml:id="graef_1422_b"/>(<rs>Weiter darf ich vor der Hand nichts mittheilen, ohne
                  das Räthsel zu verrathen</rs>, obgleich die Auflösung schon aus dem Titel sich
               vermuthen läßt.)<anchor xml:id="graef_1422_end_b"/></p>
         </div>

         <pb n="223"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">187</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Das Ereigniß mit den Schillerschen Reliquien hat immer etwas
               Apprehensives, selbst für die, welche das Geschehene nicht mißbilligen, sogar für
               mich, der ich die Nothwendigkeit vorzuschreiten einsehend die Angelegenheit im
               Stillen geleitet und gefördert habe und nur da zurücktrat, als man sie, gegen meinen
               Plan, in's Öffentliche zog. Nur soviel sag ich noch im Vertrauen, daß für den
               Augenblick nicht allein der Schädel, sondern die sämmtlichen Knochenglieder, durch
               abwägenden Fleiß unserer vergleichenden Anatomen zusammengebracht, nun auf
               großherzoglicher Bibliothek in einem anständigen Gehäuse ordnungsgemäß niedergelegt
               sind. Nun aber tritt meine Wirkung wieder ein und ich hoffe, durch die Art, wie ich
               diese köstlichen Reste zu bestatten gedenke, soll die ganze Fabel eine freundliche
               Auflösung finden, wobey man die unerfreulichen Mittelglieder gern vergessen wird. Mit
               der Schillerschen Familie bin ich im Stillen einig und Sie, mein Theuerster, sollen
               von den Ersten <pb n="224"/> seyn, zu erfahren, wie ich mich deßhalb erkläre; freuen
               würde mich's, wenn Sie erriethen, was eigentlich ganz nahe liegt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vorstehendes war geschrieben und sollte fortgesetzt werden,
               da trat der 7. November wieder ein, und für die freundlichste Zerstreuung war
               gesorgt; auch erhielt ich die Festexemplare der Denkmünze in drey Metallen mit
               wenigen, aber wahrhaft fürstlichen Worten. Zu gleicher Zeit finden sich die von Ihnen
               gewünschten Blätter, weshalb ich abbreche und siegele.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nur will ich noch hinzufügen, daß ich eine längst gewünschte
               sehr schöne Sendung von Herrn Cuvier erhalten habe, original fossile Reste von
               Montmartre, auch köstliche belehrende Modelle, Abgüsse von bedeutenden, vielleicht
               einzigen Exemplaren. Sollten Sie irgend Gelegenheit haben, dorthin bemerken zu
               lassen, wie sehr mich diese Mittheilung gefreut, so geschieht mir eine Gefälligkeit;
               denn es macht sich in dem Elemente des breiten Reichthums nicht leicht jemand einen
               Begriff, wie angenehm-nützlich, ja hinreichend die kleinsten Einzelnheiten aus Natur
               und Kunst mir zu statten kommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1425_end" xml:id="graef_1425"/>Gar manches
               treibt und drängt, sogar <rs>Mephistopheles regt sich wieder</rs>.<anchor
                  xml:id="graef_1425_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Tausend Gruß und Lebewohl.</p>
            <p rend="right">eiligst und treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 10. November 1826.</p>
            <p rend="right">G.</p>
         </div>

         <pb n="233"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">201</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Zuvörderst muß ich aussprechen, wie sehr mich die Hoffnung
               freut, daß durch des Herrn Grafen Reinhard <pb n="234"/> Vermittlung eine wichtige
               Angelegenheit verglichen werden könnte, wodurch auch die Ihrige der Entscheidung sich
               nähern würde. Wenn ich bedenke, in welchem lästigen Zustande ich das vorige Jahr
               zugebracht, um die Privilegiensache zu Rande zu bringen, so schwebt mir immer der
               Ihrige vor, von weit größerer Bedeutung und seit längerer Zeit einer günstigen
               Wendung entgegen harrend. Möge sich nur Ihre körperliche Lage befestigen, damit Sie
               so manchen Anforderungen die Stirne bieten können. Auch mir thut weh, die Früchte
               Ihrer vielfach gründlichen Studien nicht zeitig zu genießen; denn wenn man redlich um
               sich her sieht, so findet man bey mannichfaltigem Thun und Treiben oft das Wichtigste
               unerörtert.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1428_end" xml:id="graef_1428"/>Nun aber
               möge Sie die antike Schönheit freundlichst begrüßen; <rs>das reine Manuscript kann
                  ich nur, wann es höchst nöthig ist, aus den Händen geben</rs>. Da der Guß nach dem
               so lange studirten Modell endlich geglückt ist, so wird nun des Ausführens und
               Ciselirens kein Ende. Möge indessen der Eintritt in den Porticus erfreulich seyn und
               Sie sich eine Weile daran ergetzen; wenigstens gibt er ein Vorgefühl des Innern, wenn
               auch darin manches Mysteriöse möchte verschlossen seyn.<anchor
                  xml:id="graef_1428_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber vermelde, daß unser wackerer Ober-Baudirector
               glücklich angelangt ist und viel zu erzählen hat, wie er durch unsre Empfehlungen
               nach allen <pb n="235"/> Seiten Raum gewonnen und überall die beste Aufnahme gefunden
               hat. Auf ein Schreiben an Fräulein Cuvier bringt er mir die freundlichste Antwort, da
               schon vorher eine sehr schätzbare Sendung Montmartrer Fossilien und instructiver
               Modelle angelangt waren. Ich werde durch Rückantwort und Gegensendung mich dankbar
               erweisen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nachricht geben muß ich sodann, daß in diesen Tagen uns von
               oben herab Freude und Hoffnung gegeben worden, indem unsere älteste Prinzeß Marie mit
               dem königlichen Prinzen Carl von Preußen verlobt ward, so daß, wie der vorige Winter
               mit Tod und Trauer begonnen, dieser nun mit Leben und Lust seinen Anfang nimmt.
               Diese, beiden Theilen und Zuständen höchst wünschenswerthe und angemessene Verbindung
               erheitert auch die Aussichten in die Zukunft, und man kann sich immer freuen, wenn
               das Rad, das sich nach unten gebogen, auch einmal sachte zum Aufsteigen gelangt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun will ich nur noch die Ankunft Ihres werthen Schreibens
               vom 16. November melden und noch hinzufügen, daß Ottilie sich von jenem bedenklichen
               Sturz genugsam wieder erholt hat, sich wieder putzen, Lippen und Füßchen wieder in
               Bewegung setzen mag.</p>
            <p rend="right">treu angehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">W. d. 22. Nov. 1826.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="251"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">217</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1433_end"
                  xml:id="graef_1433" next="#graef_1433_b"/><rs>Die gute und reine Aufnahme meiner
                  eintretenden Helena</rs>, wenn schon gehofft und vorausgesehen, war mir höchst
               erfreulich. Hier abermals ein Schritt weiter, und ich denke, es muß Ihnen angenehm
               seyn zu sehen, wie das Räthsel sich verwickelt und entwickelt, wie Ihre Vermuthungen
               und Ahnungen sich erfüllen oder getäuscht werden. Übrigens haben Sie ganz recht
               gefühlt, daß dieser Quasi-Prolog mit reiner alterthümlicher Liebe verfaßt ist. Einige
               Stellen in dem Schillerischen Briefwechsel zeugen, daß ich vor zwanzig Jahren, als
               ich wieder an dieß Geschäft ging, bedauerte, nicht zu vollkommenem tragischen Ernst
               den Plan angelegt zu haben. Und so möge denn das Weitere uns zu fernerer freundlicher
               Unterhaltung dienen.<anchor xml:id="graef_1433_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> An Herrn Leybold habe in gegenwärtigem Falle, wie schon
               früher gedacht; auch gibt ihm Herr Coudray zunächst wie Sie das beste Zeugniß; doch
               ist die Gefahr zu groß, weil ein Bildniß hundert und aber hundert Reden und
               Widerreden ausgesetzt ist. Ich habe dergleichen Bildnisse seit vielen Jahren immer
               mit Undank und Unwillen belohnt gesehen; auch hätten wir dießmal die Berliner
               Künstler, mit denen man in Verhältniß steht, und die gewiß Ansprüche machen werden,
               entgegenstehen und wäre so in doppelter Gefahr.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="252"/> Indeß gebe ich nicht alle Aussicht auf und bemerke den Gang der Sache;
               Sie hören weiter davon.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Möchten Sie wohl nun einige Aufträge an Herrn v. Cotta
               übernehmen?</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 1) Danken Sie ihm schönstens für die übersendete zweyte
               Anzeige. Auch diese nimmt in Druck und Papier sich recht gut aus. Die völlige
               Gewißheit, daß die erste Lieferung zu Ostern hervortreten werde, ist mir zu großer
               Beruhigung. Freylich weiß ich recht gut, was für Anstalten und Arbeit dazu nöthig
               sind.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 2) Die Anfrage: ob wir wohl gegen Weihnachten Kenntniß
               erhalten könnten, wie weit es mit der Subscription gekommen? Es müßte sich zu der
               Zeit doch schon etwas Bedeutendes hervorgethan haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1433_end_b" xml:id="graef_1433_b"/>3)
                  <rs>Wäre es freundlich, wenn Herr v. Cotta mein opus supererogationis, wie ich die
                  Helena wohl nennen darf, mit einem Dutzend Exemplaren des neuesten Faust
                  honorirte. Ich wünschte sie auf feines Papier, ungeheftet und ungebunden.</rs>
               Gegen gränzenlose Gefälligkeiten von allen Seiten weiß ich kaum mit kleinen
               Attentionen mich dankbar zu erweisen. Ein sauber gebundenes Exemplar von Faust ist
               schon so eine Art von Gabe, wozu ich denn auch die neuste Ausgabe von Werther
               zahlreich benutze.<anchor xml:id="graef_1433_end_b"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 4) Anfrage: Herr v. Cotta hat doch eine Medaille erhalten?
               Herr Canzler v. Müller, der schönstens grüßt, hat auch diese Sendung übernommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="253"/> 5) Ist Ihnen nachstehendes Buch bekannt, das ich in einem ältern
               Catalog angezeigt finde: Collection des pierres antiques dont la châsse des SS. trois
               rois mages est enrichie dans l'église metropole à Cologne, 4°, cum fig. Ich habe zwar
               leidliche Schwefelabgüsse aus der letztern Zeit, doch wäre es artig, durch dieses
               Werk vielleicht zu erfahren, was sonst da gewesen ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist wohl unnöthig, was mir eben zu bemerken einfällt, daß
               wir auf dem Titel eines jeden Bandes meiner Werke, wie schon auf der Anzeige steht,
               »Unter des durchlauchtigsten deutschen Bundes schützenden Privilegien« zu setzen
               haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich lege ein nekrologisches Druckblättchen bey, es kömmt
               dadurch einer der ersten schönsten Gedanken unsres Fürsten bey seinem
               Regierungsantritt zur Evidenz, die bedrängten Waisenkinder aus ihrem Erziehungskerker
               zu befreyen und sogleich mit ihrem Lebensbeginn der lebendigen Mitwelt zu übergeben.
               Erlauben Sie, daß ich von Zeit zu Zeit dergleichen auf unsre innern und äußern
               Zustände sich Beziehendes vertraulich mittheile.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber schließe ich mit den besten Grüßen und Wünschen.</p>
            <p rend="right">treu verbunden</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 10. December 1826.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
         </div>

         <pb n="262"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">41</num><num type="wa-letter">230</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Sie erhalten, mein Theuerster, noch einen Brief zwischen
               Weihnachten und Neujahr, damit ein guter Eingang auf's künftige eröffnet werde. Ich
               schicke die besten und treusten Wünsche voraus für beiderseitiges Wohl und eine
               dauernde Fortsetzung unserer schönen Verhältnisse.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auf besonderen Blättern lege bey, was ich mit Herrn Assessor
               Ernst v. Schiller, bey seinem letzten Hierseyn, wegen der väterlichen Correspondenz
               verabredet habe. Tragen Sie solches Herrn v. Cotta zu gelegener Stunde vor. Die
               Zeitungen sagen uns, daß der Vielseitige in den wichtigsten Landesgeschäften abermals
               zu bedeutendem Einfluß berufen sey, so daß er für mercantilische Einzelnheiten kaum
               Zeit und Aufmerksamkeit übrig haben möchte. Sie werden den schicklichen Augenblick
               benutzen und mir gelegentlich eine freundliche Entschließung zukommen lassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1447_end" xml:id="graef_1447"/><rs>Sodann
                  folgt abermals eine Sendung Helena und zunächst nun das Ganze</rs>, das Ihnen,
               hoffe ich, um desto genießbarer seyn wird, als Sie der Exposition dieses Räthsels
               eine Zeitlang Ihre Aufmerksamkeit gegönnt haben. Freylich bleibt bey so einer Arbeit
               bis auf die letzte Stunde, da man sie aus Händen gibt, immer noch etwas zu bemerken,
               zu bestimmen, <pb n="263"/> und man würde gar nicht fertig werden, wenn der Setzer
               nicht forderte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens werde ich im nächsten Vierteljahr vorerst alles, was
               an der ersten Sendung noch zu thun wäre, beseitigen<anchor xml:id="graef_1447_end"/>
               und dann an einer zwar angenehmen, aber doch bedenklichen Arbeit fortfahren, d. h. an
               der Sonderung, Reconstruction, Ausarbeitung und Abrundung der zwey Bände Wanderjahre.
               Es gibt ein wunderliches Opus, muß es aber auch werden nach den seltsamen
               Schicksalen, die es erdulden müssen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so geht es denn immer weiter fort, damit die zwar
               wohlgeordnete und in Einem Schranke aufbewahrte Sammlung der 40 Bände noch durch mich
               in allen ihren einzelnen Theilen möge zurecht gestellt werden. Dieses ist meine
               größte ja einzige Angelegenheit, um eine testamentarische Verordnung darüber
               möglichst zu erleichtern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In unserm Hof- und Staatskreise hat sich diese Zeit her
               manches Freundliche begeben; Prinz Carl von Preußen verlobte sich mit Prinzeß Marie,
               und so die ernsten wie die fröhlichen Feyerstunden gingen wünschenswerth vorüber.
               Weil aber zwischen die irdischen Freuden- und Hoffnungsmahle immer wo nicht ein Zank-
               doch ein Unglücksapfel hereinfällt, so war der Beinbruch des Königs von Preußen
               höchst widerlich unerwartet, dessen leidlicher Krankheitszustand und bald zu hoffende
               Genesung unsre schmerzliche Theilnahme denn auch wieder zu heilen anfängt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="264"/> Es ist dießmal erfreulich zu sehen, wie ein junges Paar so hohen
               Standes wirklich von gegenseitiger Neigung ergriffen sey, was denn doch eigentlich
               dazu gehört, um einen solchen Schritt mit Zutrauen und Sicherheit zu thun. Seit dem
               Tode des Kaisers und den russischen Unbilden ist dieß eigentlich das erste Ereigniß,
               das die Gemüther unsrer höchsten Herrschaften von einem lange erduldeten Druck
               befreyt. Möge nichts Neues auf unsre Zustände lasten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Angenehme Besuche sind mir diese Zeit her geworden: erst
               Alexander v. Humboldt, dann der ältere Bruder, welcher noch gegenwärtig ist. In
               solchen Unterhaltungen finde ich die erfreuliche Sicherheit, daß ich in meiner
               abgesonderten Lebensweise doch mit dem Gange der Welt und der Wissenschaft und was
               noch sonst am Tage etwas werth ist, in reinem Verhältniß bleibe. Womit ich denn für
               dießmal abschließe, manches Andere von Zeit zu Zeit mitzutheilen mir
               vorbehaltend.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nur noch eins: das neue Stück Kunst und Alterthum ist im
               Gange; mögen Sie etwas von Ihren Unternehmungen und den neusten Vorschritten
               derselben gesagt haben, so theilen Sie es geneigt mit. Ist irgend ein Abdruck oder
               Probedruck zu Handen, so erbitte mir denselben. Auch, ob das Blatt nach Gérard, der
               Einzug Heinrichs des Vierten, welchen der ehrenwerthe Künstler mir durch Sie
               zugedacht hat, bald zu hoffen sey; im Handel ist es schon. Die <pb n="265"/>
               Unterhaltungen mit Oberbaudirector Coudray geben oft Gelegenheit, an die
               ersprießlichen Empfehlungen zu denken, die ihm von Ihrer Seite zu Theil wurden. Er
               grüßt schönstens.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so für's nächste wie für immer</p>
            <p rend="right">treu angehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 30. December 1826.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
         </div>

         <!--Gräf 1395, WA IV, 41, 302-->
         <div type="letter">
            <pb n="302"/>
            <head rend="center">[Nachgetragener Brief (Concept)]</head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Sodann aber freu ich mich fortdann Ihrer Theilnahme an meinen
               innern Schicksalen und kurzen treulichen Außerungen. Lassen Sie ja unsere briefliche
               Communication nicht ermatten; ich werde aufmerksam seyn Ihnen manches Schriftliche
               und Gedruckte zuzusenden dergl. bey uns von mehrern oder mindern Interesse
               vorkommt.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1395_end"
                  xml:id="graef_1395"/><rs>Über Helena nächstens mehr, das Werk ist
                  abgeschlossen</rs> und ist so seltsam und problematisch als ich je etwas
               geschrieben habe. Vielleicht geben wir im Laufe dieses halben Jahrs davon irgend wo
               einige nähere Kenntniß.<lb/><lb/> Das Merkwürdigste bey diesem Stück ist daß es ohne
               den Ort zu verändern gerade drey Tausendjahre spielt, die Einheit der Handlung und
               des Orts aufs genauste beobachtet, die dritte jedoch phantasmagorisch ablaufen
                  läßt.<anchor xml:id="graef_1395_end"/></p>
            <lb/>
         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>
