<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 46</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-02-07" who="Kockel">angelegt</change>
         <change when="2017-03-13" who="bruening">indented</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1708-->
         <pb n="15"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">46</num>/<num type="wa-letter">18</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1829-07-19"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Die im Datum sich nach und nach folgenden Blätter deines
                  gehaltigen Paquetleins kamen mir sehr zur rechten Zeit in meine einsame
                  Gartenwohnung, wo mir, ich will es nur gestehen, wegen eines so langen Schweigens
                  auf mannichfaltige Sendungen, mancherlei Grillen aufstiegen. Doch hat es sich nun
                  so ganz anmuthig und erwünscht aufgelöst daß mir der heutige 18. Juli als ein
                  wahrer Festtag erscheint.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe mir hier in meinem Erdsälchen das alte und neue
                  Rom in weitschichtigen Bildern, nicht weniger das alte Italien und Latium vor
                  Augen gehängt und gestellt; viele Bücher dieses Inhalts und Sinnes um mich
                  versammelt und belebe so möglichst die Erinnerungen an meinen zweyten Aufenthalt
                  in Rom, da ich denn den Band, der solches geschrieben enthalten wird, auch deiner
                  wohlwollenden Aufmerksamkeit empfehle.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Vom 4<hi rend="sup">ten</hi> Band der Schillerischen
                  Correspondenz besitze ich freylich nur die Aushängebogen, und weiß nicht wenn
                  derselbe wird in's Publicum gebracht werden. Der Buchhandel hat sein eigenes Gehen
                  und Kommen, wovon der Autor wenig Rechenschaft zu geben weiß.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die jungen Almanachs-Männer sollen mir durch dein Wort so
                  weit empfohlen seyn daß ich über ihr<pb n="16"/> Anliegen denken will; sie haben
                  den ersten Bogen frey gelassen, also hab ich Zeit. Find ich etwas, wär es auch
                  nicht von Belang, aber doch nicht ohne Bedeutung, so send ich es noch zur rechten
                  Zeit. Ich habe es dem alten Gleim von Grund aus verdacht daß er seinen Namen,
                  unter den geringfügigsten Dingen, bis in's hohe Alter in den Taschenbüchern
                  fortwalten ließ und auf diese Weise von sich selbst ein absterbendes Echo werden
                  mußte. Diese widerwärtige Erinnerung macht mir unmöglich auf gleiche Weise zu
                  verfahren.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber erlaube mir ein vertraulich Wort: der liebe
                  Gartenverein transcendirt auch, wie die übrige Christenheit, und verliert sich in
                  den Minutien des gränzenlos Mannichfaltigen. Wir haben der Weinsorten schon zu
                  vielerlei, und bey'm praktischen Weinbau kommt alles darauf an, daß man die Sorten
                  zusammenpflanze die mit einander blühen und reif werden; alles andere ist vom
                  Übel. Der Mensch aber kann nicht ruhen, er will immer noch was anders. Sodann
                  bedenkt niemand, weder bey Euch noch bey uns, daß wir hinter den 51. Grad gebannt
                  sind, gerade an die Gränze einer edleren Vegetation. Glashäuser anzulegen ist das
                  Vernünftigste, wenn gleich diese von dem Gott- und Weltvergessenen Hagel so übel
                  behandelt werden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Der polnische Dichter besuchte mich, die Fürstin Wolkonsky
                  begleitend, mit größerer Umgebung, sprach <pb n="17"/> kein Wort und hatte nicht
                  den guten Sinn sich einzeln bey mir zu melden. Wäre man nicht auch in der Welt oft
                  genug zur unrechten Zeit unbeholfen gewesen, so würde man ein solches Betragen
                  tadeln und schelten.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Professor Rauch war einen Tag bey uns und, nach seiner
                  alten Weise, anmuthig, heiter und thätig. Ein junger Mann, den er mit sich
                  brachte, der viel Talent haben mag, zeigte eine Art von Friese vor, lobenswürdig
                  gedacht und gezeichnet, aber Christi Einzug in Jerusalem vorstellend, wo wir
                  andern geängstigt werden, durch die Mühe die sich ein guter Kopf gibt, da Motive
                  zu suchen wo keine zu finden sind. Wenn man doch nur die Frömmigkeit, die im Leben
                  so nothwendig und liebenswürdig ist, von der Kunst sondern wollte, wo sie, eben
                  wegen ihrer Einfalt und Würde, die Energie niederhält und nur dem höchsten Geiste
                  Freyheit läßt sich mit ihr zu vereinigen, wo nicht gar sie zu überwinden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1708_end" xml:id="graef_1708"/>Daß du
                  auf den <rs>zweyten Faust</rs> zurückkehrst, thut mir sehr wohl; es wird mich das
                  anregen, manches andere zu beseitigen und wenigstens das Allernächste was hieran
                  stößt bald möglichst auszufertigen. Der Abschluß ist so gut wie ganz vollbracht,
                  von den Zwischenstellen manches Bedeutende vollendet, und wenn man mich von Seiten
                  höchster Gewalten auffangen und auf ein Vierteljahr einer hohen Festung
                  anvertrauen wollte, so sollte nicht viel übrig seyn. <pb n="18"/> Ich habe alles
                  so deutlich in Herz und Sinn daß es mir oft unbequem fällt.<anchor xml:id="graef_1708_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Und nun von dem Anmuthigsten zuletzt! Es gereicht mir zur
                  innigen Freude, daß Prinzeß Auguste dir mit Ihren Vorzügen so glücklich
                  erschienen ist; sie verbindet frauenzimmerliche und prinzeßliche Eigenschaften auf
                  eine so vollkommene Weise daß man wirklich in Verwunderung geräth und ein
                  gemischtes Gefühl von Hochachtung und Neigung in uns entsteht. Ich wünsche daß du
                  in der Folge noch öfters Gelegenheit haben mögest dich davon zu überzeugen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Soviel aus meinem stillen und, da die Heuerndte vorüber
                  ist, vollkommen grünen Thal. Die Ruhe ist so groß daß heute früh ein artiges Reh,
                  aus den Büschen hervortretend, ganz gelassen sich weiden ging. Womit dir im
                  lebenslustigen, getümmelreichen Berlin auch ein froher genußreicher Morgen gegönnt
                  sey.</p>
               <p rend="right">treu fleißig verharrend</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 19. Juli 1829.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1728-->
         <pb n="67"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">46</num>/<num type="wa-letter">70</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Friedrich Rochlitz</persName>
                  <date when="1829-09-02"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Die letzten Wochen bin ich, im Drange eigenen Thuns und
                  äußeren Einwirkens, in die Unmöglichkeit versetzt worden mich nach entfernten
                  Freunden umzusehen; auch habe deswegen Ihren lieben, mir sehr willkommenen Brief
                  nicht erwidert. Ich möchte Sie ersuchen mit Betrachtungen über die Wanderjahre
                  fortzufahren und mir von dem Einzelnen was besonders auf Sie gewirkt, was ein
                  Weiteres aufgeregt, wo sich's angeschlossen und wie man alle solche gute Folgen
                     <pb n="68"/> nennen möchte, gelegentlich ohnschwer Kenntniß zu geben. Es ist
                  mir dies, wenn es von Freunden geschieht, die größte Belohnung für die
                  Aufmerksamkeit die ich dieser Arbeit gewidmet. Die Umbildung der darin
                  enthaltenen, schon einmal in anderer Form erschienenen Elemente war für mich ein
                  ganz neues Unternehmen, wozu mich nur die Liebe zu einzelnen Theilen, welche, mehr
                  und mehr, auf eine zierliche Weise, einander anzunähern hoffte, bewegen und mich
                  in einer anhaltenden thätigen Aufmerksamkeit freudig erhalten konnte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Schon werd ich von manchen Seiten her, von zart
                  aufnehmenden Lesern wirklich auf die anmuthigste Weise belohnt, von solchen die,
                  was ihren Gesinnungen und Gefühlen gemäß ist, ergreifen und sich als Menschen
                  gegen den Autor, insofern er menschlich ist, verhalten.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Nun wird es mich sehr freuen auch von Ihnen, mein
                  Theuerster, der sich übersichtlich, denkend und vergleichend in solchem Falle
                  verhält, manches gute Wort zu hören. Denn dem Autor in solchem Falle muß dran
                  gelegen seyn zu erfahren, daß ihm seine Absichten nicht mißglückt, sondern daß
                  vielmehr die geistigen Bolzen und Pfeile dahin gereicht und da getroffen, wohin er
                  sie gerichtet und beabsichtigt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1728_end" xml:id="graef_1728"/>Nun aber
                  verpflichteten Dank für die ausführliche Kenntniß, die Sie mir von der
                     <rs>Aufführung Fausts</rs> geben. Es ist wunderlich genug daß diese seltsame<pb n="69"/> Frucht erst jetzo gleichsam vom Baume fällt. Auch hier hat man ihn
                  gegeben, ohne meine Anregung, aber nicht wider meinen Willen und nicht ohne meine
                  Billigung der Art und Weise wie man sich dabey benommen. Mögen Sie mir die Folge
                  der Scenen wie man sie dort beliebt gelegentlich wissen lassen, so geschieht mir
                  ein Gefalle; denn es ist immer wichtig zu beobachten wie man es angegriffen um das
                  quasi Unmögliche, zum Trutz aller Schwierigkeiten, möglich zu machen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Liebenswürdig ist es von den Deutschen daß sie <rs>das
                     Werk nicht zu entstellen brauchten</rs> um es von dem Theater herab erdulden zu
                  können. Die Franzosen mußten es umbilden und an die Sauce noch starkes Gewürz und
                  scharfe Ingredienzien verschwenden. Nach der Kenntniß, die uns davon gegeben ist,
                  kann man begreifen wie das Machwerk dort große Wirkung thun mußte.<anchor xml:id="graef_1728_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Soviel für jetzt und nicht weiter, damit dieses Blatt
                  baldigst zu Ihnen gelange.</p>
               <p rend="right">und so fort an!</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 2. September 1829.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1731-->
         <pb n="80"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">46</num>/<num type="wa-letter">83</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Ludwig Tieck</persName>
                  <date when="1829-09-09"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Gar wohl erinnere ich mich, theuerster Mann, der guten
                  Abendstunden in welchen Sie mir die neuentstandene Genoveva vorlasen, die mich so
                  sehr hinriß daß ich die nahertönende Thurmglocke überhörte und Mitternacht
                  unvermuthet herbeykam. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1731_end" xml:id="graef_1731"/>Die freundliche Theilnahme die Sie nachher dem Gelingen
                  meiner Arbeiten gegönnt, wie Sie manche davon durch Vorlesen erst anschaulich und
                  eindringlich gemacht, ist mir nicht unbemerkt geblieben; so daß ein endliches
                  Wiedersehen die frühsten wohlwollenden Gesinnungen freundlichst erneuen mußte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="81"/> Nunmehr erhalt ich durch die <rs>Aufführung von Faust</rs> und die
                  demselben vorgeschickten gewogenen Worte die angenehmste Versicherung auf's
                     neue.<anchor xml:id="graef_1731_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn ich nun zeither mich alles desjenigen zu erfreuen
                  hatte, was Ihnen zum Aufbau und zur Ausbildung unsrer Literatur fortschreitend
                  beyzutragen gelungen ist und ich manche Winke sehr gut zu verstehen glaubte um zu
                  so löblichen Absichten mitzuwirken; so bleibt mir, einen reinen Dank zu
                  entrichten, kaum mehr übrig als der Wunsch: es möge fernerhin ein so schönes und
                  eignes Verhältniß, so früh gestattet und so viele Jahre erhalten und bewährt, mich
                  auch noch meine übrigen Lebenstage begleiten.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Meine besten Empfehlungen an die lieben Ihrigen, deren
                  Erinnerung ich immer gegenwärtig zu seyn wünsche.</p>
               <p rend="centered">Hochachtungsvoll</p>
               <p rend="right">in treuer Anhänglichkeit</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 9. September 1829.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1733-->
         <pb n="88"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">46</num>/<num type="wa-letter">93</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Friedrich Rochlitz</persName>
                  <date when="1829-09-29"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1733_end" xml:id="graef_1733"/>Den allerschönsten Dank, theuerster Mann, für die gefällig
                  mitgetheilte Nachricht wie es meinem <rs>redigirten Faust vor und nach der
                     Aufführung</rs> ergangen. Bey meiner vieljährigen Theaterverwaltung hab ich
                  eine solche oft verlangte ja dringend geforderte Vorstellung niemals begünstigt
                  und sie auch jetzt am Orte im eigentlichsten Sinne nur geschehen lassen. Was man
                  auch übrigens von der Aufführung halten mag, so geht doch besonders aus der in
                  Leipzig die alte Wahrheit: man solle den Teufel nicht an die Wand mahlen, auf's
                  deutlichste hervor.<anchor xml:id="graef_1733_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Wegen der freundlichen Anfrage, welche Ihr lieber Brief
                  enthält, will ich Folgendes aufrichtig erwidern. Des Herrn Grafen Ankunft in
                  Weimar, würde, nach der mir gegebenen Kenntniß, in den December fallen, einen
                  Monat, der mich schon seit vielen Jahren, besonders aber in meinen alten Tagen,
                  nicht zum besten behandelt, wo ich mich meist in meinem Zimmer aufhalte und leider
                  nur den nächsten Freunden zugänglich <pb n="89"/> bin. Einen so werthen Gast kann
                  ich also auf diese Zeit nicht einladen, da ich keinen Tag und keine Stunde von
                  meinem Befinden sicher bin.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Dieß hindert aber nicht, daß ich in günstigen Augenblicken
                  durchreisende, hier verweilende würdige Personen sehe, spreche und mich mehrmals
                  mit ihnen unterhalte. Würden also Herr Graf Manteufel in jener Zeit Weimar
                  besuchen, wo die beiden Höfe und eine mehrfach interessante Gesellschaft
                  bedeutenden Fremden einen angenehmen Aufenthalt zu bereiten wissen; so würde ich
                  mich glücklich schätzen jede gute mir gegönnte Stunde mit einem solchen Manne
                  zuzubringen, ihm von dem Meinigen was ihn interessiren könnte mitzutheilen und
                  dagegen an den Schätzen seiner Erfahrung und Sammlung freudigen Antheil zu nehmen.
                  Mögen Sie dieß, mein Theuerster, gefällig mit meinen besten Empfehlungen
                  ausrichten und mittheilen, so werde solches dankbarlichst anerkennen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Freylich fiel Ihr freundlicher Besuch in die gute
                  Jahrszeit, wo die Räume meines Hauses am heitersten zu benutzen sind und dem
                  wohlmeinenden Wirthe bessre Gelegenheit geben seine Gesinnungen gegen Besuchende
                  auszudrücken.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mit den treusten Wünschen mich geneigtem Andenken und
                  fortgesetzten Mittheilungen angelegentlichst empfehlend.</p>
               <p rend="right">Und so fort an!</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="90"/> Weimar den 29. September 1829.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1739-->
         <pb n="157"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">46</num>/<num type="wa-letter">154</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1829-11-20"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1739_end" xml:id="graef_1739"/>Läßt man sich in historische und etymologische
                  Untersuchungen ein, so gelangt man meistens immerfort in's Ungewissere. Woher der
                     <rs>Name Mephistopheles</rs> entstanden wüßte ich direct nicht zu beantworten;
                  beyliegende Blätter jedoch mögen die Vermuthung des Freundes bestätigen, welche
                  demselben gleichzeitig-phantastischen Ursprung mit der Faustischen Legende gibt;
                  nur dürfen wir sie nicht wohl in's Mittelalter setzen: der Ursprung scheint in's
                  sechzehnte und die Ausbildung in's siebzehnte Jahrhundert zu gehören. Die
                  protestantischen Teufelsbeschwörer hatten den kirchlichen Bann nicht unmittelbar zu
                  befürchten, und es gab destomehr Cophtas welche die Albernheit, Unbehülflichkeit
                  und leidenschaftliche Begierde der Menschen zu nutzen wußten; denn freylich wäre
                  es leichter durch einige gezogene Charaktere und unsinniges Gemurmel reich zu
                  werden, als im Schweiße seines <pb n="158"/> Angesichts das tägliche Brot zu
                  essen. Haben wir doch noch vor Kurzem im Neustädter Kreise ein dergleichen Nest
                  von Schatzgräbern ausgehoben und damit ein Dutzend solcher Wunderschriften, deren
                  aber keine an Werth jenem Codex gleicht aus welchem beyliegender Auszug gemacht
                  ist.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Soviel vorläufig mit meinem freundlichsten Worte an Herrn
                  Friedländer, und verzeihe diesem umständlichen Erwidern.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Noch manches hätte zu erwidern auf die beiden Briefe,
                  wovon der letzte vom 17. November. Damit Beyliegendes aber vom Tische komme, mag
                  es eilig zu dir hingehen; ich muß nur jeden Morgen wegschaffen was da liegt, der
                  Tag bringt schon wieder Neues genug.</p>
               <p rend="centered">Alle gute Geister</p>
               <p rend="right">in Gefolg so vieler</p>
               <p rend="right">Höllischen.<anchor xml:id="graef_1739_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 20. November 1829.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">[Beilage.]</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Die römische Kirche behandelte von jeher Ketzer und
                  Teufelsbanner als gleichlautend und belegte sie beiderseits mit dem strengsten
                  Bann, so wie alles was Wahrsagerey und Zeichendeutung heißen konnte. Mit dem
                  Wachsthum der Kenntnisse, der nähern Einsicht in die <pb n="159"/> Wirkung der
                  Natur scheint aber auch das Bestreben nach wunderbaren geheimnißvollen Kräften
                  zugenommen zu haben. Der Protestantismus befreyte die Menschen von aller Furcht
                  vor kirchlichen Strafen; das Studentenwesen wurde freyer, gab Gelegenheit zu
                  frechen und liederlichen Streichen; und so scheint sich, in der Hälfte des
                  sechzehnten Jahrhunderts, dieses Teufels- und Zauberwesen methodischer hervorgethan
                  zu haben, da es bisher nur unter dem verworrenen Pöbel gehaust hatte. Die
                  Geschichte von Faust wurde nach Wittenberg verlegt, also in das Herz des
                  Protestantismus, und gewiß von Protestanten selbst; denn es ist in allen den dahin
                  gehörigen Schriften keine pfäffische Bigotterie zu spüren, die sich nie verläugnen
                  läßt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Um die hohe Würde des Mephistopheles anschaulich zu machen
                  liegt ein Auszug abschriftlich bey einer Stelle von Fausts Höllenzwang. Dieses
                  höchst merkwürdige Werk des raisonnirtesten Unsinns soll, nachdem es lange in
                  Abschriften umhergelaufen, Passau 1612 gedruckt worden seyn. Weder ich noch meine
                  Freunde haben ein solches Original gesehen, aber wir besitzen eine höchst
                  reinliche vollständige Abschrift, der Hand und übrigen Umständen nach etwa aus der
                  Hälfte des siebzehnten Jahrhunderts.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">
                  <hi rend="italic">
                     <pb n="160"/> Praxis</hi>
               </p>
               <p rend="centered">Cabulae nigrae</p>
               <p rend="centered">
                  <hi rend="italic">Doctoris Johannis Faustii</hi>
               </p>
               <p rend="centered">Magi celeberrimi</p>
               <p rend="centered">Passau MDCXII.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">Zweyter Titel:</p>
               <p rend="centered">
                  <hi rend="italic">D. Johannis Faustii</hi>
               </p>
               <p rend="centered">Magia</p>
               <p rend="centered">naturalis</p>
               <p rend="centered">et</p>
               <p rend="centered">innaturalis</p>
               <p rend="centered">oder</p>
               <p rend="centered">
                  <hi rend="italic">unerforschlicher Höllenzwang,</hi>
               </p>
               <p rend="centered">das ist</p>
               <p rend="centered">Miracul-Kunst und Wunderbuch</p>
               <p rend="centered">wodurch</p>
               <p rend="centered">ich die höllische Geister habe bezwungen, daß sie</p>
               <p rend="centered">in allen meinen Willen vollbringen haben</p>
               <p rend="centered">müssen.</p>
               <p rend="centered">Gedruckt Passau Ao. 1612.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">Der erste Theil</p>
               <p rend="centered">dieses Buchs</p>
               <p rend="centered">handelt von der</p>
               <p rend="centered">
                  <hi rend="italic">Nigra mantia</hi>
               </p>
               <p rend="centered">oder</p>
               <p rend="centered">
                  <hi rend="italic">Cabula nigra</hi>
               </p>
               <p rend="centered">wie auch von</p>
               <p rend="centered">Magia naturali, et innaturali.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">
                  <pb n="161"/> Cap. I.</p>
               <p rend="centered">Handelt von der Eintheilung derer Geister und</p>
               <p rend="centered">ihren Nahmen auch was sie denen Menschen</p>
               <p rend="centered">helfen können.</p>
               <lb/>
               <p rend="indentchar-m4n0">Damit du lieber Nachfolger nun wissest, derer Geister ihre
                  Regierung und Eintheilung in ihre höllische Chöre und Fürstenthümer, so will ich
                  dich solches hiermit nacheinander lehren und zeigen als in diesem Capitul ihre
                  Nahmen, im folgenden Capitul aber ihre Eintheilung in ihre Chöre und
                  Fürstenthümer.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Nadanniel* ist der Geist der verstoßen ist von Gott.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">*) Wird sonst genannt Lucifer, auch Bludohn, auch
                  Beelzebub.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Es seyn auch unter dem gantzen höllischen Heer 7<hi rend="italic"> Churfürsten</hi>, als Lucifer, Marbuel, Ariel, Aciel, Barbiel,
                  Mephistophiel, Apadiel.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Aber unter diesen 7 Churfürsten werden wieder gezehlt 4
                     <hi rend="italic">Großfürsten</hi>, als Lucifer, Ariel, Aciel, Marbuel.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Es seyn auch unter den höllischen Herrn 7 <hi rend="italic">Falsgrafen</hi>
                  <anchor xml:id="N23"/>
                  <ref target="#F23">
                     <hi rend="sup">1</hi>
                  </ref>, welche heißen: Ahisdophiel, Camniel, Padiel, Coradiel, Osphadiel, Adadiel,
                  Capfiel. Alle diese sind sehr mächtige Geister in dem höllischen Heere.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Es seyn auch in dem höllischen Heere 7 <hi rend="italic">kleine Grafen</hi>, welche heißen: Radiel, Dirachiel, Paradiel, Amodiel,
                  **Ischscabadiel, ***Jazariel, Casadiel.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">**) Ischscabadiel ist ein Hochmuths-Geist.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> ***) Jazariel bringt den Menschen hervor alle
                  Stammgeister welche außerhalb dem Freuden-Paradieß in Lüfften schweben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Es seyn auch unter dem höllischen Heere 7 <hi rend="italic">Baronen</hi>, welche heißen:</p>
               <p rend="indentchar-m4n8">1. Germiciel ist ein starker Lufft-Geist.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8">
                  <pb n="162"/> 2. Adiel ist ein starker Feuer-Geist.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 3. Craffiel ist ein starker Krieges-Geist.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 4. Paradiel. 5. Assardiel. 6. Kniedadiel. 7. Amniel.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Es sind auch unter dem höllischen Heere 7 <hi rend="italic">adeliche Geister</hi>, welche heißen:</p>
               <p rend="indentchar-m4n8">1. Amudiel. 2. Kiriel, dieses sind zwey starke
                  Feuer-Geister.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 3. Bethnael. ****4. Geliel. 5. Requiel. 6. Aprinaelis. 7.
                  Tagriel.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">****) Diese letztern viere, als 4. 5. 6. 7. sind kleine
                  Feuer-Geister und werden unter das höllische Heer gezehlet.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Es sind auch unter dem höllischen Heere 7 <hi rend="italic">bürgerliche Geister</hi>, welche heißen:</p>
               <p rend="indentchar-m4n8">1. Alhemiel. 2. Amnixiel. 3. Egibiel. 4. Adriel.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Diese 4 sind auch aus dem höllischen Heere.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8">5. Azeruel. 6. Ergediel. 7. Abdicuel. Diese 3 sind
                  Feuer-Geister.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Es sind auch in dem höllischen Heere 7 <hi rend="italic">Bauer-Geister</hi>, welche also heißen:</p>
               <p rend="indentchar-m4n8">1. Aceruel. 2. Amediel. Diese 2 sind Feuer-Geister.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 3. Coradiel. 4. Sumnidiel. 5. Coachtuel. Diese 3 sind
                  Lufftgeister.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 6. Kirotiel. 7. Apactiel. Diese 2 sind aus dem höllischen
                  Heere.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Es sind auch unter dem höllischen Heere 7 <hi rend="italic">kluge Geister</hi>, diese sind die allergeschwindesten und das Haupt unter dem
                  höllischen Heere, und können zu allen Künsten gebraucht werden, wie man sie nur
                  haben will.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8">1. Mephistophiel. 2. Barbiel. 3. Marbuel. 4. Ariel. 5.
                  Aciel. 6. Apadiel. 7. Camniel.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Es sind auch 7 <hi rend="italic">tumme Geister</hi>, welche
                  große Macht haben auch in vielen Künsten erfahren, aber dabey sehr <pb n="163"/>
                  tumm sind; diese machen auch gerne Pacta oder Bündnisse mit denen Menschen, dahero
                  kann man leichte wieder von sie kommen, durch viele Künste, und diese heißen:</p>
               <p rend="indented">1. Padiel. 2. Cafphiel. 3. Paradiel. 4. Casdiel. 5.
                  Kniedatiel. 6. Amniel. 7. Tagriel.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Es finden sich auch 4 <hi rend="italic">freye Geister</hi>,
                  welche heißen wie folget:</p>
               <p rend="indentchar-m4n8">1. Asmodiel, ist der Haupt- und Mordgeist.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 2. Discerdiel, der Zankgeist.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 3. Amodiel, ist der Huren-Geist.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 4. Damniel, ist der Diebes-Geist (ein Lufftgeist.)</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Diese 4 freye Geister gehören auch unter das höllische
                  Heer. Nadanniel ist der gebundene und von Gott verstoßene Geist.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">Cap. II.</p>
               <p rend="centered">Handelt von der Eintheilung aller Geister in die Chöre ihrer
                  Fürsten.</p>
               <lb/>
               <p rend="indentchar-m4n8">Alle höllische Heer-Geister gehören unter den Nadanniel
                  oder Lucifer, auch Beelzebub genannt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> Alle Feuer-Geister gehören unter den Ariel.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> Alle Erd- und Lufftgeister gehören unter den Marbuel.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> Alle kleine Grafen und Barones gehören unter den
                  Aciel.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> Alle Fallsgrafen gehören unter den Barbiel, und</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> Unter die sieben Fallsgrafen gehören die 7 adeliche
                  Geister.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> Unter dem Mephistophiel gehöret Amudiel, denn</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">NB. Mephistophiel ist statt des Lucifers über alle
                  Geister gesetzt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Unter den 7 kleinen Grafen stehen die 7 adeliche Geister,
                  wie sie nach der Reyhe stehen, denn wie die <pb n="164"/> 7 adeliche nach der
                  Reyhe stehen, so stehen auch die 7 bürgerliche nach der Reyhe wieder.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Unter die 7 adeliche stehen die 7 bürgerliche nach der
                  Reyhe, wie die adelichen nach der Reyhe stehen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Unter die 7 bürgerliche gehören die 7 bäuerliche nach der
                  Reyhe wie die 7 bürgerliche.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Unter die 7 bäuerliche gehören die 7 kluge Geister nach
                  der Reyhe, wie die bürgerliche nach der Reyhe stehen, und</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Unter die 7 kluge Geister gehören die 7 tumme Geister nach
                  der Reyhe, wie die klugen nach der Reyhe stehen, also stehen auch die tummen nach
                  der Reyhe.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <anchor xml:id="F23"/>
                  <ref target="#N23">1</ref> Pfalzgrafen</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1754, graef_1754_b-->
         <pb n="181"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">46</num>/<num type="wa-letter">174</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1829-12-16"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Da ich weiß, daß man dich immer in den besten Humor
                  versetzt wenn man etwas Löbliches zu deines alten Königs Erinnerung einleitet; so
                  sende ich dir hiebey eine gute Messerspitze Steinsalz, mit dem freundlichen
                  Ersuchen: sie zunächst in deine Suppe zu schütten und wenn du davon den Geschmack
                  auf deiner Zunge empfindest, dabey zu bedenken: daß Friedrich der Zweyte nicht
                  leicht eine angenehmere Mittagstafel genossen hätte, als wenn man ihm seine
                  Speisen mit solchem Erzeugniß seines eigenen Reiches gewürzt, und er seine goldnen
                  Salzfässer damit reichlich angefüllt gesehen hätte. Laß uns das dankbar erkennen
                     <pb n="182"/> daß wir, so viel Jahre ihn überlebend, von einer unglaublich
                  fortschreitenden Einsicht und Thatgeschicklichkeit so manches Unerwartete
                  genießen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1754_end" xml:id="graef_1754" next="#graef_1754_b"/>Seit der Zeit daß ich dir die wichtige Einsicht in den
                  Staatskalender der Hölle gegeben, ist mir manches Gute von außen gekommen und hat
                  sich aus dem Innern auch einiges Behagliche entwickelt.<anchor xml:id="graef_1754_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Unterlassen aber darf ich nicht auszusprechen: daß deine
                  Zustimmung, die du dem mentalen Musikgenusse gönnst, mir sehr wohlthätig ist, denn
                  ich muß mich jetzt damit begnügen, und es ist immer erbaulich sich zu überzeugen:
                  daß im hohen Alter die verständige Vernunft, oder, wenn man will, der vernünftige
                  Verstand sich als Stellvertreter der Sinne legitimiren darf. Du wirst, deinem
                  glücklichen Beruf zu Folge, nie in dem Fall seyn, dieser ernsten Surrogate zu
                  bedürfen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Deine Relation von Spohrs Oper gibt einen neuen Beweis:
                  daß, wenn schon die Poesie in völlige Nullität sich auflöst, der Musikus doch
                  dabey seine Rechnung finden, eine Darstellung befriedigen, ja theilweise sogar
                  entzücken kann.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Heute Abend geben sie zum dritten Mal die Stumme von
                  Portici, und ich höre viel Gutes von der Einleitung und Durchführung des Ganzen.
                  Ich habe schon umständliche Relationen vernommen, von meinen Enkelknaben und so
                  aufwärts, von wohlwollenden Zuhören. Im Fortschritt und Zusammenhang mag es wohl
                  ein anziehendes lebhaftes Stück seyn.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="183"/> Über alles dieses darf ich nicht vergessen, daß, zu unsrer
                  Danknehmigkeit, die köstlichen Rübchen angelangt sind; sie behaupten auch dießmal
                  ihre alten Tugenden, indessen die Kastanien, welche man ihnen zuzugesellen pflegt,
                  dieses Jahr gar sehr zurück bleiben; so daß also, wenn der Teufel von Papefigue
                  dießmal auf Werneuchen gewettet hätte, er seinen Gegner, der auf Kronberg parirt,
                  möchte durchaus überwunden haben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1754_end_b" xml:id="graef_1754_b"/>Vorstehendes liegt schon mehrere Tage, und nun send ich es nicht ohne
                  Entschuldigung; denn ich kann dir vertrauen daß ich bisher von bösen Geistern,
                  zwar nicht besessen aber doch unterhalten und abgehalten worden. Mit dem <rs>alten
                     Faust</rs> bin ich zeither in Connexion geblieben und habe, in der letzten
                  Zeit, ihn und seine Gesellschaft besonders cultivirt. Meine einzige Sorge und
                  Bemühung ist nun: die <rs>zwey ersten Acte</rs> fertig zu bringen damit sie sich
                  an den dritten, welcher eigentlich das bekannte Drama, <hi rend="italic">
                  <rs>Helena</rs>
               </hi> betitelt, in sich faßt, klüglich und weislich
                  anschließen mögen. Du wirst mir also meine Retardation verzeihen<anchor xml:id="graef_1754_end_b"/> um das Bröselein Salz im evangelischen Sinne
                  aufzunehmen wie geschrieben steht: Habet Salz bey euch und Friede unter
                  einander.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Schließlich aber beschäftigt mich eine häusliche Sorge,
                  wegen der ich dich zu Rathe ziehen möchte. Du erinnerst dich wohl, daß bey deinem
                  Hierseyn, du uns ausscholtest wegen unsrer unsteten und intermittirenden <pb n="184"/> Heizung und dich rühmtest der immer gleichen Wärme deiner Zimmer.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Nun werd ich, obgleich mitten im Winter, veranlaßt, ein
                  paar neue Öfen zu setzen und da wollt ich bey dir anfragen, ob die deinigen aus
                  der Fabrik des Herrn Feilner sind? Ob du damit nach wie vor noch zufrieden
                  bist?</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Auf jeden Fall wünschte ich gedachte Herren sendeten mir
                  ihre Zeichnungen und Preiscourant wie sie solche gewöhnlich mittheilen. Transport
                  und Aufsetzung durch hiesige Töpfer gibt immer noch manche Bedenklichkeit. Erzeige
                  mir den Gefallen, denn ich hoffe durch deine Vermittelung schneller, und wohl auch
                  billiger, als vielleicht sonst bedient [zu] werden. Es versteht sich, daß ich die
                  Zeichnungen, wenn sie nicht etwa lithographirt sind und abgelassen werden können,
                  alsobald zurückschicke.</p>
               <p rend="right">und so fortan in's neue Jahr</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 16. December 1829.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1819-->
         <pb n="257"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">46</num>/<num type="wa-letter">236</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1830-03-07"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Du bist sehr freundlich, daß du mich in diesen Tagen aus
                  meinen Einsamkeiten nach dem lebhaften Berlin versetzest und mir ein Zeugniß
                  deines unerschütterlichen Muthes gibst, einen solchen vorspukenden Gespensterzug
                  mit Fassung anschauen zu können. Das ist denn das Theater am Ende des ersten
                  Drittels des neunzehnten Jahrhunderts! Die Deutschen wollen doch am Ende den
                  Franzosen an Absurdität nicht nachstehen. Die Berliner sind aber freylich so
                  lebereich, daß sie die Hingehenden und Hingegangenen wohl können vor sich
                  aufmarschiren sehen. Ich schätze dich glücklich daß du dergleichen getrost mit
                  hinnehmen kannst und eine Flasche Wein dich glücklich wieder herstellt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Von den Berliner Zeitungsschreibern ist die Aufmerksamkeit
                  allzugroß daß sie mich, bey lebendigem Leibe, zum indischen Weisen promoviren
                  wollen; der Fall war indessen völlig von der Art wie die, von denen du erzählst,
                  und ich habe allerdings wohlwollenden Dämonen Dank zu sagen, daß das Übel ohne
                  irgend eine Beschädigung ablief. Dagegen bedaure um so aufrichtiger den
                  trefflichen Niebuhr in Bonn, der eine Art Verlust erlitten, von dem man sich kaum
                  wieder herstellt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="258"/>
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1819_end" xml:id="graef_1819"/>Die
                  französischen Memoiren so wie Le Globe und Le Temps habe ich auf einige Zeit
                  beseitigt. Es fällt einem doch einmal auf daß das alles einen gar nichts angeht, daß
                  man von dem Vergangenen ohngefähr soviel weiß als ein anderer auch, und daß man
                  durch die Kenntniß dessen, was der Tag bringt, nicht klüger und nicht besser
                  wird.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Heute haben wir hohen Barometerstand, congruirenden
                  Ostwind, erheiterten Himmel, Sonnenschein, und so regt sich wieder Glaube und
                  Hoffnung an und auf die Natur, da denn die Liebe nicht ausbleiben wird. <rs>Seit acht
                  Wochen beschäftige ich mich ununterbrochen mit einer Arbeit</rs> die mir Freude macht
                  und Euch auch Freude machen soll; dazu schöpf ich nun frischen Athem und <rs>denke
                  noch vor Ostern abzuschließen</rs>,<anchor xml:id="graef_1819_end"/> um mich wieder mit
                  neuer Geschäftigkeit zu belasten. Bey dir kann's auch nicht abreißen und so mag
                  denn das Weitere folgen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Vorstehendes liegt schon einige Tage und ich frage vor
                  allen Dingen an: ob Ihr am 2<hi rend="sup">ten</hi> d. M. auf einmal klaren
                  Himmel, bey ungewöhnlich hohem Barometerstande und scharfem Ostwind hattet? wie es
                  wahrscheinlich ist. Diese Witterung dauerte einige Tage und ist auch heute mit
                  jener ersten, wenn auch nicht völlig, doch einigermaßen zu vergleichen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Alsdann sollst du vielen Dank haben daß du fleißig
                  schreibst und mich freundlich heimsuchest; besonders freuen mich deine
                  peripatetischen Didaskalien, <pb n="259"/> wo du, aus dem Stegreife,
                  lakonisch-tüchtige Lehren austheilst. Es ist wahr: wenn man reden mag, so kann man
                  gewiß seyn sich wiederholt zu hören.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Auch hast du ganz recht dir den <hi rend="italic">Begriff</hi> von Napoleon nicht nehmen zu lassen; es hat uns zu viel gekostet
                  dahin zu gelangen, als daß wir ihn um der Hänse willen aufgeben sollten. Die
                  Mémoires de Bignon sind daher interessanter für uns zu lesen. Ein ernster
                  Diplomat, der den Helden und Herrscher zu schätzen weiß, nach dessen großen
                  Zwecken wirkte und sich des Vergangenen und Geleisteten mit Anstand erinnert.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Gegenwärtiges dictir' ich unter dem feyerlichen
                  Glockengeläute, welches zum kirchlichen Trauerfeste ruft; es ist genug gesagt um
                  dir meinen Zustand fühlbar zu machen. Auch die Weimarisch poetisch Verbündeten
                  haben sich, in dem bekannten wöchentlichen Blatte, zu stiller Feyer vereinigt. Ein
                  Exemplar liegt bey; du wirst es mit Antheil aufnehmen und lesen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hierauf wüßte weiter nichts zu sagen als: daß ich manches
                  Gute, Muntere, Tüchtige von dir unablässig zu vernehmen hoffe; laß es nicht daran
                  fehlen; dein Flügelpferd bringt mir immer eine gute Stunde.</p>
               <p rend="right">und so fortan!</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 7. März 1830.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <pb n="260"/>
               <lb/>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>