<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV, 33</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-11-21" who="sievert">Datei angelegt</change>
         <change when="2014-11-21" who="sievert">extrahiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">33</num>/<num type="wa-letter">17</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1820-05-11"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nach Abgang des Blattes am 3. May fahre sogleich fort. Da du
               deine Wohnung veränderst, so melde wohin du ziehst, damit man dich auf dem Berliner
               Plane, den meine Kinder gar oft produciren, auch wieder suchen und besuchen
               könne.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich glaube gerne, daß du in der bewegten Stadt sehr zerstreut
               wirst; alles macht Forderungen an den, der etwas vermag, und darüber zersplittert er
               sein Vermögen; doch verstehst du gar wohl dich wieder zusammenzuhalten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Möge mein Divan dir immer empfohlen bleiben. Ich weiß was ich
               hineingelegt habe, welches auf mancherley Weise herauszuwickeln und zu nutzen ist.<pb
                  n="27"/> Eberwein hat einige Lieder gesetzt, sage mir dein Urtheil darüber. Deine
               Compositionen fühle ich sogleich mit meinen Liedern identisch, die Musik nimmt nur,
               wie ein einströmendes Gas, den Luftballon mit in die Höhe. Bey andern Componisten muß
               ich erst aufmerken wie sie das Lied genommen, was sie daraus gemacht haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unter den Eberweinischen hat das eine:</p>
            <p rend="centered">pp Jussufs Reize möcht ich borgen pp</p>
            <p>mich und andere besonders <hi rend="italic">angesprochen</hi> (wie sie es heißen).
               Die Frau trug sie recht gut, fließend und gefällig vor.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Indessen sammeln sich wieder neue Gedichte zum Divan. Diese
               mohamedanische Religion, Mythologie, Sitte geben Raum einer Poesie wie sie meinen
               Jahren ziemt. Unbedingtes Ergeben in den unergründlichen Willen Gottes, heiterer
               Überblick des beweglichen, immer kreis- und spiralartig wiederkehrenden Erdetreibens,
               Liebe, Neigung zwischen zwey Welten schwebend, alles Reale geläutert, sich symbolisch
               auflösend. Was will der Großpapa weiter?</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wunderlich genug daß jener, von mir selbst aufgegebene und
               vergessene und vergessene <hi rend="italic">Prometheus</hi> grade jetzt wieder
               auftaucht. Der bekannte Monolog, der in meinen Gedichten steht, sollte den dritten
               Act eröffnen. Du erinnerst dich wohl kaum, daß der gute Mendelssohn an den Folgen
               einer voreiligen Publication <pb n="28"/> desselben gestorben ist. Lasset ja das
               Manuscript nicht zu offenbar werden, damit es nicht im Druck erscheine. Es käme
               unserer revolutionären Jugend als Evangelium recht willkommen, und die hohen
               Commissionen zu Berlin und Mainz möchten zu meinen Jünglingsgrillen ein sträflich
               Gesicht machen. Merkwürdig ist es jedoch, daß dieses widerspenstige Feuer schon
               funfzig Jahre unter poetischer Asche fortglimmt, bis es zuletzt, real entzündliche
               Materialien ergreifend, in verderbliche Flammen auszubrechen droht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1212" spanTo="#graef_1212_end"/>Da wir aber
               einmal von alten, obgleich nicht veralteten Dingen sprechen, so will ich die Frage
               thun: ob du den <hi rend="italic">Satyros</hi>, wie er in meinen Werken steht, mit
               Aufmerksamkeit gelesen hast? Er fällt mir ein, da er eben, ganz gleichzeitig mit
               diesem Prometheus, in der Erinnerung vor mir aufersteht, wie du gleich fühlen wirst,
               sobald du ihn mit Intention betrachtest. Ich enthalte mich aller Vergleichung; nur
               bemerke daß auch <rs>ein wichtiger Theil des <hi rend="italic">Faust</hi></rs> in diese Zeit
                  fällt.<anchor xml:id="graef_1212_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun zu der Witterung, als einem Haupterforderniß der Reise-
               und Badetage. Die obere austrocknende Luft hat gesiegt, alle Wolken sind
               verschwunden, der heutige Himmelfahrtstag ist ein wahres Himmelsfest.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Im Ganzen thut einen sehr angenehm-bemerkbaren Effect der,
               bey einem so hohen Sonnenstand, weit <pb n="29"/> zurückgehaltene Frühling. Es ist
               als wenn bey ihrem Erwachen die Bäume verwundert wären, sich schon so weit im Jahre
               zu befinden und von ihrer Seite noch so weit zurück zu seyn. Mit jedem Tage eröffnen
               sich neue Knospen und die eröffneten entwickeln sich weiter.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sehr lieblich ist es daher gegen Sonnenuntergang die Prager
               Straße hinab zu gehen. Alle unbelaubten Bäume, bisher unbemerkbar, wenigstens
               unbemerkt, werden nach und nach sichtbar, wie sie ihre Blätter entfalten, und, von
               dem Sonnenlicht vom Rücken her beschienen, als völlig durchscheinend in ihrer
               eigenthümlichen Form dargestellt und kenntlich werden. Das Grün ist so jung, gilblich
               und völlig durchsichtig; an dem wachsenden Genuß kann man sich gewiß noch vierzehn
               Tage ergötzen. Denn selbst zu Pfingsten wird das erste Grün noch nicht völlig
               entwickelt seyn. Der Tag wächst, und so ist alles schön und gut. Möge das Schönste
               und Beste dir gegönnt seyn!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> C. B. d. 11. May 1820.</p>
            <p rend="right">G.</p>
         </div>
         <pb n="53"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">33</num>/<num type="wa-letter">37</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1820-06-061820-06-07"/>
            </head>
            <p rend="right">Jena den 6. Junius 1820.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Also will ich vor allen Dingen melden, daß deine Briefe
               sämmtlich, früher oder später, zu mir gelangt sind:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vom 19. April,</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vom 13. May,</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Pfingsttag,</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Evangelium am Pfingstmontag,</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vom 2. Juni, mit dem lieben Nepomukchen.</p>
            <pb n="54"/>
            <p>Woran ich mich denn durchaus höchlich erbaut habe und mich zu dem allerschönsten Dank
               hiedurch bekenne. Einzelne Betrachtungen, wozu mich deine Worte verleiteten, wurden
               sogleich aufgeschrieben und ich werde sie dir nach und nach aus meinen Papieren
               ausziehen. Gegen alles so vielfache Gute hab ich freylich nur zu erwidern: daß ich,
               in meiner Einzelnheit mannichfaltige Existenzen berührend, in fremde Zustände
               eindringend, gar viel Gutes und Nützliches erfahren habe. Auch hat sich in vielen
               einsamen Stunden eine solche Schreib- und Dictirseligkeit bey mir entwickelt, daß
               mehr Papier in diesen sechs Wochen ist verschrieben worden als sonst jemals, welches
               viel heißen will; wobey manches Erfreuliche aus den lethäischen Untiefen
               herausgefischt wurde, wovon dir dein gebührendes Theil nicht vorenthalten werden
               soll.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Vier Gedichte zum Divan, und zwar zum Buch des Paradieses,
               haben mich selbst überrascht, deshalb ich nicht zu sagen wüßte, wie sie gerathen
               sind.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun will ich also in umgekehrter Ordnung auf deine Briefe
               einiges erwidern. Eigentlich bin ich so früh in's Bad gegangen, um die Monate Juny
               und July, auch den halben August, in diesen Gegenden zuzubringen. Dein Besuch sollte
               mir höchst erfreulich seyn, nur bitte um Meldung und Verabredung, weil ich die ganze
               Zeit über von mancherley Äußerlichkeiten abhänge. Deine Gegenwart wird mir die <pb
                  n="55"/> erfreulichste Ermunterung werden. Soll ich aber nun nach Berlin denken,
               so macht mir's eine traurige Empfindung, daß ich des Guten, was mir dort zu Theil
               werden sollte, mich nicht erfreuen darf.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe auf der letzten Reise zwar mancherley gewagt und
               unternommen und es ist mir alles geglückt, aber genau besehen blos deswegen, weil
               nicht allein jeder Tag und Stunde, sondern auch jeder Augenblick von mir abhing; ich
               konnte bis an's Ende meiner Kräfte gehen und zuletzt, ohne Rücksicht, rechts, links
               wenden oder auch umkehren. Wie ist dieß in einem so großen complicirten Zustande
               denkbar? Wenn du kommst, wollen wir das Weitere behandeln.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1213" spanTo="#graef_1213_end"/>Was soll
               ich aber nun zu eurer <rs>Faustischen Darstellung</rs> sagen? Die treue Relation, die ich dir
               verdanke, versetzt mich ganz klar in die wunderlichste Region. Die Poesie ist doch
               wirklich eine Klapperschlange, in deren Rachen man sich mit widerwilligem Willen
               stürzt. Wenn ihr freylich wie bisher zusammenhaltet, so muß es das seltsamste Werk
               seyn, werden und bleiben, was die Welt gesehen hat.<anchor xml:id="graef_1213_end"
               /></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Für den singbar zurückkehrenden Heiligen danke zum
               allerschönsten; der heilige Geist wird sich zu seiner Zeit schon selbst auszubilden
               wissen, und so will ich nach und nach das Weitere vermelden, und für unser
               Zusammentreffen soll doch noch manches übrig bleiben, was von Angesicht zu Angesicht
               am besten sich ausnimmt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="56"/> Zu Ausfüllung des Platzes erzähle folgendes: Vor etwa einem Jahr erzähl
               ich meiner Schwiegertochter, da wir gerade allein sitzen, ein Geschichtchen,
               dergleichen du manche kennst und wie ich noch verschiedene im Sinne habe. Sie
               verlangt es zu lesen, ich muß ihr aber sagen, daß es nur in meiner Einbildungskraft
               waltet. Die Zeit her hab ich kaum daran gedacht. Jetzt komm ich nach Schleiz, etwas
               früh, und habe lange Weile, ziehe gerade ein Buch Schreibpapier und einen leicht
               schreibenden Wiener Schwarzkreide-Stift aus meinem Portefeuille, fange an die
               Geschichte zu schreiben. Jetzt da ich sie abdictire, wo ich wenig zu verändern weiß,
               find ich sie ziemlich in der Hälfte, das Weitere wird sich wohl geben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Jena den 7. Juni 1820.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         
         <pb n="185"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">33</num>/<num type="wa-letter">137</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
               <date when="1820-09-01"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Mit vieler Freude empfing ich Ihr werthes Schreiben; es
               begrüßt mich nach kaum verklungenem Feste, welches die Akademie freundlich an meinem
               Geburtstag gefeyert hat; alle Welt war heiter und einig und man vergaß hier einen
               Augenblick, daß wir <pb n="186"/> in der Zeit allgemeiner Mißstimmung und Mißtrauens
               leben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun erfreuen Sie mich durch die Nachricht, daß Sie, nach
               vollendeter Cur, glücklich nach Hause gelangt, und ertheilen mir nähere Kenntniß
               eines Geschäfts, das mir so wichtig und so theuer seyn muß. Meiner anerkennenden
               Dankbarkeit sind Sie und alle Freunde gewiß und ich entferne daher jede
               Bedenklichkeit einer falschen Scham, um getrost und froh mit einzuwirken. Und so kann
               ich Ihnen denn mit Vergnügen erwidern, daß den 15. August Herr Rauch mit einigen
               Freunden bey mir in Jena eingetroffen und meine Büste gefertigt hat, auf eine Weise,
               daß ich sehr wohl zufrieden seyn kann, so wie alle Freunde und Gönner hiesigen Orts
               damit zufrieden sind. Diese aus freyem liebevollem Sinn, ohne weitere Veranlassung
               unternommene Reise und Kunstbemühung kommt nun unmittelbar den Frankfurter edlen
               Absichten zu statten, und das bedeutende Unternehmen wird dadurch sehr erleichert.
               Will man sich nun von dorther mit dem Künstler in Connexion setzen, so wird er die
               Arbeit gern übernehmen und sehr bald fördern; ihn beseelt ein jugendlich-frischer
               Künstler-Muth; an Material und vorarbeitenden Mitkünstlern fehlt es in Berlin jetzt
               auch nicht. Da ich denn noch hinzufüge, daß die Behandlung der Büste wirklich
               grandios ist und sich daher in jeder Größe stattlich ausnehmen wird.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="187"/> Mehr sag ich nicht für heute als nur, daß ich auch für mannichfaltige
               Gegenstände aus mehreren Gedichten zu stimmen geneigt bin. <milestone
                  unit="testimony" xml:id="graef_1215a" spanTo="#graef_1215a_end"/>Sich auf Hermann
               und Dorothea zu beschränken wäre sittlich und patriotisch; wir haben aber an
               plastische Zwecke zu denken, welche auf jenem Weg schwerlich erreicht werden können.
               Mein Vorschlag wäre, <rs>mehrere bedeutende Gegenstände auszusuchen und solche dem
               Bildhauer vorzulegen</rs>, damit er diejenigen auswählte, welche seiner Kunst am
               günstigsten sind. Die verehrte Gesellschaft behält ja dabey immer das Recht, mit
               einzuwirken; ich sende selbst nächstens deshalb einige Vorschläge und kann es um so
               eher thun, als es mir zu Muthe ist, ich thue es für einen Dritten.<anchor
                  xml:id="graef_1215a_end"/> Überhaupt, mich läßt ein jeder Kunstgegenstand ganz
               unparteiisch, nur Sinn und Absicht schwebt mir vor, mit der Frage: ob jener der
               rechte, und ob diese erreicht werde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Tausend Dank und Gruß. Nächstens ein Heft Kunst und
               Alterthum.</p>
            <p rend="right">treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Jena den 1. September 1820.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         
         <pb n="246"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">33</num>/<num type="wa-letter">180</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Christian Hüttner</persName>
               <date when="1820-09-22"/>
            </head>
            <p>[Concept.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Vorstehende, in Ew. Wohlgeboren letztem literarischen Bericht
               so gründlich angezeigten und ausgezogenen Bücher wünschen Serenissimus zu besitzen
               und haben mir deshalb zu schreiben Auftrag ertheilt. Höchstdieselben sind glücklich
               von einer vortheilhaft gebrauchten Badecur zurückgekehrt und nehmen schon wieder an
               allem Guten weit ausgebreiteten Antheil, wobey denn Ew. Wohlgeboren Sendungen
               freylich eine Hauptrolle spielen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hiebey verfehle nicht zu melden, daß alles vom Anfang August
               Erwartete und Angezeigte sämmtlich angekommen und nach gnädigstem Befehl an die
               verschiedenen Stellen und Behörden von mir vertheilt worden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Insofern Ihro Königliche Hoheit nach Zurückkehr des Secretär
               Haage noch weiter einige Ordres an mich ergehen lassen, werde nicht ermangeln, Ew.
               Wohlgeboren davon zu benachrichtigen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wie ich nun für die auch mir persönlich gegönnten
               Gefälligkeiten den verbindlichsten Dank abstatte, so bitte auch fernerhin gleiche
               Geneigtheit zu bewahren und mir wegen der kleineren Piècen folgende Bemerkung zu
               erlauben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die ersten beiden, Bennet's letter on New South Wales etc.
               und Hints on the foreign and domestic<pb n="247"/> policy, waren ganz zweckmäßig,
               indem sie allgemein interessante Gegenstände betrafen, hingegen die vier letztern,
               den Proceß der Königin betreffend, nicht ganz im Sinne des früher eingereichten
               Memorandums, weil solche sich auf einen Gegenstand bezogen, der durch die
               öffentlichen Blätter schon ausführlich verhandelt und bekannt war. Möge bey fernern
               Sendungen auf diese Andeutung, so wie auf den Inhalt des frühern Memorandums geneigte
               Rücksicht genommen werden!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Bildniß des Herzogs von Meiningen erwarte mit vielem
               Vergnügen und werde es alsobald weiter spediren, so wie ich Miß Dawe und Ew.
               Wohlgeboren für den Probedruck des meinigen allen Dank schuldig werde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1216" spanTo="#graef_1216_end"/>Wollten Sie
               nicht die Gefälligkeit haben, mir zu sagen, wie ich Miß Dawe eine Artigkeit erzeigen
               könnte; vielleicht wären ihr die <rs>Original-Radirungen von Retzsch zu meinem Faust</rs>
               angenehm, da doch die Copien jetzt in England so viel Aufsehen machen. Diese
               Originale werden dadurch merkwürdiger, weil man gewisse Veränderungen bey der Copie
               beliebte, welche zu denken geben.<anchor xml:id="graef_1216_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nicht weniger wünschte für so manche Bemühung Ew. Wohlgeboren
               auch gelegentlich irgend etwas Angenehmes erweisen zu können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Jena den 22. September 1820.</p>
            <pb n="248"/>
            <lb/>
         </div>
         
         <pb n="257"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">33</num>/<num type="wa-letter">189</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Christoph Ludwig Friedrich Schultz</persName>
               <date when="1820-09-25"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Am 29. August ging die Kiste mit den zwey Formen, von
               Stadelmann vorsichtig gepackt, durch einen zuverlässigen Fuhrmann nach Leipzig ab;
               wahrscheinlich ist sie nunmehr in Berlin angelangt, an Herrn Rauch addressirt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Trippelische Gyps von meiner römischen Büste ist, wie
               mein Sohn vermeldet, auch schon nach Berlin; haben Sie die Surrogate meiner Gegenwart
               lieb, da ich mich persönlich dort wohl schwerlich Ihrer herrlichen Zustände freuen
               kann. Am 13. September ging ein Brief ab, auf Schubarth und Olfried und Lisena
               bezüglich. Es ist gut, daß man immer fortschreibe und nicht Zug für Zug mit Briefen
               mäkeln wolle.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Eine Reise Meyers nach Berlin habe lange gewünscht und ich
               werde ihn möglichst anregen; freylich <pb n="258"/> verläßt er nicht gern seine
               beschränkten ruhigen Zustände, doch ist er gesunder als je und fühlt so gut als wir,
               daß nicht zu berechnen sey, was in der gegenwärtigen fruchtverheißenden Zeit ihm,
               Ihnen und uns, in Breite und Tiefe, für Gutes und Heilsames entspringen könne.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="pniower_329" spanTo="#pniower_329_end"/>Mich wird
               freuen, was Sie über das Capitel der entoptischen Farben im Einzelnen sagen, den
               Hauptangel, worum sich's Ganze dreht, haben Sie gleich gefunden, man möchte sagen die
               Gewalt des Trüben auf's Trübe und die schönste Darstellung des eigentlich Polaren in
               allen diesen Erscheinungen; es ist ein ewiges <rs>Berlicke Berlocke</rs>, dessen Behendigkeit
               Niemand fesseln kann.<anchor xml:id="pniower_329_end"/> Man sehe nur, wie sich die
               Meteorologen mit ihrem + und – E herumquälen, um es tabellarisch in Reih und Glied zu
               bringen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch die Howardische Wolkenform habe ich behandeln müssen;
               unser Großherzog hat dergleichen bedeutende Anstalten, und wenn man lernfähig ist, so
               kann man überall belehrt werden. In Breslau haben sie einen wackern Mann in diesem
               Fach an Brandes.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mit Verlangen erwarte ich die angekündigten Sendungen; manche
               Kupfer hab ich in duplo, welche zu Diensten stehen; von Leipzig aus der Meyerschen
               Auction.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Diese Kupferstich-Auctionen geben mir, außer der angenehmen
               Unterhaltung, die man immer bey neuen<pb n="259"/> Acquisitionen erfährt, noch den
               ganz wunderbaren Blick in die Liebhaberey überhaupt. Nach gewissen Dingen wird im
               Augenblick gar nicht gefragt, andere wieder überschätzt. So hab ich einen
               untadelhaften Abdruck von der großen Flucht nach Ägypten von Goudt nach Elsheimer für
               8 Groschen erhalten; dagegen eine Originalradirung von Potter, zwar keinen
               nachgearbeiteten, aber doch blassen Druck mit 6 rh. zu bezahlen gehabt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In Dresden war aus der Bischof Schneiderischen Auction nichts
               zu gewinnen, es ward alles übertrieben bezahlt; die Leipziger halten ein gewisses
               Mittel, wo man wenigstens im Durchschnitt zufrieden seyn kann. Die Frankfurter fand
               ich sehr leidlich und war ärgerlich, daß ich nicht auf mehreres Aufträge gegeben.
               Mich verlangt jetzt nur auf die Nürnbergische Preißlerische, wobey ich mich aber auch
               sehr mäßig verhalten habe, obgleich dieß immer noch die wohlfeilste Weise ist, wie
               man zu hohen und vielfachen Ansichten der neuen Kunst gelangen kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die zweyzeilige Inschrift in die Theaterfriese (wenn man den
               Raum nicht gar leer läßt) wollt ich so eben kritisiren, als ich das Blättchen nicht
               vorfinde, wie es unser trefflicher Schinkel niedergeschrieben; soviel aus der
               Erinnerung: sie ist historisch, aber nicht sinnig und sagt, was im Grunde ein jeder
               weiß und was man in tausend Jahren noch wissen wird; dieß darf also explicit nicht
               ausgesprochen werden, sondern <pb n="260"/> nur angedeutet. Ich setze nur Steine in's
               Brett, um mich deutlich zu machen, ohne Controvers:</p>
            <p rend="centered">Fridericus Guilielmus III. Restaurat auget ornat 1820.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Das Präsens brauch ich, nach beliebter Poetenweise, die
               höchstens in's Imperfectum gehen und das Perfectum etc. den Historikern überlassen.
               Und ist denn nicht, wenn man die Jahrzahl 1820 setzt, das Präsens sogleich
               ausgesprochen?</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Frage also ein Nachkömmling oder Fremder: restaurat? Ist denn
               dieß kein neues Gebäude? So antwortet ihm der Großvater oder der Lohnbediente: Nein!
               es war abgebrannt, (das incendium an dem frisch errichteten Gebäude zu wiederholen
               ist mir ganz zuwider); auget? Es ist vergrößert; ornat? Es ist höchlich verziert; die
               Jahrzahl sagt, wann es geschah. In 50 Jahren wissen sie, wie lang es her ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Verzeihen Sie, es sind dieß nur Bauern, die ich im Brettspiel
               vorwärts bewege, welchen die Offiziere nachrucken mögen oder auch entgegen; ich lasse
               mir alles gefallen. Und erlauben Sie, daß ich in dieser Art fortschreibe: ich bilde
               mir nicht ein Recht zu haben, aber das weiß ich, daß ich auf's Rechte losgehe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Indem ich dieses im Stillen in Gegenwart Ihres Briefs, als
               wären Sie selbst gegenwärtig, verhandle, so hat meine gute Schwiegertochter einen
               gesunden muntern Knaben, nach langen ausgedauerten Leiden, geboren. Mein Sohn, der
               seit mehreren Monaten mitgelitten, war höchlich zu bedauern, da ich ihn <pb n="261"/>
               wenigstens als ein Muster eines treuen und theilnehmenden Ehemannes verehren muß. Ich
               bin in alles, was erfolgen kann, ergeben, obgleich ihr Verlust einen unübersehbaren
               Umsturz meiner Zustände hervorbringen müßte. So fahren wir, mit den Unsrigen, auf
               dieser dünnen Eiskruste auf Stahlschuhen hin und wieder, des Versinkens eines oder
               des andern täglich gewärtig.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun noch zu dem wissenschaftlichen Hefte, wovon Sie den
               Haupttheil kennen. Sie werden mich treu finden an jeder Sache; wie ich das alles aber
               jetzt gedruckt sehe, so werd ich, auf dem Stuhle sitzend, wirklich müde, in Betracht
               des zurückgelegten Wegs und Irrwegs, der doch zuletzt wie eine Art von Weg
               aussieht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Herrn Geh. Ober-Baurath Schinkel bin ich höchlich
               verpflichtet für die Neigung, meine Wünsche zu begünstigen. Dießmal würde, wie er
               selbst am Schlusse seines Blattes bemerkt, nur das Körbchen mit lebendigem Zierrath
               in jenem bestimmten Raume Platz finden. Freylich bringt ein solcher Künstler Ernst
               und Stil in ein Unternehmen, das zuerst nur leichtsinnig concipirt war und nunmehr im
               Ganzen modificirt werden muß. Wovon fernerhin nähere Nachricht gebe. Keine Inschrift
               findet sich vorerst und dürfte nur das innere Rund erbeten werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="262"/> So weit war ich gekommen, als Ihr lieber Brief vom 18. einlangt und
               zugleich Ernst Schubarth sich einstellt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sein Äußeres ist anfänglich nicht ganz günstig, besonders in
               Bezug auf mich, weil ich die Brillen hasse. Lassen Sie sich aber nur gleich seine
               Jugend- und Bildungsgeschichte erzählen, so wird Ihnen Breslau, das Sie kennen, noch
               klärer und deutlicher seyn als mir, der ich's nicht kenne. Zu bewundern ist das reine
               Aufnehmen der Äußerlichkeiten mit Gegengefühl ohne Widerstreit. Alles andere sey
               Ihnen überlassen; ich sage kein Wort weiter; denn ich bin mit allem, was Sie in Ihrem
               Briefe sagen, vollkommen übereinstimmend.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wie es mit Ihren plastischen Zwillingen zuletzt aussehen
               wird, weiß ich nicht; Gott gebe Ihren diplomatischen Tugenden die freylich in diesem
               Fache höchst nöthige Langmuth!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nächstens mehr! Hofrath Meyer hat sich selbst angekündigt und
               wird diesem Briefe bald folgen. Möge alles zum Besten gerathen!</p>
            <p rend="right">treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Jena den 25. September 1820.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">So eben kommt auch die Rolle mit beiden Schreiben vom 21. und
               23. Vorläufigen tausendfältigen Dank!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> am 26. September.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="263"/> Nach abermaliger Überlegung geht der junge Mann, der zu bestimmtem Tag
               in Breslau seyn muß, gerade dahin zurück; es ist in manchem Sinne besser. Man behält
               bey näherem Umgange die gute Meinung von ihm und sie vermehrt sich. Inniger und
               folgereicher habe ich nicht leicht ein Wesen gesehen.</p>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
