<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV, 10</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-10-17" who="bruening">Datei angelegt</change>
            <change when="2014-10-17" who="bruening">extrahierte Zeugnisse abgelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">10</num>/<num type="wa-letter">3102</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1794-12-02"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Mir ist sehr erfreulich daß Sie mit meinem Prologus im Ganzen und
                    im Hauptpunckte nicht unzufrieden sind; mehr als diesen kann ich aber fürs erste Stück
                    nicht liefern. Ich will ihn noch einmal durchgehen, dem Geh. Rath und Louisen Sordinen
                    auflegen und Carlen vielleicht noch ein Forte geben, so wirds ja wohl ins gleiche
                    kommen. Ihr historischer Aufsatz wird dem Stücke gewiß wohlthun, es gewinnt an
                    erwünschter Manigfaltigkeit. Ins zweyte Stück hoffe ich die Erzählung zu bringen,
                    überhaupt gedencke ich aber wie die Erzählerinn in der Tausend und Einen Nacht zu
                    verfahren. Ich freue mich Ihre Anmerckungen <pb n="209"/> sogleich zu nutzen und dadurch
                    neues Leben in diese Composition zu bringen. Die gleiche Wohlthat hoffe ich für den
                    Roman. Lassen Sie mich nur nicht lange auf die Fortsetzung Ihrer Briefe warten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_902_end" xml:id="graef_902"/><rs>Von Faust kann
                    ich jetzt nichts mittheilen, ich wage nicht das Packet aufzuschnüren das ihn gefangen
                    hält. Ich könnte nicht abschreiben ohne auszuarbeiten und dazu fühle ich mir keinen
                    Muth</rs>. Kann mich künftig etwas dazu vermögen; so ist es gewiß Ihre Theilnahme.<anchor xml:id="graef_902_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß Herr v. Humbold mit unsern homerischen Unterhaltungen
                    zufrieden ist, beruhigt mich sehr, denn ich habe mich nicht ohne Sorge dazu
                    entschlossen. Ein gemeinsamer Genuß hat so große Reize und doch wird er so oft durch die
                    Verschiedenheit der Theilnehmer gestört. Biß jetzt hat noch immer ein guter Genius über
                    unsere Stunden gewacht. Es wäre recht schön wenn wir auch einmal einige Bücher zusammen
                    genößen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl und lassen mich nicht ferne von Sich und den
                    Ihrigen seyn.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 2. Dec. 1794.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">10</num>/<num type="wa-letter">3184</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1795-08-17"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Hier schicke ich Ihnen endlich die Sammlung Epigrammen, auf
                    einzelnen Blättern, nummerirt, und der bessern Ordnung willen noch ein Register dabey,
                    meinen Nahmen wünschte ich aus mehreren Ursachen nicht auf den Titel. Mit den Motto's
                    halte ich vor rathsam auf die Antiquität hinzudeuten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Bey der Zusammenstellung habe ich zwar die zusammengehörigen
                    hintereinander rangiert, auch eine gewisse Gradation und Mannigfaltigkeit zu bewürken
                    gesucht, dabey aber um alle Steifheit zu vermeiden vorn herein, unter das venetianische
                    Lokal, Vorläufer der übrigen Arten gemischt. Einige die Sie durchstrichen hatten habe
                    ich durch Modification annehmlich<pb n="285"/> zu machen gesucht. Nro. 78 wünsche ich,
                    so unbedeutend es ist, an diesem Platze, um die Schule zu reizen und zu ärgern, die, wie
                    ich höre, über mein Stillschweigen triumphiert und ausstreut: ich würde die Sache fallen
                    lassen. Haben Sie sonst noch ein Bedenken, so theilen Sie mir es mit, wenn es die Zeit
                    erlaubt, wo nicht; so helfen Sie ihm selbst ohne Anstand ab.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich wünschte einige Exemplare von diesem Büchlein besonders zu
                    erhalten, um sie zum Gebrauch bey einer künftigen neuen Ausgabe bey Seite zu legen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wollten Sie wegen der Druckfehler noch besondere Warnung ergehen
                    lassen; in den Elegien sind einige sehr unangenehme eingeschlichen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sobald der Almanach heraus ist könnte man zu den Elegien und
                    Epigrammen kurze Noten machen, dabey der Druckfehler erwähnen und den Aufsatz in die
                    Horen einrucken, welches von mancherley Nutzen seyn würde, wie leicht könnte man dieser
                    wirklich unentbehrlichen Noten am Ende des Büchleins mit einigen Worten gedenken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich schicke dieses Paquet durch einen Boten damit es Ihnen so
                    früh als möglich zukomme und damit ich den Roman wieder zurück erhalte, mit welchem ich
                    auch nicht länger zaudern darf.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich sehe voraus, daß ich Anfangs September nach Ilmenau muß und
                    daß ich unter zehn bis vierzehn Tagen dort nicht loskomme, bis dahin liegt noch <pb n="286"/> vielerley auf mir und ich wünschte noch von Ihnen zu wissen, was Sie zu
                    den Horen bedürfen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_903_end" xml:id="graef_903"/>Soviel ich übersehe könnte ich folgendes leisten:</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m0n4">August. Unterhaltungen, Schluß der letzten Geschichte.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Hymnus, den ich mir zu diesem Ende zurück erbitte.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m0n4">Septbr. Drama und Roman.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Das Mährchen. Ich würde die Unterhaltungen damit schließen, und
                    es würde vielleicht nicht übel seyn, wenn sie durch ein Product der Einbildungskraft
                    gleichsam ins Unendliche ausliefen.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m0n4">Octbr. Fortsetzung des Mährchens.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Noten zu den Elegien und Epigrammen.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m0n4">Nov. u. Dec. Ankündigung von Cellini, und wenn es möglich wäre
                    etwas von Faust.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0"><rs>Mit diesem letzten geht mirs wie mit einem Pulver, das sich aus
                    seiner Auflösung nun einmal niedergesetzt hat; so lange Sie dran rütteln, scheint es
                    sich wieder zu vereinigen, sobald ich wieder für mich bin setzt es sich nach und nach zu
                    Boden.</rs><anchor xml:id="graef_903_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Schreiben Sie mir vor allen wie Sie sich befinden und wie Ihre
                    Arbeiten gehn, und leben recht wohl.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 17. Aug. 95.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <pb n="287"/>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>