<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
    xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
    xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
    xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
    xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV, 12</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-10-17" who="bruening">Datei angelegt</change>
            <change when="2014-10-17" who="bruening">extrahierte Zeugnisse abgelegt</change>
            <change when="2018-06-28" who="krause">ergänzt</change>           
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3498</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Unger</persName>
                    <date when="1797-03-03"/>
                </head>
                <p>[Concept.]</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-732_end" xml:id="quz_I-732"/>Aus Ihrem Briefe, mein werthester Herr Unger, habe ich mit
                    Vergnügen gesehen <rs>daß Sie bald wieder einen Band meiner Schriften zu drucken
                    wünschen. Ich habe eine Arbeit liegen die beynahe so viel Masse machen möchte</rs>; da
                    ich aber vorher noch einige kleinere Sachen, auf einem andern Weg, in's Publikum
                    zu bringen gedenke, so möchte wohl noch einige Zeit hingehen ehe die Reihe an jene
                    Arbeit käme, sobald als <pb n="59"/> ich hierzu eine nähere Hoffnung habe, werde
                    ich Sie sogleich davon benachrichtigen.<anchor xml:id="quz_I-732_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Indessen wünsche ich recht wohl zu leben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena am 3. März 97.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3586</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1797-06-22"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_906_end"
                        xml:id="graef_906"/>Da es höchst nöthig ist daß ich mir, in meinem jetzigen
                    unruhigen Zustande, etwas zu thun gebe, so <rs>habe ich mich entschlossen an meinen
                    Faust zu gehen und ihn, wo nicht zu vollenden, doch wenigstens um ein gutes
                    Theil weiter zu bringen</rs>, indem ich das was gedruckt ist, wieder auflöse und, mit
                    dem was schon fertig oder erfunden ist, in große Massen disponire, und so die
                    Ausführung des Plans, der eigentlich nur eine Idee ist, näher vorbereite. Nun
                    habe ich eben diese Idee und deren Darstellung wieder vorgenommen und bin mit
                    mir selbst ziemlich einig. Nun wünschte ich aber daß Sie die Güte hätten die
                    Sache einmal, in schlafloser Nacht, durchzudenken, mir die Forderungen, die Sie
                    an das Ganze machen würden, vorzulegen und so mir meine eignen Träume, als ein
                    wahrer Prophet, zu erzählen und zu deuten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da die verschiednen Theile dieses Gedichts, in Absicht
                    auf die Stimmung, verschieden behandelt werden können, wenn sie sich nur dem
                    Geist und Ton des Ganzen subordiniren, da übrigens die ganze Arbeit subjectiv
                    ist, so kann ich in einzelnen Momenten daran arbeiten und so bin ich auch jetzt
                    etwas zu leisten im Stande.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unser Balladenstudium hat mich wieder auf diesen Dunst-
                    und Nebelweg gebracht, und die Umstände <pb n="168"/> rathen mir, in mehr als in
                    Einem Sinne, eine Zeit lang darauf herum zu irren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das interessante meines neuen epischen Plans geht
                    vielleicht auch in einem solchen Reim- und Strophendunst in die Luft,<anchor
                        xml:id="graef_906_end"/> wir wollen es noch ein wenig cohobiren lassen. Für
                    heute leben Sie recht wohl! Karl war gestern in meinem Garten, ohngeachtet des
                    übeln Wetters, recht vergnügt. Ich hätte gern Ihre liebe Frau, wenn sie hier
                    geblieben wäre, mit den Ihrigen, heute Abend bey mir gesehen. Wenn Sie sich nur
                    auch einmal wieder entschließen könnten die Jenaische Chaussee zu messen.
                    Freylich wünschte ich Ihnen bessere Tage zu so einer Expedition.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 22. Juni 1797.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3587</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1797-06-24"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_911_end"
                        xml:id="graef_911"/>Dank für Ihre ersten Worte <rs>über den wieder auflebenden
                    Faust</rs>. Wir werden wohl in der Ansicht dieses Werkes nicht variiren, doch giebt's
                    gleich einen ganz andern Muth zur Arbeit, wenn man seine Gedanken und Vorsätze
                    auch von außen bezeichnet sieht, und Ihre Theilnahme ist in mehr als Einem Sinne
                    fruchtbar.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß ich jetzt dieses Werk angegriffen habe ist eigentlich
                    eine Klugheitssache, denn da ich bey Meyers Gesundheitsumständen noch immer
                    erwarten muß<pb n="169"/> einen nordischen Winter zuzubringen, so mag ich, durch
                    Unmuth über fehlgeschlagene Hoffnung, weder mir noch meinen Freunden lästig seyn
                    und bereite mir einen Rückzug in diese Symbol-, Ideen- und Nebelwelt mit Lust
                    und Liebe vor.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> <rs>Ich werde nur vorerst die großen erfundenen und halb
                    bearbeiteten Massen zu enden und mit dem was gedruckt ist zusammen zu stellen
                    suchen</rs>, und das so lange treiben bis sich der Kreis selbst erschöpft.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl, fahren Sie fort mir etwas über
                    Gegenstand und Behandlung zu sagen<anchor xml:id="graef_911_end"/> und schicken
                    Sie mir die Ballade ja.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 24. Juni 1797.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3588</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1797-06-27"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Der Ring des Polykrates ist sehr gut dargestellt. Der
                    königliche Freund vor dessen, wie vor des Zuhörers, Augen alles geschieht und
                    der Schluß, der die Erfüllung in Suspenso läßt, alles ist sehr gut. Ich wünsche
                    daß mir mein Gegenstück eben so gerathen möge! <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_914_end" xml:id="graef_914"/>Ihre <rs>Bemerkungen zu Faust</rs> waren
                    mir sehr erfreulich. Sie treffen, wie es natürlich war, mit meinen Vorsätzen und
                    Planen recht gut zusammen, nur daß ich mir's bey dieser barbarischen Composition
                    bequemer mache und die höchsten Forderungen mehr zu berühren als zu erfüllen
                    denke. So werden wohl <pb n="170"/> Verstand und Vernunft, wie zwey
                    Klopffechter, sich grimmig herumschlagen, um Abends zusammen freundschaftlich
                    auszuruhen. Ich werde sorgen daß die Theile anmuthig und unterhaltend sind und
                    etwas denken lassen, bey dem Ganzen, das immer ein Fragment bleiben wird, mag
                    mir die neue Theorie des epischen Gedichts zu statten kommen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Barometer ist in steter Bewegung, wir können uns in
                    dieser Jahrszeit keine beständige Wittrung versprechen. Man empfindet diese
                    Unbequemlichkeit nicht eher als bis man Anforderungen an eine reine Existenz in
                    freyer Luft macht, der Herbst ist immer unsere beste Zeit.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl und fahren Sie fleißig fort Ihren
                    Almanach auszustatten. Da ich durch meinen Faust bey dem Reimwesen gehalten
                    werde, so werde ich gewiß auch noch einiges liefern;<anchor
                        xml:id="graef_914_end"/> es scheint mir jetzt auch ausgemacht daß meine
                    Tieger und Löwen in diese Form gehören, ich fürchte nur fast daß das eigentliche
                    Interessante des Sujetes sich zuletzt gar in eine Ballade auflösen möchte. Wir
                    wollen abwarten an welches Ufer der Genius das Schifflein treibt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Den <hi rend="italic">Ring</hi> schicke ich Mittwochs mit
                    den Botenweibern.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 27. Juni 1797.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <pb n="171"/>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3590</num>. <lb/>
                    <lb/>An den <persName>Herzog Carl August</persName>
                    <date when="1797-06-29"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ihr erster lieber Brief hat mich in Weimar freundlichst
                    empfangen, der zweyte folgte bald und erheiterte mir einen sehr trüben Tag. Ich
                    wünsche nur daß das Wetter zum Schluss Ihrer Cur günstiger <pb n="173"/> seyn
                    möge als es uns hier zu manchen Unternehmungen ist; doch müssen wir uns, da die
                    Landleute im Ganzen damit zufrieden sind, wohl auch darein, so wie in die
                    Nothwendigkeit fügen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Indessen wird denn wohl Marianne Meyer zurückgekommen
                    seyn und Sie werden diese angenehme und interessante Gesellschafterinn näher
                    kennen gelernt haben, der ich auch herzlich Ihre Bekanntschaft gönne; denn was
                    bleibt uns denn viel reelles vom Leben als das Verhältniß zu vorzüglichen
                    Gleichzeitigen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_916_end" xml:id="graef_916"/>Die
                    Ungewißheit, in der ich gegenwärtig vor meiner Abreise schwebe, ist ein
                    peinlicher Zustand, ich habe manches zu ordnen und einzurichten, dabey ich um
                    die übrigen Stunden zu nutzen <rs>den wunderlichen Entschluß gefaßt habe meinen
                    Faust wieder vorzunehmen</rs>, eine Arbeit die sich zu einer verworrenen Stimmung
                    recht gut paßt.<anchor xml:id="graef_916_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Im neuen Hause sieht es recht heiter aus, ich wünsche Sie
                    bald darin eingewohnt zu sehen. Die beyden Gemälde gewähren mitten unter der
                    architecktonischen Herrlichkeit einen sehr guten menschlichen Anblick. Möge doch
                    unter den Kronen die der Genius trägt sich auch die Krone des Friedens befinden!
                    Wir stehen noch immer wie bey einer großen Crise zwischen Genesung und
                    Verderben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Architecktonischen Schriften, welche Sie hierher
                    geschickt, sind mir nun auch zu Gesicht gekommen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="174"/> Das Portugiesische Kloster und die Ruinen von Spalatro neben
                    einander zu sehen ist sehr interessant da jenes die gothische Architecktur auf
                    seiner höchsten, dieses die römische auf seiner niedrigsten Stufe zeigt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hofrath Hirt, ehmals in Rom als Führer der Fremden
                    bekannt, nun in Berlin sehr vortheilhaft angestellt, befindet sich gegenwärtig
                    hier. Er lebt noch immer in der Kunstbetrachtung und dem Kunstgenusse und hat
                    sich durch anhaltenden Fleiß viele Kenntnisse erworben. Seine Gegenwart erinnert
                    sehr lebhaft an iene Zeiten, da man unter den herrlichen Monumenten lebte und
                    kein andres Gespräch kein ander Interesse kannte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mounier hat mich gestern besucht und mir Ihr Blat vom
                    11ten Jun. gebracht. Wenn ich ihm bey seiner Einrichtung rathen und dienen kann
                    werde ich es gerne thun. Er schien ganz munter in seiner Art.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nun wünsche ich zum Schlusse daß Ihre Cur aufs beste und
                    günstigste möge vollendet werden und Sie von allen Übeln befreyt, bald wieder
                    bey den Ihrigen seyn mögen. W. d. 29. Jun. 97.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3594</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1797-07-01"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich will Ihnen nur auch gestehen daß mir etwas von Ihrer
                    Art und Weise aus den Gedichten entgegensprach, eine ähnliche Richtung ist wohl
                    nicht zu verkennen, allein sie haben weder die Fülle, noch die Stärke, noch die
                    Tiefe Ihrer Arbeiten. Indessen recommandirt diese Gedichte, wie ich schon gesagt
                    habe, eine gewisse Lieblichkeit, Innigkeit und Mäßigkeit und der Verfasser
                    verdient wohl, besonders da Sie frühere Verhältnisse zu ihm haben, daß Sie das
                    mögliche thun um ihn zu lenken und zu leiten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unsere Frauen sollen gelobt werden, wenn sie so
                    fortfahren, durch Betrachtung und Übung sich auszubilden. Am Ende haben die
                    neuern Künstler sämmtlich keinen andern Weg. Keine Theorie giebt's, wenigstens
                    keine allgemein verständliche, keine entschiedne Muster sind da, welche ganze
                    Genres repräsentirten, und so muß denn jeder durch Theilnahme und <pb n="178"/>
                    Anähnlichung und viele Übung sein armes Subject ausbilden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hofrath Hirt ist hier, er ist mir auf manche Weise eine
                    fremde Erscheinung. Die Monumente der alten und neuen Kunst des herrlichen
                    Landes, die er noch unverrückt verließ, sind ihm sehr lebhaft gegenwärtig und er
                    weiß, als ein Mann von Verstande, eine vollständige Empirie recht gut zu ordnen
                    und zu schätzen, wie er z. E. in der Baukunst, die eigentlich sein Fach ist,
                    recht gut urtheilt. Die bekannte Idee der gleichsam symbolischen Übertragung der
                    vollendeten Holzbau-Construction auf den Bau mit Steinen, weiß er sehr gut
                    durchzuführen und die Zweckmäßigkeit der Theile sowohl zum Gebrauch als zur
                    Schönheit herzuleiten. In den übrigen Künsten hat er auch eine ausgebreitete
                    Erfahrung; aber freylich bey eigentlich ästhetischen Urtheilen steht er noch auf
                    dem Puncte wo wir ihn ehemals verließen, und in Absicht auf antiquarische
                    Kenntnisse kann er neben Böttiger nicht bestehn, weil er weder die Breite noch
                    die Gewandtheit hat. Im Ganzen ist mir seine Gegenwart sehr angenehm, weil sein
                    Streben zugleich lebhaft und behaglich und ernsthaft ist ohne lästig zu seyn. Er
                    hat zu seinen architektonischen Demonstrationen sehr viel Blätter zeichnen
                    lassen, wo das Gute und Fehlerhafte recht verständig neben einander gestellt
                    ist.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nach dem neuen Mitarbeiter so wie nach Carver will ich
                    mich erkundigen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="179"/> Hier liegt ein Blatt wegen der andern Bücher bey, das ich zu
                    unterzeichnen und die paar andern mir zurückzuschicken bitte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_917_end" xml:id="graef_917"/><rs>Meinen
                    Faust habe ich, in Absicht auf Schema und Übersicht, in der Geschwindigkeit
                    recht vorgeschoben</rs>, doch hat die deutliche Baukunst die Luftphantome bald wieder
                    verscheucht. Es käme jetzt nur auf einen ruhigen Monat an, so sollte das Werk zu
                    männiglicher Verwunderung und Entsetzen, wie eine große Schwammfamilie, aus der
                    Erde wachsen. Sollte aus meiner Reise nichts werden, so habe ich auf diese
                    Possen mein einziges Vertrauen gesetzt. <rs>Ich lasse jetzt das Gedruckte wieder
                    abschreiben und zwar in seine Theile getrennt, da denn das neue desto besser mit
                    dem alten zusammen wachsen kann</rs>.<anchor xml:id="graef_917_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von Meyer habe ich die Zeit nichts wieder gehört. Von
                    meinem Gedichte sind 7 Bogen angekommen, welche 5 Gesänge und die Hälfte des
                    6ten enthalten. Leben Sie recht wohl und gedenken Sie mein.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 1. Juli 1797.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3596</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1797-07-05"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_918_end"
                        xml:id="graef_918"/><rs>Faust ist die Zeit zurückgelegt worden</rs>, die nordischen
                    Phantome sind durch die südlichen Reminiscenzen <pb n="182"/> auf einige Zeit
                    zurückgedrängt worden, doch habe ich das Ganze als Schema und Übersicht sehr
                    umständlich durchgeführt.<anchor xml:id="graef_918_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist mir sehr lieb daß Sie unsern alten römischen
                    Freund haben persönlich kennen lernen, Sie werden ihn und seine Arbeiten künftig
                    besser verstehen. Man sieht auch bey ihm was bey einem verständigen Menschen
                    eine reiche, beynahe vollständige, Empirie für Gutes hervorbringt. Darinn
                    urtheilen Sie über ihn ganz recht: daß seine logischen Operationen sehr gut von
                    statten gehen, wenn die Prämissen richtig sind; er kommt aber oft in den Fall
                    daß er, wo nicht falsche, doch beschränkte und einseitige Prämissen als
                    allgemeine voraussetzt, da es denn mit dem Schließen nur eine Zeit lang gut
                    geht. So entspringt seine Abneigung gegen Michel Agnolo auch aus einer fixen
                    unhaltbaren Idee, so hat er in dem Aufsatz über Laokoon, den ich hier beylege,
                    gar vielfach recht und doch fällt er im ganzen zu kurz, da er nicht einsieht daß
                    Lessings, Winkelmanns und seine, ja noch mehrere Enunciationen zusammen, erst
                    die Kunst begrenzen. Indessen ist es recht gut, wie er auf's charakteristische
                    und pathetische auch in den bildenden Künsten dringt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe bey dieser Gelegenheit mich eines Aufsatzes
                    erinnert, den ich vor mehrern Jahren schrieb, und habe, da ich ihn nicht finden
                    konnte, das Material, dessen ich noch wohl eingedenk bin, nach meiner (und <pb
                        n="183"/> ich darf wohl sagen, <hi rend="italic">unserer</hi>) jetzigen
                    Überzeugung zusammengestellt. Vielleicht kann ich es Sonnabend überschicken. Der
                    Hirtische Aufsatz ist eine gute Vorbereitung dazu, da er die neuste Veranlassung
                    gegeben hat. Vielleicht giebt dieses, besonders wenn Meyer mit seinen Schätzen
                    zurückkommt, Anlaß zu mehrerem, so wie ich doch auch gelegentlich wieder an die
                    Peterskirche gehen werde, weil auch diese Abhandlung als Base von so manchem
                    andern betrachtet werden kann.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Todtenlied, das hier zurückkommt, hat seinen ächten
                    realistisch humoristischen Charakter, der wilden Naturen, in solchen Fällen, so
                    wohl ansteht. Es ist ein großes Verdienst der Poesie uns auch in diese
                    Stimmungen zu versetzen, so wie es verdienstlich ist den Kreis der poetischen
                    Gegenstände immer zu erweitern. Leben Sie recht wohl, grüßen Ihre liebe Frau und
                    gebrauchen und genießen der Zeit so viel und so gut als möglich ist.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von Meyer habe ich noch nichts vernommen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 5. Juli 1797.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0">Wollten Sie mir doch eine Abschrift der Wallensteiner
                    schicken? ich habe sie unsrer Herzogin versprochen, die sich schon mehrmal mit
                    Interesse nach Ihrer Arbeit erkundigt hat.</p>
                <pb n="184"/>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3598</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Heinrich Meyer</persName>
                    <date when="1797-07-07"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Seyn Sie mir bestens auf vaterländischem Grund und Boden
                    gegrüßt. Ihr Brief vom 26. Juni, den ich heute erhalte, hat mir eine große Last
                    vom Herzen gewälzt. Zwar konnte ich hoffen daß Sie auf meinen<pb n="185"/> Brief
                    vom 8. Mai gleich zurückkehren würden, allein bey meiner Liebe zu Ihnen, bey
                    meiner Sorge für Ihre Gesundheit, bey dem Gefühl des Werthes, den ich auf unser
                    einziges Verhältniß lege, war mir die Lage der Sache äußerst schmerzlich und
                    mein durch die Lähmung unseres Plans ohnehin schon sehr gekränktes Gemüth ward
                    nun durch die Nachricht von Ihrem Zustande noch mehr angegriffen. <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#graef_919_end" xml:id="graef_919"/>Ich machte mir
                    Vorwürfe daß ich, trotz der Umstände, nicht früher gegangen sey Sie aufzusuchen,
                    ich stellte mir Ihr einsames Verhältniß und Ihre Empfindungen recht lebhaft vor
                    und <rs>arbeitete ohne Trieb und Behaglichkeit</rs>, blos um mich zu zerstreuen.<anchor
                        xml:id="graef_919_end"/> Nun geht eine neue Epoche an, in welcher alles eine
                    bessere Gestalt gewinnen wird, aus unserm eigentlichen Unternehmen mag nun
                    werden was will. Sorgen Sie einzig für Ihre Gesundheit und ordnen Sie das
                    Gesammelte nach Lust und Belieben. Alles was Sie thun ist gut, denn alles hat
                    einen Bezug auf ein Ganzes.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ihr Brief hat mich noch in Weimar getroffen, wohin mir
                    meine Mutter ihn schickte. Unser Herzog ist schon einige Monate abwesend, er
                    will mich vor meiner Abreise noch über manches sprechen und ich erwarte ihn.
                    Indessen habe ich alles geordnet und bin so los und ledig als ich jemals war.
                    Ich gehe sodann nach Frankfurt mit den Meinigen um sie meiner Mutter
                    vorzustellen, und nach einem kurzen Aufenthalte sende ich jene zurück und komme
                    Sie <pb n="186"/> am schönen See zu finden. Welch eine angenehme Empfindung ist
                    es mir Sie bis auf jenen glücklichen Augenblick wohl aufgehoben und in einem
                    verbesserten Zustande zu wissen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Schreiben Sie mir nach dem Empfang dieses nur nach
                    Frankfurt. Von mir erhalten Sie nun alle 8 Tage Nachricht. Zum Willkomm auf
                    deutschem Grund und Boden sende ich Ihnen etwas über die Hälfte meines neuen
                    Gedichtes. Möge Ihnen die Aura die Ihnen daraus entgegenwehet angenehm und
                    erquicklich seyn. Weiter sage ich nichts. Da wir nun glücklicherweise wieder so
                    viel näher gebracht sind so sind nun unsere ersten Schritte bestimmt, und sind
                    wir nur einmal erst wieder zusammen so wollen wir fest aneinander halten und
                    unsere Wege weiter zusammen fortführen. Leben Sie tausendmal wohl.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 7. Juli 1797.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0">Unsre Hausfreundinn grüßt Sie aufs schönste.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3633</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date from="1797-08-16" to="1797-08-17"/>
                </head>
                <p rend="right">Frankfurt am 16. Aug. 1797.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich bin auf einen Gedanken gekommen, den ich Ihnen, weil
                    er für meine übrige Reise bedeutend werden kann, sogleich mittheilen will, um
                    Ihre Meinung zu vernehmen in wie fern er richtig seyn möchte? und in wie fern
                    ich wohl thue mich seiner Leitung zu überlassen? Ich habe, indem ich meinen
                    ruhigen und kalten Weg des Beobachtens, ja des bloßen Sehens ging, sehr bald
                    bemerkt daß die Rechenschaft, die ich mir von gewissen Gegenständen gab, eine
                    Art von Sentimentalität hatte, die mir dergestalt auffiel daß ich dem Grunde
                    nachzudenken sogleich gereizt wurde, und ich habe folgendes gefunden: Das was
                    ich im allgemeinen sehe und erfahre schließt sich recht gut an alles übrige an,
                    was mir sonst bekannt ist, und ist mir nicht unangenehm, weil es in der ganzen
                    Masse meiner Kenntnisse mitzählt und das Capital vermehren hilft. Dagegen wüßte
                    ich noch nichts was mir auf der ganzen Reise nur irgend eine Art von <hi
                        rend="italic">Empfindung</hi> gegeben hätte, sondern ich bin heute so ruhig
                    und unbewegt als ich es jemals, bey den gewöhnlichsten Umständen und Vorfällen
                    gewesen. Woher denn also diese scheinbare Sentimentalität, die mir um so
                    auffallender ist, weil ich seit langer Zeit in meinem Wesen gar keine Spur,
                    außer der poetischen <pb n="244"/> Stimmung, empfunden habe. Möchte nicht also
                    hier selbst poetische Stimmung seyn? bey einem Gegenstande der nicht ganz
                    poetisch ist, wodurch ein gewisser Mittelzustand hervorgebracht wird.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe daher die Gegenstände, die einen solchen Effect
                    hervorbringen, genau betrachtet und zu meiner Verwunderung bemerkt daß sie
                    eigentlich symbolisch sind, das heißt, wie ich kaum zu sagen brauche, es sind
                    eminente Fälle, die, in einer charakteristischen Mannigfaltigkeit, als
                    Repräsentanten von vielen andern dastehen, eine gewisse Totalität in sich
                    schließen, eine gewisse Reihe fordern, ähnliches und fremdes in meinem Geiste
                    aufregen und so von außen wie von innen an eine gewisse Einheit und Allheit
                    Anspruch machen. Sie sind also, was ein glückliches Sujet dem <hi rend="italic"
                        >Dichter</hi> ist, glückliche Gegenstände für den <hi rend="italic"
                        >Menschen,</hi> und weil man, indem man sie mit sich selbst recapitulirt,
                    ihnen keine <hi rend="italic">poetische</hi> Form geben kann, so muß man ihnen
                    doch eine <hi rend="italic">ideale</hi> geben, eine<hi rend="italic">
                        menschliche</hi> im höhern Sinn, das man auch mit einem so sehr mißbrauchten
                    Ausdruck sentimental nannte, und Sie werden also wohl nicht lachen, sondern nur
                    lächeln, wenn ich Ihnen hiermit zu meiner eignen Verwunderung darlege, daß ich,
                    wenn ich irgend von meinen Reisen etwas für Freunde oder für's Publicum
                    aufzeichnen soll, wahrscheinlich noch in Gefahr komme <hi rend="italic"
                        >empfindsame Reisen</hi> zu schreiben. Doch ich würde, wie Sie mich wohl
                    kennen, kein <pb n="245"/> Wort, auch das verrufenste nicht fürchten, wenn die
                    Behandlung mich rechtfertigen, ja wenn ich so glücklich seyn könnte einem
                    verrufenen Nahmen seine Würde wieder zu geben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich berufe mich auf das, was Sie selbst so schön
                    entwickelt haben, auf das was zwischen uns Sprachgebrauch ist und fahre fort:
                    Wann ist eine sentimentale Erscheinung (die wir nicht verachten dürfen wenn sie
                    auch noch so <hi rend="italic">lästig</hi> ist) unerträglich? ich antworte: wenn
                    das Ideale unmittelbar mit dem Gemeinen verbunden wird, es kann dies nur durch
                    eine leere, gehalt- und formlose Manier geschehen, denn beyde werden dadurch
                    vernichtet, die Idee und der Gegenstand, jene, die nur bedeutend seyn und sich
                    nur mit dem bedeutenden beschäftigen kann, und dieser, der recht wacker, brav
                    und gut seyn kann ohne bedeutend zu seyn.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Bis jetzt habe ich nur zwey solcher Gegenstände gefunden:
                    den Platz auf dem ich wohne, der in Absicht seiner Lage und alles dessen was
                    darauf vorgeht in einem jeden Momente symbolisch ist, und den Raum meines
                    großväterlichen Hauses, Hofes und Gartens, der aus dem beschränktesten,
                    patriarchalischen Zustande, in welchem ein alter Schultheiß von Frankfurt lebte,
                    durch klug unternehmende Menschen zum nützlichsten Waaren- und Marktplatz
                    verändert wurde. Die Anstalt ging durch sonderbare Zufälle bey dem Bombardement
                    zu Grunde und ist jetzt, größtentheils <pb n="246"/> als Schutthaufen, noch
                    immer das doppelte dessen werth was vor 11 Jahren von den gegenwärtigen
                    Besitzern an die Meinigen bezahlt worden. In so fern sich nun denken läßt daß
                    das Ganze wieder von einem neuen Unternehmer gekauft und hergestellt werde, so
                    sehn Sie leicht daß es, in mehr als Einem Sinne, als Symbol vieler tausend
                    andern Fälle, in dieser gewerbreichen Stadt, besonders vor meinem Anschauen,
                    dastehen muß.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Bey diesem Falle kommt denn freylich eine liebevolle
                    Erinnrung dazu, wenn man aber, durch diese Fälle aufmerksam gemacht, künftig bey
                    weitern Fortschritten der Reise nicht sowohl auf's <hi rend="italic"
                        >merkwürdige</hi> sondern auf's <hi rend="italic">bedeutende</hi> seine
                    Aufmerksamkeit richtete, so müßte man, für sich und andere, doch zuletzt eine
                    schöne Erndte gewinnen. Ich will es erst noch hier versuchen was ich
                    symbolisches bemerken kann, besonders aber an fremden Orten, die ich zum
                    erstenmal sehe, mich üben. Gelänge das, so müßte man, ohne die Erfahrung in die
                    Breite verfolgen zu wollen, doch, wenn man auf jedem Platz, in jedem Moment, so
                    weit es einem vergönnt wäre, in die Tiefe ginge, noch immer genug Beute aus
                    bekannten Ländern und Gegenden davon tragen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sagen Sie mir Ihre Gedanken hierüber in guter Stunde,
                    damit ich erweitert, befestigt, bestärkt und erfreut werde. Die Sache ist
                    wichtig, denn sie hebt den Widerspruch, der zwischen meiner Natur und der <pb
                        n="247"/> unmittelbaren Erfahrung lag, den in früherer Zeit ich niemals
                    lösen konnte, sogleich auf, und glücklich, denn <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_920_end" xml:id="graef_920"/>ich gestehe Ihnen, daß ich
                    <rs>lieber gerad nach Hause zurückgekehrt wäre, um, aus meinem Innersten, Phantome
                    jeder Art hervorzuarbeiten</rs>, als daß ich mich noch einmal, wie sonst (da mir das
                    Aufzählen eines Einzelnen nun einmal nicht gegeben ist) mit der milionfachen
                    Hydra der Empirie herumgeschlagen hätte;<anchor xml:id="graef_920_end"/> denn
                    wer bey ihr nicht Lust oder Vortheil zu suchen hat der mag sich bey Zeiten
                    zurückziehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> So viel für heute, ob ich gleich noch ein verwandtes
                    wichtiges Capitel abzuhandeln hätte, das ich nächstens vornehmen und mir auch
                    Ihre Gedanken darüber erbitten werde. Leben Sie recht wohl, grüßen die Ihrigen
                    und lassen von meinen Briefen, außer den Nächsten, niemand nichts wissen noch
                    erfahren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Frankfurt d. 17. August 1797.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3639</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date from="1797-08-22" when="1797-08-23" to="1797-08-24"/>
                </head>
                <p rend="right">Frankfurt 22. Aug. 1797.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ihr reiches und schönes Packetchen hat mich noch zur
                    rechten Zeit erreicht, in einigen Tagen gedenke ich wegzugehen und kann Ihnen
                    über diese Sendung noch von hier aus einige Worte sagen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der Almanach nimmt sich schon recht stattlich aus,
                    besonders wenn man weiß was noch zurück ist, die erzählenden Gedichte geben ihm
                    einen eignen Charakter.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="259"/> Die Kraniche des Ibykus finde ich sehr gut gerathen, der Übergang
                    zum Theater ist sehr schön, und das Chor der Eumeniden am rechten Platze. Da
                    diese Wendung einmal erfunden ist, so kann nun die ganze Fabel nicht ohne
                    dieselbe bestehen, und ich würde, wenn ich an meine Bearbeitung noch denken
                    möchte, dieses Chor gleichfalls aufnehmen müssen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nun auch einige Bemerkungen: 1) der Kraniche sollten, als
                        <hi rend="italic">Zugvögel,</hi> ein ganzer Schwarm seyn, die sowohl über
                    den Ibykus als über das Theater wegfliegen, sie kommen als Naturphänomen und
                    stellen sich so neben die Sonne und andere regelmäßige Erscheinungen. Auch wird
                    das Wunderbare dadurch weggenommen, indem es nicht eben dieselben zu seyn
                    brauchen, es ist vielleicht nur eine Abtheilung des großen wandernden Heeres und
                    das zufällige macht eigentlich, wie mich dünkt, das ahndungsvolle und sonderbare
                    in der Geschichte. 2) Dann würde ich nach dem 14. Verse, wo die Erinnyen sich
                    zurückgezogen haben, noch einen Vers einrücken, um die Gemüthsstimmung des
                    Volkes, in welche der Inhalt des Chors sie versetzt, darzustellen, und von den
                    ernsten Betrachtungen der Guten zu der gleichgültigen Zerstreuung der Ruchlosen
                    übergehen, und dann den Mörder zwar dumm, roh und laut, aber doch nur dem Kreise
                    der Nachbarn vernehmlich, seine gaffende Bemerkung ausrufen lassen. Daraus
                    entständen zwischen ihm und den nächsten Zuschauern Händel, <pb n="260"/>
                    dadurch würde das Volk aufmerksam u.s.w. Auf diesem Weg, so wie durch den <hi
                        rend="italic">Zug</hi> der Kraniche würde alles ganz in's Natürliche
                    gespielt und nach meiner Empfindung die Wirkung erhöht, da jetzt der 15. Vers zu
                    laut und bedeutend anfängt und man fast etwas anders erwartet. Wenn Sie hie und
                    da an den Reim noch einige Sorgfalt wenden, so wird das übrige leicht gethan
                    seyn, und ich wünsche Ihnen auch zu dieser wohlgerathnen Arbeit Glück.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Über den eigentlichen Zustand eines aufmerksamen
                    Reisenden habe ich eigne Erfahrungen gemacht und eingesehen worinn sehr oft der
                    Fehler der Reisebeschreibungen liegt. Man mag sich stellen wie man will so sieht
                    man auf der Reise die Sache nur von Einer Seite und übereilt sich im Urtheil,
                    dagegen sieht man aber auch die Sache von dieser Seite lebhaft und das Urtheil
                    ist in gewissem Sinne richtig. Ich habe mir daher Acten gemacht, worinn ich alle
                    Arten von öffentlichen Papieren die mir eben jetzt begegnen, Zeitungen,
                    Wochenblätter, Predigtauszüge, Verordnungen, Comödienzettel, Preiscurrante
                    einheften lasse und sodann auch sowohl das, was ich sehe und bemerke, als auch
                    mein augenblickliches Urtheil einhefte, ich spreche sodann von diesen Dingen in
                    Gesellschaft und bringe meine Meinung vor, da ich denn bald sehe in wie fern ich
                    gut unterrichtet bin, und in wie fern mein Urtheil mit dem Urtheil wohl
                    unterrichteter Menschen übereintrifft. Ich nehme sodann <pb n="261"/> die neue
                    Erfahrung und Belehrung auch wieder zu den Acten, und so giebt es Materialien,
                    die mir künftig als Geschichte des äußern und innern interessant genug bleiben
                    müssen. Wenn ich bey meinen Vorkenntnissen und meiner Geistesgeübtheit Lust
                    behalte, dieses Handwerk eine Weile fortzusetzen, so kann ich eine große Masse
                    zusammenbringen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_921_end" xml:id="graef_921"/><rs>Ein paar
                    poetische Stoffe bin ich schon gewahr worden</rs>, die ich in einem feinen Herzen
                    aufbewahren werde, und dann kann man niemals im ersten Augenblicke wissen was
                    sich aus der rohen Erfahrung in der Folgezeit noch als wahrer Gehalt
                    aussondert.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Bey allem dem leugne ich nicht daß mich mehrmals eine
                    Sehnsucht nach dem Saalgrunde wieder anwandelt und, würde ich heute dahin
                    versetzt, so würde ich gleich, ohne irgend einen Rückblick, etwa meinen Faust
                    oder sonst ein poetisches Werk anfangen können.<anchor xml:id="graef_921_end"
                    /></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> An Wallenstein denken Sie wohl gegenwärtig, da der
                    Almanach besorgt seyn will, wenig oder nicht? lassen Sie mich doch davon, wenn
                    Sie weiter vorwärts rücken, auch etwas vernehmen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das hiesige Theater ist in einem gewissen Sinne nicht
                    übel, aber viel zu schwach besetzt, es hat freylich vor einem Jahre einen gar zu
                    harten Stoß erlitten, ich wüßte wirklich nicht was für ein Stück von Werth und
                    Würde man jetzt hier leidlich geben könnte.</p>
                <lb/>
                <p rend="right">
                    <pb n="262"/> Frankfurt den 23. Aug. 1797.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Zu dem was ich gestern über die Ballade gesagt muß ich
                    noch heute etwas zu mehrerer Deutlichkeit hinzufügen. Ich wünschte, da Ihnen die
                    Mitte so sehr gelungen, daß Sie auch noch an die Exposition einige Verse
                    wendeten, da das Gedicht ohnehin nicht lang ist. Meo voto würden die Kraniche
                    schon von dem wandernden Ibykus erblickt, sich, als Reisenden, verglich' er mit
                    den reisenden Vögeln, sich, als Gast, mit den Gästen, zöge daraus eine gute
                    Vorbedeutung, und rief' alsdann unter den Händen der Mörder die schon bekannten
                    Kraniche, seine Reisegefährten, als Zeugen an. Ja wenn man es vortheilhaft
                    fände, so könnte er diese Züge schon bey der Schiffahrt gesehen haben. Sie sehen
                    was ich gestern schon sagte, daß es mir darum zu thun ist aus diesen Kranichen
                    ein langes und breites Phänomen zu machen, welches sich wieder mit dem langen
                    verstrickenden Faden der Eumeniden, nach meiner Vorstellung, gut verbinden würde.
                    Was den Schluß betrifft habe ich gestern schon meine Meinung gesagt. Übrigens
                    hatte ich in meiner Anlage nichts weiter was Sie in Ihrem Gedicht brauchen
                    können. Gestern ist auch Hölterlein bey mir gewesen, er sieht etwas gedrückt und
                    kränklich aus, aber er ist wirklich liebenswürdig und mit Bescheidenheit, ja mit
                    Ängstlichkeit offen. Er ging auf verschiedene Materien, auf eine Weise ein, die
                    Ihre Schule verrieth, manche <pb n="263"/> Hauptideen hatte er sich recht gut zu
                    eigen gemacht, so daß er manches auch wieder leicht aufnehmen konnte. Ich habe
                    ihm besonders gerathen kleine Gedichte zu machen und sich zu jedem einen
                    menschlich interessanten Gegenstand zu wählen. Er schien noch einige Neigung zu
                    den mittlern Zeiten zu haben in der ich ihn nicht bestärken konnte. Hauptmann
                    Steigentesch werde ich wohl nicht sehen, er geht hier ab und zu, meine Anfrage
                    hat ihn einigemal verfehlt und ein Billet, das ich das letztemal für ihn zurückließ, findet er vielleicht erst nach meiner Abreise. Grüßen Sie Ihre liebe Frau
                    und unsere dichterische Freundinnen. Ich habe immer noch gehofft Ihnen noch
                    etwas zum Musenalmanach zu schicken, vielleicht ist die schwäbische Luft
                    ergiebiger. Eigentlich gehe ich von hier aus erst in die Fremde und erwarte um
                    desto sehnlicher einen Brief von Ihnen bey Cotta.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
                <p rend="right">Frankfurt d. 24. Aug. 1797.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich will Ihnen doch noch von einer Arbeit sagen die ich
                    angefangen habe und die wohl für die <hi rend="italic">Horen</hi> seyn wird. Ich
                    habe gegen zweyhundert französische satyrische Kupfer vor mir, ich habe sie
                    gleich schematisirt und finde sie gerichtet:</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> I. Gegen <hi rend="italic">Fremde</hi>.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8">a) England.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> b) Den Papst.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> c) Österreich.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="264"/> II. Gegen <hi rend="italic">Einheimische</hi>.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8">a) Das alte Schreckensreich.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> b) Modefratzen.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8">1. In ihrer Übertriebenheit dargestellt.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> 2. In Verhältnissen unter einander.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> 3. In Verhältnissen zu veralteten Fratzen.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> 4. In Finanz- oder andern politischen Verhältnissen.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8">c) Gegen Künstlerfeinde.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich fange an, sie nun einzeln zu beschreiben und es geht
                    recht gut, denn da sie meist dem Gedanken etwas sagen, witzig, symbolisch,
                    allegorisch sind, so stellen sie sich der Imagination oft eben so gut und noch
                    besser dar als dem Auge, und wenn man eine so große Masse übersehen kann, so
                    lassen sich über französischen Geist und Kunst, im allgemeinen, recht artige
                    Bemerkungen machen und das Einzelne, wenn man auch nicht <hi rend="italic"
                        >lichtenbergisiren</hi> kann noch will, läßt sich doch immer heiter und
                    munter genug stellen, daß man es gerne lesen wird. In der Schweiz finde ich
                    gewiß noch mehr und vielleicht auch die frühern. Es würde daraus ein ganz
                    artiger Aufsatz entstehen, durch welchen das Octoberstück einen ziemlichen
                    Beytrag erhalten könnte. Im Merkur und Modejournal und anderswo sind schon
                    einige angeführt, die ich nun in's ganze mit hereinnehme. Ich hoffe daß sich von
                    dieser oder ähnlicher Art noch manches auf der Reise finden wird und daß ich vom
                    October an wieder <pb n="265"/> mit tüchtigen Beyträgen werde dienen können.
                    Denn eigentlich muß man sich's nur vornehmen, so geht es auch. Der gegenwärtige
                    Almanach macht mir doppelt Freude, weil wir ihn doch eigentlich durch Willen
                    und Vorsatz zu Stande gebracht. Wenn Sie Ihre dichterischen Freunde und
                    Freundinnen nur immerfort aufmuntern und in Bewegung erhalten, so dürfen wir uns
                    künftiges Frühjahr nur wieder 4 Wochen zusammensetzen und der nächste ist auch
                    wieder fertig.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl und schreiben mir oft und viel. Mein
                    Coffre ist nach Stuttgard fort und wenn das Wetter, das diese letzte Zeit
                    regnicht, kalt und trüb war, sich wie es scheint wieder aufheitert, so lasse ich
                    gleich anspannen. Durch die Bergstraße möchte ich freylich an einem recht
                    heitern Tag.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3690</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1797-12-06"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Wenn Sie überzeugt sind daß ein Winteraufenthalt in Jena
                    Ihrer Gesundheit und Ihren Arbeiten vortheilhafter sey, so macht es mir um so
                    mehr Freude, da ich mich genöthigt sehen werde nach dem neuen Jahr hinüber zu
                    gehen, um nur einigermaßen zur Sammlung und Fassung zu kommen, und wie sonderbar
                        <pb n="372"/> müßte mir Jena erscheinen wenn ich Sie drüben nicht anträfe?
                    Ich freue mich nunmehr auf diesen Aufenthalt, da ich sonst, wenn ich Sie hüben
                    hätte lassen müssen, nur zwiespältig mit mir selbst gewesen wäre.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Halten Sie sich ja zu Ihrem Wallenstein, <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#graef_922_end" xml:id="graef_922"/>ich werde wohl
                   <rs> zunächst an meinen Faust gehen</rs>, theils um diesen Tragelaphen los zu werden,
                    theils um mich zu einer höhern und reinern Stimmung, vielleicht zum Tell,
                        vorzubereiten.<anchor xml:id="graef_922_end"/> Dabey soll gelegentlich an
                    den nächsten Almanach gedacht werden, vielleicht fällt auch etwas für die Horen
                    ab.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Lassen Sie uns ja auf dem eingeschlagnen Wege fortfahren!
                    Es muß uns noch manches gelingen und Meyers Mitarbeit wird uns äußerst fördern.
                    Auch können wir der Theilnahme des Publicums gewiß seyn; denn ob man gleich im
                    Ganzen immer darauf schilt, so enthält es doch im Einzelnen sehr gebildete
                    Menschen, welche die redlichen und ernsten Bemühungen eines Schriftstellers zu
                    schätzen wissen. Indessen mag der alte Wieland, laudator temporis acti,<hi
                        rend="italic"> in diesen Hefen des achtzehnten Jahrhunderts</hi> sich
                    betrüben (siehe das November-Stück des deutschen Merkurs p. 194) so viel klaren
                    Wein als wir brauchen wird uns die Muse schon einschenken. Die schönen Sachen
                    von Meyer zu sehen wäre wohl eine December-Spazierfahrt werth. Möchte Ihre
                    Gesundheit sie Ihnen doch erlauben!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 6. December 97.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <pb n="373"/>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">12</num>/<num type="wa-letter">3697</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1797-12-20"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich wünsche und hoffe daß gegenwärtiger Brief Sie wieder
                    in leidlichen Gesundheitsumständen finden möge, und danke für das Schreiben
                    Ihrer lieben Frau, die mir durch Mittheilung der energischen märkischen
                    Kunstproducte eine besondere Freude gemacht hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ihr Brief vom zweyten October ist nebst dem Almanach auch
                    wieder zurückgekommen und fehlt also nichts mehr an unserer wechselseitigen
                    Correspondenz.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_923_end" xml:id="graef_923"/><rs>Oberons
                    goldne Hochzeit</rs> haben Sie mit gutem Bedachte weggelassen, sie ist die Zeit über
                    nur um das doppelte an Versen gewachsen und ich sollte meinen im Faust müßte sie
                    am besten ihren Platz finden.<anchor xml:id="graef_923_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Seit der Erscheinung der Schlegelschen Recension meines
                    Herrmanns habe ich die Gesetze der Epopée und des Dramas wieder durchgedacht und
                    glaube auf gutem Wege zu seyn. Die Schwierigkeit bey diesen theoretischen
                    Bemühungen ist immer, die Dichtarten von allem zufälligen zu befreyen. Nächstens
                    erhalten Sie <pb n="381"/> wohl einen kleinen Aufsatz darüber und ich mag daher
                    nichts weiter voraussagen. Den Verfasser der Elegien im Almanach kennt Meyer
                    recht gut und wird Ihnen dereinst selbst eine Schilderung desselben machen, er
                    ist eigentlich Bildhauer.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nach nichts verlangt mich jetzo mehr als nach Ihrem
                    Wallenstein.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Erholen Sie sich ja bald wieder von Ihrem Übel. Möchte
                    ich doch schon diese Tage, die sich heiter anlassen, bey Ihnen zubringen
                    können!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 20. Dec. 1797.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            
            <!--Testimony graef_907 , WA IV, 12, 464; Postsendungen;-->
            <div>
                <pb n="461"/>
                <head rend="centered">Briefverzeichniss. 1797.</head>
                
                
                <table>
                    <row>
                        <cell>Datum</cell>
                        <cell>Ort</cell>
                        <cell>Person</cell>
                        <cell>Inhalt</cell>
                    </row>
                    <gap/>
                    <pb n="464"/>
                    <row>
                        <cell>Juni</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <gap/>
                    <row>
                        <cell>22.</cell>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_907_end" xml:id="graef_907"
                        />Jena</cell>
                        <cell>H. R. Schiller</cell>
                        <cell><rs>Nachricht weg. Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_907_end"/></cell>
                    </row>
                </table>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
