<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV, 25</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">Datei angelegt</change>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">extrahiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">25</num>/<num type="wa-letter">7022</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                  <date when="1815-02-201815-02-201815-02-201815-02-201815-02-20"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Da ich von Herrn Legationsrath Bertuch vernehme daß Ew.
                  Wohlgeboren glücklich möchten zu Hause angekommen seyn, so wünsche ich Glück zur
                  Rückkehr, und sende verschiedene Blätter bezüglich auf unsere Geschäfte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8">1) <hi rend="italic">Entwurf eines Contracts</hi> zu
                  gefälliger Prüfung.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 2) Entwurf einer Anzeige. Wenn Sie dieselbe supplirt und
                  extendirt, so erbitte ich mir solche nochmals zur Durchsicht.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 3) <hi rend="italic">Inhaltsverzeichniß</hi> der 20 Bände
                  zur Anzeige gehörig.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 4) Bemerkungen zu den zwey ersten Bänden welche bis zur
                  Ankunft des Manuscripts bey Seite zu legen bitte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n8"> 5) Ein meine Bereitwilligkeit zum Damen-Calender und
                  Morgenblatt mitzuwirken aussprechendes Blatt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Von sämmtlichen Blättern habe Abschriften behalten, damit
                  Sie Sich mit größerer Bequemlichkeit darauf beziehen mögen. Ich behalte mir vor
                  noch manches nachzubringen, sowie ich die <hi rend="italic">vier</hi> ersten Bände
                  vor Ende Februars abzusenden denke, und noch einige Cautelen wegen des Druckes
                  beyfügen werde.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="197"/> Wollten Sie die Gefälligkeit haben, die Rechnung wegen unseres
                  Vergangenen zu stellen; mir fehlen, um die meinige abzuschließen, einige kleine
                  Posten auf beyden Seiten.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ich wünsche zu vernehmen daß es Ihnen in allem nach Wunsch
                  gegangen sey und hoffe dieses Frühjahr, da Ostern zeitig fällt, Sie bald bey uns
                  zu sehen.</p>
               <p rend="right">ergebenst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar d. 20. Feb. 1815.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">
                  <hi rend="italic">Entwurf eines Contracts</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Der Herr Geheime Rath von Goethe zu Weimar überläßt Herrn
                  Doctor Cotta in Stuttgart die abermalige Ausgabe seiner Werke, und zwar wird
                  Folgendes bestimmt und bedingt:</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 1) Die Zahl der Bände ist auf zwanzig festgesetzt, den
                  Inhalt derselben weist beyliegendes Verzeichniß.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 2) Die Zahl der Lieferungen hängt von dem Herrn Verleger
                  ab, so wie die Termine derselben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 3) Das Verlags-Recht wird bis Ostern 1823 zugestanden;
                  nach Ablauf dieses Termins behält der Herr Verleger das Vorrecht vor andern unter
                  gleichen Bedingungen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 4) Der Verfasser bedingt sich dagegen die Summe von</p>
               <p rend="centered">Sechzehn Tausend Thalern, sächsisch.</p>
               <pb n="198"/>
               <p rend="indentchar-m4n0">5) Die Zahlungs-Termine können auf die Lieferungs-Termine
                  gesetzt werden. Man ist nicht abgeneigt einen Theil der Summe gegen 5 pro Cent
                  Interesse und halbjährige jedem Theil freystehende Aufkündigung stehen zu lassen,
                  wenn daraus für den Herrn Verleger einige Bequemlichkeit entspränge.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 6) Die Zahl der Exemplarien bleibt wie bey den bisherigen
                  Verlags-Artikeln auf 44 festgesetzt, wovon 20 Velin-Papier, 24 auf
                  Schreib-Papier</p>
               <p rend="right">s. m.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar, d. 20. Febr. 1815.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">
                  <hi rend="italic">Entwurf einer Anzeige</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Da eine schon längst bereitete Ausgabe der Werke des Herrn
                  Geheime Rath von Goethe durch die Zeitumstände verhindert worden, so konnte es
                  nicht fehlen, daß vollständige Exemplare derselben im Buchhandel fehlten und auf
                  vielfältiges Nachfragen den Freunden damit nicht gedient werden konnte. Es
                  geschieht daher mit besonderem Vergnügen und Zuversicht daß unterzeichnete
                  Verlags-Handlung hiermit anzukündigen im Stande ist, daß eine neue Ausgabe
                  gedachter Werke gegenwärtig unter der Presse sey; sie wird aus zwanzig Bänden
                  bestehen wovon nachstehendes Verzeichnis eine allgemeinere Übersicht giebt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Aus demselben ist zu ersehen daß nicht nur der Inhalt der
                  vorigen Ausgabe auch in der neuen zu finden seyn wird, so wie das was von demselben
                     <pb n="199"/> Verfasser bisher im Druck erschienen, insofern es dem
                  ästhetischen Fache angehört, sondern daß auch manches mitgetheilt werden soll, was
                  durch die Bekenntnisse aus dem Leben des Verfassers eingeleitet und sowohl faßlich
                  als genießbar gemacht worden, und künftig noch harmonischer in sich werden
                  kann.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Da auch bisher mehrmals Klage geführt worden, daß man,
                  besonders in den letzten Jahren, keine Exemplare auf Velin-Papier sich anschaffen
                  können, so wird, da eine eigentliche Prachtausgabe in dem gegenwärtigen Moment
                  wohl nicht räthlich seyn möchte, eine Subscription auf Velin-Exemplare hierdurch
                  eröffnet, unter folgenden Bedingungen:</p>
               <p rend="centered">(Die Bedingungen werden inserirt)</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Diese Ausgabe theilt sich in (fünf?) Lieferungen welche in
                  nachstehenden Terminen erscheinen sollen:</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> (Inserantur die Termine und sonstige merkantilische
                  Erfordernisse)</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> (NB. Man verspricht gewöhnlich die Namen der Subscribenten
                  drucken zu lassen; sollte dieses auch dießmal geschehen, so wünschte aus mehreren
                  Ursachen, daß sie nicht dem ersten Bande vorgesetzt, sondern später nachgebracht
                  würden, es ließe sich vielleicht alsdann etwas Artiges und Obligantes dem Publicum
                  erzeigen, wodurch ein solches Register auch einmal auf eine geistreiche Weise
                  eingeführt würde; doch dieses bleibt unter uns und ich erkläre mich näher
                  darüber.)</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 20. Feb. 1815.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">
                  <pb n="200"/> Inhalts-Verzeichniß</p>
               <p rend="centered">der zwanzig Bände Goethischer Werke.</p>
               <lb/>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">1. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Zueignung.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Lieder.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Gesellige Lieder.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Balladen.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Elegien.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Episteln.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Epigramme.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">2. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Sonette, funfzehen.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Vermischte Gedichte, drey und dreyßig.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Antiker Form sich nähernd, vier und zwanzig.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> An Personen, funfzehen.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Kunst betreffend, zwölf.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Parabelartig, eilf.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Gott, Gemüth und Welt, über funfzig.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Sprichwörtlich, über zwey Hundert.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Epigrammatisch.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">3. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Wilhelm Meister, drey Bücher.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">4. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Wilhelm Meister, vier Bücher.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">5. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Laune des Verliebten.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Die Mitschuldigen.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Die Geschwister.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Mahomet.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Tancred.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Theatralische Gelegenheits-Gedichte.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">
                     <pb n="201"/> 6. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Götz von Berlichingen.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Egmont.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Stella.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Clavigo.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">7. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Iphigenie auf Tauris.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Torquato Tasso.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Die natürliche Tochter.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Elpenor.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">8. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Claudine von Villabella.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Erwin und Elmire.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Jery und Bätely.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Lila.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Die Fischerin.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Scherz, List und Rache.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Der Zauberflöte 2. Theil.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Maskenzüge.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Carlsbader Gedichte.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Des Epimenides Erwachen.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1156" spanTo="#graef_1156_end"/><rs>9. Band</rs></hi>.<anchor xml:id="graef_1156_end"/></p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Faust.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Puppenspiel.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Fastnachtspiel.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Das Neueste von Plundersweilern.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Pater Brey.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Satyros.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Bahrdt.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Parabeln.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Legende.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Hans Sachs.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">
                  <pb n="202"/> Mieding.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Künstlers Erdenwallen.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Künstlers Apotheose.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Epilog zu Schillers Glocke.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Die Geheimnisse.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">10. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Der Groß-Cophta.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Der Triumph der Empfindsamkeit.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Die Vögel. Der Bürgergeneral.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Die Zeichen der Zeit.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">11. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Reinecke Fuchs.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Hermann und Dorothea.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Achilleis.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Pandora.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">12. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Werther.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Briefe aus der Schweiz I. und II. Abtheilung.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">13. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Das Römische Carneval.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Fragmente über Italien.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Cagliostro Stammbaum.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12"> Unterhaltungen deutscher Ausgewanderter.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">14. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Die Wahlverwandtschaften.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">15./16 Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Cellini.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">17./18./19. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Aus meinem Leben.</p>
               <p rend="indentchar-m0n4">
                  <hi rend="italic">20. Band</hi>.</p>
               <p rend="indentchar-m8n12">Miscellen.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">
                  <hi rend="italic">
                     <pb n="203"/> Bemerkungen</hi>,</p>
               <p rend="centered">zu den zwey ersten Bänden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Man hat zwar möglichst gesorgt, daß alles bestens geordnet
                  werde, allein es wäre doch zu wünschen, daß ein geistreicher Mann die beyden Bände
                  Gedichte nochmals durchsähe, und, sollte sich irgend ein Bedenken finden, mir solches anzeigte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Für den Maître en page, habe ich bey der Zueignung eine
                  Bemerkung beygelegt, daß nämlich die Stanzen nicht gebrochen werden mögen. Dieses
                  gilt auch von allen übrigen Gedichten, besonders von Balladen, wie solches schon
                  bey der ersten Ausgabe gut beobachtet worden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Dann versteht sich von selbst, daß die Foliirung sich nur
                  auf das Manuscript bezieht, damit die festgesetzte Ordnung nicht getrennt werde,
                  die Paginirung bleibt dem Setzer überlassen. Sollte zufälliger Weise irgend ein
                  Gedicht übersprungen oder weggelassen werden, so bitte inständigst, solches nicht
                  anderwärts einzuschalten. Ein solches Unglück ist bey der ersten Ausgabe mit <hi rend="italic">Lilis Park</hi> geschehen: dieses Gedicht blieb aus dem ersten
                  Bande weg, und ward zum Schluß des 8. Bandes nachgebracht. Hier hätte es nun
                  schon, hinter den <hi rend="italic">Geheimnissen</hi>, einen bösen Effect gemacht;
                  allein, da die beyden Blätter, worauf es stand, dergestalt innerhalb des Bogens
                  abgedruckt waren, daß sie durch den Buchbinder erst ausgeschnitten und hinten
                  angeklebt werden sollten, dieser aber gewöhnlich <pb n="204"/> die Bemerkung
                  übersah; so entsprang daraus der unheilbare Mißstand, daß die Blätter zweyer ganz
                  entgegengesetzten Gedichte durch einander gebunden wurden, und der Inhalt dieser
                  Productionen, der Genuß derselben, dem Leser wo nicht geraubt, doch wenigstens
                  sehr unangenehm gestört wurde.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Es sey mir verziehen, daß ich dieses Umstandes weitläufig
                  erwähnt, es kann aber nichts wünschenswerther seyn, als daß dergleichen bey einer
                  neuen sorgfältigen Ausgabe vermieden werde.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Einen andern Übelstand der vorigen Ausgabe, an dem ich
                  selbst Schuld war, habe dießmal zu verbessern gesucht. Es sieht nämlich nicht gut aus,
                  wenn einzelne gar zu kleine Gedichte oben auf der Seite stehen, und unten ein zu
                  großer weißer Raum bleibt. Wo es einigermaßen nöthig und schicklich war, habe ich
                  kleine Gedichte untereinander gestellt. Die wenigen Fälle, wo es nicht geschehen
                  konnte, mögen hingehen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Wo, bey späterer Redaction, einige Folia ausgehoben und
                  translocirt worden sind, ist jedesmal bemerkt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mit Vorbehalt das Weitere anzuzeigen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 20. Febr. 1815.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
               <p rend="indentchar-m4n0">Zu dem Damen-Calender so wie zu dem Morgenblatte bin ich
                  geneigt einiges mitzutheilen, wegen des letzten will ich nur erinnern, daß es
                  keinesweges <pb n="205"/> Eigensinn gewesen wenn ich daran nicht öfter
                  theilgenommen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> In der deutschen Literatur ist nicht leicht zu wirken wenn
                  man seine Kräfte nicht zusammenhält, ja es ist zu bemerken, daß durch die vielen
                  Tagesblätter und Wochenhefte gar manches Gute verschlungen und mit dem Geringern
                  in's Gleiche gestellt wird, dieß liegt in der Natur der Sache und ist nun einmal
                  nicht zu ändern.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das Einzige, worum ich ersuchen würde, wäre daß der Herr
                  Redacteur, dem ja soviel Stoff zu Gebote steht, die Gefälligkeit hätte eine
                  Auswahl zu treffen, so daß nicht Aufsätze folgten die dem vorhergehenden ganz
                  heterogen sind, wie es mir einigemal bey Dingen ergangen, auf die ich einigen
                  Werth legte. Zwar wird man hierüber im Laufe des Lebens immer gleichgültiger, es
                  ist aber doch besser sich und andern unangenehme Eindrücke zu ersparen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 20. Feb. 1815.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Die erste Lieferung zum Morgenblatt wird nächstens
                  abgehen.</p>
               <lb/>
            </div><div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">25</num>/<num type="wa-letter">7090</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Moritz Paul Graf von Brühl</persName>
                  <date when="1815-05-01"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Das hätte Paläophron wohl nicht denken sollen, daß er
                  nach so langen Jahren abermals ein Festspiel<pb n="291"/> seines Dichters durch
                  persönlichen Einfluß begünstigen, und ihm einen entschiedenen Beyfall erringen
                  werde.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Schon ward ich, durch die Berliner Zeitung, aufmerksam,
                  wie man das Publicum auf dieses problematische Stück, sehr wohlbedacht, vorbereitet
                  habe. So kam mir auch das Vorwort bald zu Händen. Einzelne gute Nachrichten gingen
                  ein, bis denn zuletzt, durch Ihre Vorsorge, Herr Professor Levezow, von allem
                  Vorgegangenen und Geleisteten umständlichst unterrichtete, und mich dadurch
                  möglichst an Ort und Stelle versetzte. Und so will ich denn gern gestehn, daß, ob
                  ich gleich niemals großes Verlangen trug, einer Vorstellung meiner Stücke
                  beyzuwohnen, ich mir doch, um dieses nicht zu versäumen, Fausts Mantel recht
                  sehnlich gewünscht habe.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Überzeugen Sie Sich, mein trefflicher Freund! daß ich den
                  gefühltesten Dank deshalb in meinem Herzen verwahre, und solchen, insofern es in
                  meinen Kräften steht, auch in der Folge theilnehmend zu bethätigen wünsche, wie
                  ich denn überhaupt allem, was Sie im Einzelnen des Stücks, bey allenfalls
                  wiederholter Aufführung anordnen werden, zum voraus meinen unbedingten Beyfall
                  zusichere.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Wie glücklich die höhere Stelle, welche Sie bekleiden, auf
                  Theater und Publicum wirken muß, ist gar nicht zu berechnen, dieß zeigt der einzelne
                  Fall, wo Sie höchsten Orts einige Bedenklichkeiten sogleich mit wenigen Worten
                  auflösen und zurechtlegen konnten.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="292"/> Und gerade ist dieses der Punct, auf welchen ich Sie im Stillen Ihre
                  Aufmerksamkeit zu richten bitte. Man hat die höheren Forderungen der Poesie, die
                  sich eigentlich auf dem Theater nur symbolisch oder allegorisch aussprechen
                  können, der Tragödie und Comödie durchaus verkümmert, und alles was nur
                  einigermaßen die Einbildungskraft in Anspruch nimmt, in die Oper verwiesen, und
                  auch hier hat sich die Prosa des Trauer- und Lustspiels, ja des Dramas nach und
                  nach eingeschlichen, daß die Geister selbst oft die prosaischten Figuren von der
                  Welt sind.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Diese Richtung, in welcher sich Autoren, Schauspieler,
                  Publicum wechselsweise bestärken, ist nicht zu ändern, ja ihr nicht gerade
                  entgegenzuarbeiten; aber sie zu lenken und zu leiten geht doch an, und wenn man es auch
                  nur im Einzelnen thut; hierzu habe ich früher die Masken, später die spanischen
                  Stücke gebraucht. Es ist aber immer eine Gefahr dabey.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mit Ihrer Anordnung, welche den Besitz der Rollen aufhebt,
                  haben Sie nicht einen großen, sondern den ersten und letzten Schritt gethan. Ein Stück ist
                  halb gespielt, dessen Rollen zur Individualität der Schauspieler passen, wodurch
                  denn freylich die Kunstbemühungen sich in mehrere Gestalten zu verwandeln, nicht
                  ausgeschlossen werden. Auch habe ich Ihre Anordnung sogleich hier pro notitia
                  publicirt. Bey uns kommt aus vielen zusammentreffenden Umständen jenes <pb n="293"/> Übel nicht so sehr zur Kraft, im Einzelnen suche ich's durch Negotiationen
                  abzuthun.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> In's Morgenblatt habe ich einige Betrachtungen gegeben,
                  denen ich Ihre Aufmerksamkeit erbitte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Auf einer Sommerreise hoffe ich soviel Freyheit des
                  Geistes zu gewinnen, um die vorseyende Oper zu fördern. Ich habe ein Sujet, dem
                  ich einiges Glück verspreche, man muß nur sehen, ob es unter der Arbeit die Probe
                  hält.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ich höre daß Proserpina nach Berlin verlangt worden, und
                  bitte einem Aufsatz im neusten Stück des Bertuchischen Mode-Journals einige
                  Aufmerksamkeit zu schenken. Wird jedoch mit Ernst an die Aufführung gedacht, so
                  erbiete mich zu einer nähern Erklärung, wie es eigentlich mit der neuen
                  Verkörperung dieses abgeschiedenen Theatergeistes gemeint sey. Das Gelingen der
                  Vorstellung hängt von gar manchen Bedingungen ab.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1159" spanTo="#graef_1159_end"/>Zur Acquisition des Herrn Devrient wünsche Glück, ich habe
                  sehr viel Gutes von ihm gehört.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> <rs>An Faust wird schon seit einigen Jahren probirt, es hat
                  aber noch nicht gelingen wollen</rs>. Er steht gar zu weit von theatralischer
                  Vorstellung ab. Man müßte vieles aufopfern, das aber auf andere Weise zu ersetzen,
                  dazu hat Geist und Humor nicht hinreichen wollen. Jedoch darf ich nicht verhehlen,
                  daß wir im Begriff stehn eine Probe zu machen, und zwar folgendermaßen:</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="294"/> Ich habe die beyden ersten großen Monologe von Faust in's Engere
                  gezogen, und überdieß die Scene zwischen ihm und Wagner herausgeworfen, so, daß
                  vom Anfang:</p>
               <p rend="indentchar-m8n8">
                  <hi rend="italic">Habe nun, ach! Philosophie pp</hi>.</p>
               <p>bis zu den Schlußworten des Chors:</p>
               <p rend="indentchar-m8n8">
                  <hi rend="italic">Euch ist der Meister nah,</hi>
               </p>
               <p rend="indentchar-m8n8">
                  <hi rend="italic"> Euch ist er da!</hi>
               </p>
               <p>das Monodram in einem fortgeht, und nur durch die Erscheinung des Geistes unterbrochen
                  wird.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Die Absicht ist, Fausten mit seltner musicalischer
                  Begleitung recitiren zu lassen, die Annährung und Erscheinung des Geistes wird
                  melodramatisch behandelt, das Schlußchor melodisch, woraus denn ein kleines Stück
                  entsteht, welches etwas über eine halbe Stunde dauern mag. Unserm Oels ist die
                  Rolle des Faust zugedacht; wie es gelingt, werde anzuzeigen nicht verfehlen.
                  Vielleicht daß sich hieran noch einige andere Scenen schließen, und wer weiß, wohin
                  es führen kann!<anchor xml:id="graef_1159_end"/></p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Herr Geh. H. R. Kirms giebt mir Nachricht daß Sie,
                  verehrter Freund, den Beyfall den Sie meiner Arbeit gaben auch noch, zum Überfluß,
                  durch goldene Zeugniße bekräftigen wollen, wofür ich den verbindlichsten Danck
                  erstatte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Gedencken Sie mein gelegentlich in Gegenwart Ihrer
                  liebenswürdigen Gemahlinn; so weiß ich daß es zur guten Stunde geschieht.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="295"/> Haben Sie die Güte mir die Folge Ihrer Anordnungen mitzutheilen und
                  bleiben meiner aufrichtigen Theilnahme versichert.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 1. May 1815.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
</body>
    </text>
</TEI>
