<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
   xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV, 18</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-10-24" who="sievert">Datei angelegt</change>
         <change when="2014-10-24" who="sievert">manuelle Extraktion aus 08.xml</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2651</num>
               <hi rend="sup">a</hi>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Georg Joachim Göschen</persName>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 5. Apr. 88.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wenn der Druck des fünften Bandes geendigt seyn wird, ersuche
               ich Sie sogleich:</p>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ein Exemplar desselben in roth Saffian gebunden, wie die vier
               ersten waren, sodann</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Vier brochirte Exemplare an Herrn Hofrath Reifenstein mit der
               fahrenden Post zu senden, wohlgepackt und mit Wachstuch umgeben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_878a_end" xml:id="graef_878a"/>Da ich in
               der Hälfte Juni wieder in Weimar einzutreffen hoffe; so werden <rs>wir wegen der
                  übrigen Bände Abrede nehmen</rs> können. Ich wünschte Michael <pb n="28"/> den<hi
                  rend="italic"> sechsten</hi> und <hi rend="italic">achten</hi> Band herauszugeben
               und Ostern mit dem siebenten zu schließen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Doch davon mündlich weiter.<anchor xml:id="graef_878a_end"/>
               Leben Sie recht wohl.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ich bitte zu sorgen daß alle 5 Exemplare mit guten Kupfern
               versehen seyen.</p>
            <pb n="29"/>
            <lb/>
         </div>
         <pb n="31"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2687</num>
               <hi rend="sup">a</hi>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Georg Joachim Göschen</persName>
               <date when="1788-10-09"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Das übersendete Geld habe erhalten, wofür ich dancke.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hierbey folgt die Fortsetzung des Manuscripts. Ich habe dabey
               zu bemercken daß diese Gedichte Seite für Seite abgedruckt werden müssen und ich
               glaube es wird meist angehen. Lassen Sie es durch einen Setzer durchgehen und
               schreiben mir Ihre Meynung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bey dem einzigen Gedicht: <hi rend="italic">Lilis Parck,</hi>
               glaube ich mich verrechnet zu haben und ich fürchte daß es nicht auf sechs Seiten
               gehen wird. Sollte eine siebente nöthig seyn; so wollen wir es so einrichten. Ich
               schicke Ihnen ein klein Gedicht das pag. 36 einnimmt, das Gedicht <hi rend="italic"
                  >Lilis Parck</hi> fängt alsdenn pag. 37 <pb n="32"/> an und reicht zwey Seiten
               weiter und die übrigen Gedichte welche, wegen gewisser Verhältnisse gegen einander
               über stehen, werden nicht verrückt. Lassen Sie, wie gesagt doch das Ganze durchgehen.
               Es ist mir dran gelegen daß nichts verruckt werde. Ich habe noch eine ähnlich
               paginirte Abschrift hier, Sie können sich also auf die Zahlen des gegenwärtigen
               Manuscripts beziehen, welche übrigens auf das gedruckte Exemplar keinen Einfluß
               haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hier schicke ich zugleich die Platten zum 8ten, gegenwärtigen
               Bande. Das Titelkupfer ist eine sehr reizende Composition, sollte die Vignette ein
               wenig zu hoch seyn; so kann man von der Platte so viel abnehmen. Von beyden ersuche
               ich Sie mir eine Anzahl guter Abdrücke auf schön Papier, wie von dem Kupfer zu Egmont
               baldigst machen zu lassen. Auch Herr Lips hat sich sehr wohl gehalten. Die Platten
               zum 6ten Band sind auch in meinen Händen. Für alle Vier habe ich Herrn Lips 24
               Dukaten bezahlt, welche ich mir zu ersetzen bitte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_881" spanTo="#graef_881_end"/><rs>Für das
                  Kupfer zum 7ten Band sorge ich auch ingl. für die Vignette</rs>.<anchor
                  xml:id="graef_881_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vielleicht kann ich es dahin bringen daß die Platten zum
               holländischen Abdruck meiner Schriften auch in Rom gefertigt werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Senden Sie mir doch Adelungs Schrift deren Titel hier
               beyliegt. Ich wünsche wohl zu leben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 9. Octbr. 88.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <pb n="33"/>
            <lb/>
            <pb n="38"/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2777</num>
               <hi rend="sup">a</hi>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Georg Joachim Göschen</persName>
               <date when="1789-08-27"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Hier sind die zwey letzten Ackte. Lila folgt nächste Woche und
               durch diese beyde wird der Band wahrscheinlich gefüllt werden.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hier ist die Tittel Platte welche sich auf <hi rend="italic"
                  >Lila</hi> bezieht. Es wird aber an der Vignette fehlen, weil die welche schon
               gestochen ist, sich auf <hi rend="italic">Jery</hi> und <hi rend="italic">Bätely</hi>
               bezieht. Lassen Sie also eine allgemeine auf <hi rend="italic">Dichtkunst</hi>
               deutende stechen, vor dem sechsten Band kann man sie auf <hi rend="italic">Tasso</hi>
               deuten und vor dem siebenten wäre sie auch nicht ganz unbrauchbar.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Herr Lips der ehstens zu uns kommen und sich hier etabliren
               wird ist zwar schon unterwegs, ich weiß<pb n="39"/> aber nicht wann er ankommt, und
               ob alsdann noch Zeit seyn würde für die Vignette zu sorgen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie wohl. <milestone unit="testimony"
                  xml:id="graef_884a" spanTo="#graef_884a_end"/>Den <rs>abgedruckten Theil des
                  Mspts</rs> habe ich empfangen.<anchor xml:id="graef_884a_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 27. Aug. 89.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="40"/>
            <lb/>
         </div>
         <pb n="39"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2779</num>
               <hi rend="sup">a</hi>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Georg Joachim Göschen</persName>
               <date when="1789-09-09"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_884b"
                  spanTo="#graef_884b_end"/>Hier sende ich Lila und ich vermuthe daß sie mit Tasso
               einen mäßigen Band machen wird. Es ist mir die Verspätung des Drucks nicht angenehm,
               ich sehe voraus daß darüber der sechste Band vor Neujahr nicht in den Händen des
               Publikums seyn wird.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <rs>Der siebente soll bald folgen</rs>. Herr Lips, den ich täglich erwarte, wird wohl
               die Vignette noch selbst stechen können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch können die neuen Kupfer zu meinen Schriften seine erste
               Arbeit seyn. Ich bin überzeugt er wird sich dadurch allgemein empfehlen.<anchor
                  xml:id="graef_884b_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie wohl.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe einige Naturhistorische Bücher bey Ihnen bestellt,
               die ich noch nicht erhalten habe und sie nun anderwärts nicht bestellen mag, um sie
               nicht doppelt zu erhalten. Sagen Sie mir ein Wort darüber.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 9. Sept. 89.</p>
            <p rend="right">v. Goethe.</p>
            <pb n="40"/>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
