<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV, 7</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2016-09-30" who="kockel">angelegt</change>
         <change when="2016-09-30" who="kockel">extrahiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><pb n="179"/>
         <div type="letter">
            <head>An Christine Gräfin Brühl</head>

            <p>Vous etes bien bonne charmante amie de vouloir penser a un ingrat, de lui donner de
               Vos nouvelles et de l'assurer de Votre souvenir. Il est vrai que <pb n="180"/> je ne
               le merite pas, cependant Vos lettres me font toujours un plaisir sensible, continues
               moi Vos bontés et ne me laisses pas trop longtems dans l'inquietude sur Votre
               santé.</p>
            <p> On racconte une histoire qui m'affligeroit beaucoup, si elle etoit vraie, c'est que
               Naumann a fait une perte considerable qu'on lui a volé quelques mille ecus. Vous ne
               m'en parles pas, et je la crois fausse car surement Vous l'auries scu et Vous m'en
               auries dit un mot.</p>
            <p> J'ai lu les Vers de Mr. Neumann, adressés au Sprudel et au rochers du Carlsbad. (Il
               me vient l'idee de parler de Neumann en parlant de Naumann, on les a vu si longtems
               s'unir pour chanter Vos louanges qu'on est accoutumé a les regarder comme freres
               rivaux inseparables.) J'ai donc lu ces poesies ou il y a de bien belles choses,
               surtout l'idee des pleurs sublimés par la chaleur du Sprudel jusques au cieux, m'a
               paru tout a fait neuve et sublime, il y a encore d'autres mais qui ne valent pas
               celle la. Mon esperance de Vous retrouver aussi dans ces strophes a eté satisfaite
               vers la fin. La Reine de Rossignols n'auroit pu etre mieux placée et je souhaite
               qu'elle se porte bien dans son <hi>Lorbeernest</hi>.</p>
            <p>
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_862_end" xml:id="graef_862"/>Notre Duc
               est revenu de Berlin toutafait content, il a vu Darbes et il a eté tres content du
               peintre et de ses peintures. On me dit que ce Maitre coquin cache tres bien son pied
               fourchu, qu'il contrefait <pb n="181"/> le Sage, le complaisant, le modeste, enfin
               qu'il plait a tout le monde. <rs>A ces traits je reconnois mon admirable
                  Mephistophele</rs>.<anchor xml:id="graef_862_end"/></p>
            <p> Deux actes de mon opera sont composés par un homme de genie, d'ailleurs solitaire et
               inconnu, mais qui ne fait que revenir de l'Italie. Je serois curieux de scavoir ce
               que diroit ma bonne amie de cette composition. Surement il y a des airs qui ne
               devroit etre chantés que par Vous. J'attends avec impatience le troisieme Acte dont
               la moitie devroit deja etre arrivée.</p>
            <p> On se porte passablement bien ici cet hyver, Mad. la Duchesse Mere nous donne des
               inquietudes depuis quelques iours, elle est malade d'une fievre dont elle a eté
               saisie tout d'un coup.</p>
            <p> Le printems nous donne les plus belles esperances, le tems se calme et il paroit que
               les beaux jours vont nous surprendre, puissies Vous en sentir toute l'influence.</p>
            <p> Si Vous aimies Vos amis tant que Vous voules nous le faire accroire, Vous auries
               plus de soin pour Votre santé, Vous ecarteries toutes les idées facheuses et Vous ne
               Vous occuperies que du plaisir d'etre aimée de tant de personnes, pui trouvent leur
               bonheur dans Votre felicité.</p>
            <p> Mille Compliments a Maurice et a Lolo. Sansdoute que ce petit personnage aura
               grandi.</p>
            <p> Aves vous deja formé des Plans pour cet eté, <pb n="182"/> je ne scais pas encore ce
               que je pourrois entreprendre, je depends trop des circonstances. Adieu que Votre
               amitié ne s'altere jamais, c'est ce qu'on peu demander a une jolie femme. Adieu.</p>
            <p> Weimar ce 19. Febr. 86.</p>
            <p>G.</p>

         </div>
         <div type="letter"><pb n="234"/>
            <head>7/2335.</head>

            <head>An Friedrich Justin Bertuchund Georg Joachim Göschen</head>

            <p>[Ende Juni.]</p>
            <p>. . . . . Ihnen sind die Ursachen bekannt, welche mich endlich nöthigen eine Sammlung
               meiner sämmtlichen Schriften, sowohl der schon gedruckten, als auch der noch
               ungedruckten, herauszugeben.</p>
            <p> Von der einen Seite droht wieder eine neue Auflage, welche, wie die vorigen, ohne
               mein Wissen und Willen veranstaltet zu werden scheint, und jenen wohl an
               Druckfehlern, und andern Mängeln und Unschicklichkeiten ähnlich werden möchte; von
               der andern Seite fängt man an meine ungedruckten Schriften, wovon ich Freunden
               manchmal eine Copie mittheilte, stückweise ins Publikum zu bringen.</p>
            <p>
               <pb n="235"/>
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_863_end" xml:id="graef_863"
                  next="#graef_863_b"/>Da ich nicht viel geben kann, habe ich immer gewünscht das
               Wenige gut zu geben, meine schon bekannten Werke des Beyfalls, den sie erhalten,
               würdiger zu machen, an diejenigen, welche geendigt im Manuscripte daliegen, bey
               mehrerer Freyheit und Muse den letzten Fleiß zu wenden, und in glücklicher Stimmung
               die unvollendeten zu vollenden. Allein dieß scheinen in meiner Lage fromme Wünsche zu
               bleiben; ein Jahr nach dem andern ist hingegangen, und selbst jetzt hat mich nur eine
               unangenehme Nothwendigkeit zu dem Entschluß bestimmen können, den ich dem Publiko
               bekannt gemacht wünschte.<anchor xml:id="graef_863_end"/></p>
            <p> Sie erhalten in dieser Absicht eine Vertheilung meiner sämmtlichen Arbeiten in acht
               Bänden.</p>

            <p>Erster Band.</p>
            <p>Zueignung an das deutsche Publikum.</p>
            <p> Die Leiden des jungen Werthers.</p>

            <p>Zweyter Band.</p>
            <p>Götz von Berlichingen. Die Mitschuldigen.</p>

            <p>Dritter Band.</p>
            <p>Iphigenie. Clavigo. Die Geschwister.</p>

            <p>Vierter Band.</p>
            <p>Stella. Der Triumph der Empfindsamkeit. Die Vögel.</p>

            <p>Fünfter Band.</p>
            <p>Claudine. Erwin und Elmire. Lila. Jeri und Bätely. Die Fischerin.</p>

            <p><pb n="236"/> Sechster Band.</p>
            <p>Egmont, unvollendet. Elpenor, zwey Akte.</p>

            <p>Siebenter Band.</p>
            <p>Tasso, zwey Akte. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_863_end_b"
                  xml:id="graef_863_b" next="#graef_863_c"/><rs>Faust, ein Fragment</rs>.<anchor
                  xml:id="graef_863_end_b"/> Moralisch politisches Puppenspiel.</p>

            <p>Achter Band.</p>
            <p>Vermischte Schriften und Gedichte.</p>
            <p/>
            <p> Von den vier ersten Bänden kann ich mit Gewißheit sagen, daß sie die angezeigten
               Stücke enthalten werden; <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_863_end_c"
                  xml:id="graef_863_c"/>wie sehr wünsche ich mir aber noch so viel Raum und Ruhe um
               die angefangen Arbeiten, die dem sechsten und siebenten Bande zugetheilt sind, wo
               nicht sämmtlich doch zum Theil vollendet zu liefern; in welchem Falle die vier
               letzten Bände eine andere Gestalt gewinnen würden.<anchor xml:id="graef_863_end_c"/>
               Das übrige werden Sie nach Ihrer gefälligen Zusage gütig besorgen. . . . .</p>

         </div>
         <div type="letter">
            <head>7/2336.</head>

            <head>An Charlotte von Stein</head>

            <p>Ich wünschte du konntest sehen wie du mir überall fehlst. Wem soll ich sagen was ich
               dencke? Wem soll ich meine Bemerckungen vertrauen. Der Erbprinz von Braunschweig ist
               nun hier, gleicht sehr seiner Mutter und ist ein offnes, fröhliches, redliches Wesen.
               Der alte Herzog Ludwig ist auch angekommen, von dem mündlich. Noch lässt die
               regierende <pb n="237"/> Hezoginn uns harren, übrigens ist alles munter. Der
               Herzog macht Plane mit seiner Gemahlinn nach den Wochen nach Eisenach zu gehen
               u.s.w.</p>
            <p> Und ich habe nun den nächsten Plan dich wieder zu sehen.</p>
            <p> Mit Göschen bin ich wegen meiner Schrifften einig, in Einem Punckte hab ich
               nachgegeben, übrigens hat er zu allem ja gesagt, er wird auf einer Reise nach Wien
               durch Karlsbald kommen.</p>
            <p> So mag denn das auch gehn. Herder hat den Werther recht sentirt und genau
               herausgefunden wo es mit der Composition nicht just ist. Wir hatten eine gute Scene,
               seine Frau wollte nichts auf das Buch kommen lassen und vertheidigte es aufs
               beste.</p>
            <p> Wieland geht die Sachen auch fleisig durch und so wird es mir sehr leicht,
               wenigstens die vier ersten Bande in Ordnung zu bringen, <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_863a_end" xml:id="graef_863a"/><rs>die vier letzten werden mehr
               Mühe machen</rs>.<anchor xml:id="graef_863a_end"/></p>
            <p> Du hast mir die Epigramme nicht abgeschrieben noch den Brief, vielleicht hast du sie
               mitgenommen.</p>
            <p> Tina wird nicht liebenswürdiger, sie fängt an sich gehn zu lassen, und das will sie
               gar nicht kleiden, sie kennt weder Maas noch Ziel und wird gelegentlich höchst gemein
               und abgeschmackt. Mit Ernsten geht es nicht besser, Fritz dagegen ist lustig und
               wohl, hier ein Brief von ihm, er hat sich schon in meine Stube einquartirt.</p>
            <p> Ich selbst bin schon nicht mehr hier, ich mag fast<pb n="238"/> nichts mehr thun,
               ob ich gleich noch zu thun habe und sehne mich fort. Der Herzog ist noch unruhiger,
               und wenn die Fremden nicht wären, er verginge daß er so lang aushalten muß.</p>
            <p> Lebe wohl, liebe mich! Ich komme bald.</p>
            <p> Weimar d. 6. Jul. 86.</p>
            <p>G.</p>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
