<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV, 22</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">Datei angelegt</change>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">extrahiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6118</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                    <date when="1806-10-im1811-02-28"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Von dem berühmten ersten Sekretär der Londoner Societät,
                    Oldenburg, habe ich gelesen, daß er niemals einen Brief eröffnet, als bis er
                    Feder, Tinte und Papier vor sich gestellt, alsdann aber auch, sogleich nach dem
                    ersten Lesen, seine Antwort aufgesetzt. So habe er eine ungeheure Correspondenz
                    mit Bequemlichkeit bestritten. Hätte ich diese Tugend nachahmen können, so
                    würden sich nicht so viele Menschen über mein Stillschweigen zu beschweren haben.
                        Dießmal<pb n="47"/> aber erregt Ihr lieber angekommner Brief mir eine solche
                    Lust zu antworten, indem er mir die ganze Fülle unsres Sommerlebens wieder vor
                    die Gedanken bringt, daß wo nicht gleich beym ersten Lesen, doch wenigstens beym
                    Erwachen des nächsten Morgens, diese Zeilen an Sie gerichtet werden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Zuvörderst also bedaure ich Sie, daß Sie schreiben
                    müssen, da wo Sie thun und wirken sollten. Die Geschäfte haben sich überall,
                    besonders aber bey euch, seit langer Zeit ins Papier gezogen, und die Geschäftsleute
                    bedenken nicht, daß Acten, vom lateinischen Acta hergeleitet, so viel heißt als
                    Gethanes, und daß also darin keineswegs eingeheftet werden dürfe, was man thun
                    werde oder wolle. Wenn es mir noch manchmal Spaß macht, ein Fascikel selbst zu
                    heften, so ist es nur im Gange einer Sache, die zu ihrem Ende hineilt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß die gute Pandora etwas zaudern würde, wenn sie wieder
                    nach Hause käme, glaubte ich vorauszusehen. Das Leben in Teplitz war zu dieser
                    Arbeit gar zu günstig, und Ihr Sinnen und Trachten darauf so anhaltend und aus
                    dem Ganzen, daß eine Unterbrechung nothwendig auch eine Pause hervorbringen
                    mußte. Doch lassen Sie es nur gut seyn; es ist schon so viel daran gethan, daß
                    das Übrige, bey gelegener Zeit, wohl von selbst hervortreten wird.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1115" spanTo="#graef_1115_end"/><rs>Daß
                    Sie ablehnen die Musik zum Faust zu componiren</rs>, kann ich Ihnen nicht verargen.
                    Mein Antrag<pb n="48"/> war etwas leichtsinnig, wie das Unternehmen selbst. Das mag denn auch noch ein Jahr lang
                    ruhen: denn ich habe durch die Bemühung, welche mir die Vorstellung des
                    standhaften Prinzen gemacht, ziemlich die Lust erschöpft, die man zu solchen
                    Dingen mitbringen muß.<anchor xml:id="graef_1115_end"/> Genanntes Stück ist
                    freylich über alle Erwartung gut ausgefallen, und hat mir und andern viel
                    Vergnügen gemacht. Es will schon etwas heißen, ein beynahe 200 Jahr altes, für
                    einen ganz andern Himmelsstrich, für ein Volk von ganz andern Sitten, Religion und Cultur geschriebenes Werk wieder so
                    hervorzuzaubern, daß es wie frisch und neu einem Zuschauer entgegen komme. Denn
                    nirgends fühlt sich geschwinder das Veraltete und nicht unmittelbar Ansprechende
                    als auf der Bühne.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was meine Werke betrifft, sollen Sie vor allen Dingen den
                    13. Band zweymal erhalten, Velin und ordinär. Sie haben sehr wohl gethan, die
                    Wurst an die Speckseite zu wenden. Ein anderes Exemplar für Sie wird sich schon
                    finden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist sehr hübsch von Ihnen, daß Sie die Farbenlehre
                    nicht außer Acht lassen; und daß Sie solche in kleinen Dosen zu sich nehmen,
                    wird sehr gute Wirkung thun. Ich weiß recht gut, daß meine Art die Sache zu
                    behandeln, so natürlich sie ist, sehr weit von der gewöhnlichen abweicht, und
                    ich kann nicht verlangen, daß Jedermann die Vortheile sogleich gewahr werden und
                    sich zueignen solle. Die Mathematiker sind närrische <pb n="49"/> Kerls, und
                    sind so weit entfernt auch nur zu ahnden, worauf es ankommt, daß man ihnen ihren
                    Dünkel nachsehen muß. Ich bin sehr neugierig auf den ersten, der die Sache
                    einsieht und sich redlich dabey benimmt: denn sie haben doch nicht alle ein Brett vor dem Kopfe, und nicht alle haben bösen
                    Willen. Übrigens wird mir denn doch bey dieser Gelegenheit immer deutlicher, was
                    ich schon lange im Stillen weiß, daß diejenige Cultur, welche die Mathematik dem
                    Geiste giebt, äußerst einseitig und beschränkt ist. Ja, Voltaire erkühnt sich
                    irgendwo zu sagen: j'ai toujours remarqué que la Géometrie laisse l'esprit ou
                    elle le trouve. – Auch hat schon Franklin eine besondre Aversion gegen die
                    Mathematiker, in Absicht auf geselligen Umgang, klar und deutlich ausgedrückt,
                    wo er ihren Kleinigkeits- und Widerspruchsgeist unerträglich findet.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was die eigentlichen Newtonianer betrifft, so sind sie im
                    Fall der alten Preußen im October 1806.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sie glaubten noch tactisch zu siegen, da sie strategisch
                    lange überwunden waren. Wenn ihnen einmal die Augen aufgehen, werden sie
                    erschrecken, daß ich schon in Naumburg und Leipzig bin, mittlerweile sie noch
                    bey Weimar und Blankenhan herumkröpeln. Jene Schlacht war schon vorher verloren,
                    und so ist es hier auch. Jene Lehre ist schon ausgelöscht, indem die Herren noch
                    glauben, ihren Gegner verachten zu dürfen. Verzeihen Sie mir das Großthun, ich
                        schäme<pb n="50"/> mich dessen so wenig als die Herren sich ihres
                    Kleinthuns.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mit Kügelgen geht es mir recht wunderlich, wie es mir
                    mit mehrern ergangen ist. Ich dachte ihm das Freundlichste zu sagen: denn
                    wirklich war Bild und Rahmen recht wünschenswerth ausgefallen, und nun stößt
                    sich der gute Mann an ein äußeres Höflichkeitszeichen das man denn doch nicht
                    versäumen soll, indem man durch Vernachlässigung desselben manche Personen
                    verletzt. Man hat mir einen gewissen Leichtsinn in diesen Dingen oft übel
                    genommen, und jetzt betrübe ich gute Menschen durch die Förmlichkeit. Legen Sie
                    ja, mein lieber Freund, keinen alten Fehler ab. Sie fallen entweder in einen
                    neuen, oder man hält Ihre neue Tugend für einen Fehler; und Sie mögen sich
                    stellen, wie Sie wollen, so kommen Sie weder mit sich noch mit andern ganz ins
                    Gleiche. Es ist mir indessen lieb, daß ich es weiß: denn ich wünsche mit diesem
                    braven Manne in einem guten Verhältniß zu stehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was den antiken Stier betrifft, so wäre mein Vorschlag,
                    man packte ihn sorgfältig in ein starkes Kästchen und sendete ihn mir zur
                    Ansicht. Dergleichen Dinge sind im Alterthum oft wiederholt und die Exemplare
                    von sehr verschiedenem Werth. Herr Friedländer, den ich schönstens grüße, zeigte
                    mir zu gleicher Zeit an, was er etwa für Liebhabereyen hat, und womit man ihm
                    dagegen dienen könnte: denn <pb n="51"/> irgend eine gute Bronze in den Tausch
                    zu geben, würde schwer halten, da es unter diesen Dingen kaum Dubletten giebt,
                    und die etwanigen, wegen Ähnlichkeit und Unähnlichkeit, doppelt interessant
                    werden. Was ich aber vorläufig anbieten könnte, wäre folgendes. Ich besitze eine
                    sehr schöne Medaillensammlung meist in Bronze, von der Hälfte des 15.
                    Jahrhunderts an bis auf unsere Zeit. Sie ist hauptsächlich gesammlet, um den
                    Gang der Kunst im Plastischen, dessen Wiederschein man immer in den Medaillen
                    sieht, dem Freund und Kenner vor Augen zu bringen. Hier habe ich nun schöne,
                    bedeutende Dubletten, so daß ich wohl eine unterrichtende Reihe zusammenstellen
                    und abgeben könnte. Ein Kunstliebhaber, der auch noch nichts von dieser Art
                    besitzt, erhielte dadurch schon einen schönen Grund und einen hinreichenden
                    Anlaß weiter zu gehen. Auch giebt eine solche Sammlung Gelegenheit zu sehr
                    interessanten Betrachtungen, so gut als die Suiten griechischer und römischer
                    Münzen, ja sie ergänzt den Begriff, den uns jene geben, und läßt ihn bis auf die
                    neueren Zeiten verfolgen. Ich darf wohl sagen, jener Stier müßte sehr vollkommen
                    seyn, wenn ich nicht bey dem hier vorläufig angebotenen Tausche noch im Credit
                    bleiben sollte. Lassen Sie mich das Nähere erfahren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich noch hübsches Papier vor mir sehe, so will ich
                    noch hinzufügen, daß mir dieser Tage etwas sehr erfreuliches
                    widerfahren, indem mir von Seiten der <pb n="52"/> Kaiserinn von Östreich Maj.
                    eine schöne goldne Dose, mit einem brillantenen Kranz und dem darin nach allen
                    Buchstaben ausgedruckten Namen Luise, zugestellt worden. Ich weiß, Sie nehmen
                    auch Antheil an diesem Ereigniß, da uns nicht leicht ein so unerwartetes und
                    belebendes Gute begegnet. Nun leben Sie recht wohl, liebe Sonne, und fahren Sie
                    fort zu erwärmen und zu erleuchten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 28. Februar 1811.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6141</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Carl Friedrich von Reinhard</persName>
                    <date when="1811-05-08"/>
                </head>
                <p rend="right">Weimar den 8. May 1811.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Die schöne und geschickte Harfenspielerinn hat auch bey
                    uns viel Sensation gemacht und ist von mir um Ihres Briefs willen, mein
                    verehrter Freund, wohl aufgenommen und mit einem ähnlichen Empfehlungsschreiben
                    nach Leipzig verabschiedet worden. Gegenwärtig ist ein interessanter junger Mann
                    bey uns, dessen Bekanntschaft ich Ihnen gleichfalls verdanke, Sulpiz Boisserée,
                    der mir sehr wohl gefällt und mit dem ich auch ganz gut zurecht komme.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Denn ein bedeutendes Individuum weiß uns immer für sich
                    einzunehmen, und wenn wir seine Vorzüge anerkennen, so lassen wir das, was wir an
                    ihm problematisch finden, auf sich beruhen; ja was uns an <pb n="84"/>
                    Gesinnungen und Meynungen desselben nicht ganz gemäß ist, ist uns wenigstens
                    nicht zuwider: denn jeder Einzelne muß ja in seiner Eigenthümlichkeit betrachtet
                    werden und man hat neben seinem Naturell auch noch seine frühern Umgebungen,
                    seine Bildungsgelegenheiten und die Stufen auf denen er gegenwärtig steht, in
                    Anschlag zu bringen. So geht es mir mit diesem, und ich denke, wir wollen in
                    Frieden scheiden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Überhaupt, wenn man mit der Welt nicht ganz fremd werden
                    will, so muß man die jungen Leute gelten lassen für das was sie sind, und muß es
                    wenigstens mit einigen halten, damit man erfahre was die übrigen treiben.
                        <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1124" spanTo="#graef_1124_end"
                    />Boisserée hat mir <rs>ein halb Dutzend Federzeichnungen von einem jungen Mann
                    Namens Cornelius</rs>, der sonst in Düsseldorf lebte, und sich jetzt in Frankfurt
                    aufhält, und mit dem ich früher durch unsere Ausstellungen bekannt geworden,
                    mitgebracht, die wirklich verwundersam sind. <rs>Es sind Scenen nach meinem Faust
                    gebildet</rs>. Nun hat sich dieser junge Mann ganz in die alte deutsche Art und Weise
                    vertieft, die denn zu den Faustischen Zuständen ganz gut passt, und hat sehr
                    geistreiche gutgedachte, ja oft unübertrefflich glückliche Einfälle zu Tage
                    gefördert, und es ist sehr wahrscheinlich, daß er es noch weiter bringen wird,
                    wenn er nur erst die Stufen gewahr werden kann, die noch über ihm liegen.<anchor
                        xml:id="graef_1124_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich bin nun auf meiner Reise nach Carlsbad begriffen, so
                    darf ich wohl sagen, ich werde in etwa <pb n="85"/> 8 Tagen von hier abgehen.
                    Dort habe ich mir vorgenommen allerley wunderliche Dinge zu arbeiten, von denen
                    ich zum voraus nichts erwähnen darf: denn gewöhnlich, was ich ausspreche das
                    thue ich nicht, und was ich verspreche das halte ich nicht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Auf alle Fälle denke ich aber dießmal früher wieder
                    zurück zu seyn, ob ich gleich auch einigen Aufenthalt in Töplitz machen werde.
                    Die Confusion mit den Bankzetteln und dem Gelde ist indessen gegenwärtig im
                    Östreichischen so groß, daß ein Aufenthalt in Böhmen dießmal unangenehm werden
                    kann. Seitdem man einen niedern Preis der Papiere festgesetzt hat; so glauben
                    die Leute, diese stünden viel niedriger als zu der Zeit, da sie ums Doppelte
                    niedriger standen. Dieß ist freylich kein Wunder, da im gemeinen Leben diese
                    Geldsache durchaus vom Vorurtheil abhängt. Nur die Handelsleute, besonders die
                    Banquiers wissen, was sie wollen, und werden reich dadurch, wenn auch gleich
                    manche durch falsche Speculationen zu Grunde gehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß der Stein des Herrn von Jakowleff sich wiedergefunden
                    hat ist mir sehr angenehm. Es war ein Kleinod, welches Oeser lange besaß. Durch
                    diesen ist es an die Herzoginn Amalie gekommen, welche aber immer zauderte,
                    einen oder mehrere Cameen daraus arbeiten zu lassen. Aus ihren Händen kam er in
                    die meinen; auch ich verwahrte ihn lange, bis ich mich endlich entschloß ihn
                    einem Liebhaber abzugeben,<pb n="86"/> dem es eine Freude macht, auf solche
                    Dinge ansehnliche Summen zu wenden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mehr will ich für dießmal nicht sagen und mich nur noch
                    angelegentlich in Ihr freundschaftliches Andenken empfehlen.</p>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="87"/><div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6143</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Peter von Cornelius</persName>
                    <date when="1811-05-08"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1123"
                        spanTo="#graef_1123_end"/><rs>Die von Herrn Boisserée mir überbrachten
                    Zeichnungen</rs> haben mir auf eine sehr angenehme Weise dargethan, welche
                    Fortschritte Sie, mein werther Herr Cornelius, gemacht, seitdem ich nichts von
                    Ihren Arbeiten gesehen. Die Momente sind gut gewählt, und die Darstellung
                    derselben glücklich gedacht, und die geistreiche Behandlung sowohl im Ganzen als
                    Einzelnen muß Bewunderung erregen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da Sie sich in eine Welt versetzt haben, die Sie nie mit
                    Augen gesehen, sondern mit der Sie nur durch Nachbildungen aus früherer Zeit
                    bekannt geworden, so ist es sehr merkwürdig, wie Sie sich darin so einheimisch
                    finden, nicht allein was das Costüm und sonstige Äußerlichkeiten betrifft,
                    sondern auch der Denkweise nach; und es ist keine Frage, daß Sie, je länger Sie
                    auf diesem Wege fortfahren, sich in diesem Elemente immer freyer bewegen
                    werden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nur vor einem Nachtheile nehmen Sie sich in Acht: die
                    deutsche Kunstwelt des 16. Jahrhunderts, die Ihren Arbeiten als eine zweyte
                    Naturwelt zum Grunde liegt, kann in sich nicht für vollkommen gehalten werden. Sie
                    ging ihrer Entwicklung entgegen, die sie aber niemals, so wie es der
                    transalpinischen glückte, völlig erreicht hat. Indem Sie also Ihren Wahrheitssinn
                    immer gewähren lassen; so üben Sie zugleich an den<pb n="88"/> vollkommensten
                    Dingen der alten und neuen Kunst den Sinn für Großheit und Schönheit, für
                    welchen die trefflichsten Anlagen sich in Ihren gegenwärtigen Zeichnungen schon
                    deutlich zeigen. Zunächst würde ich Ihnen rathen, die Ihnen gewiß schon
                    bekannten Steinabdrücke des in München befindlichen Erbauungsbuches so fleißig
                    als möglich zu studiren, weil, nach meiner Überzeugung, Albrecht Dürer sich
                    nirgends so frey, so geistreich, groß und schön bewiesen, als in diesen
                    gleichsam extemporirten Blättern. Lassen Sie ja die gleichzeitigen Italiäner,
                    nach welchen Sie die trefflichsten Kupferstiche in jeder einigermaßen
                    bedeutenden Sammlung finden, sich empfohlen seyn; und so werden sich Sinn und
                    Gefühl immer glücklicher entwickeln, und Sie werden im Großen und Schönen das
                    Bedeutende und Natürliche mit Bequemlichkeit auflösen und darstellen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß die Reinlichkeit und Leichtigkeit Ihrer Feder und die
                    große Gewandtheit im Technischen die Bewunderung aller derer erregt, welche Ihre
                    Blätter sehen, darf ich wohl kaum erwähnen. Fahren Sie fort auf diesem Wege alle
                    Liebhaber zu erfreuen, mich aber besonders, der ich durch meine Dichtung Sie
                    angeregt, Ihre Einbildungskraft in diese Regionen hinzuwenden und darin so
                    musterhaft zu verharren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Herrn Boisserées Neigung, die Gebäude jener würdigen Zeit
                    herzustellen und uns vor Augen zu bringen, trifft so schön mit Ihrer Sinnesart
                    zusammen, daß <pb n="89"/> es mich höchlich freuen muß, die Bemühungen dieses
                    verdienten jungen Mannes zugleich mit den Ihrigen in meinem Hause zu besitzen.
                    Wie Ihnen Ihre Blätter wieder zukommen sollen, werde ich mit Herrn Boisserée
                        abreden.<anchor xml:id="graef_1123_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl und lassen, nach einer so langen
                    Pause, bälder wieder etwas von sich hören.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 8. May 1811.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6144</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Ludwig Gottlieb Carl Nauwerck</persName>
                    <date when="1811-05-08"/>
                </head>
                <p>[Concept.]</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Die früher gesendete Erscheinung auf dem Winterberg hat
                    mir viel Freude gemacht. Sie zeigen dadurch, was die Parodie eigentlich seyn
                    sollte. Ein edler Gegenstand wird ironisch behandelt, aber nicht fratzenhaft. Ich
                    müßte sehr weitläuftig werden, wenn ich alles was in diesem Sinne aus Ihrer
                    Zeichnung in Vergleich mit der Transfiguration herzuleiten wäre, gehörig
                    aussprechen wollte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> An Ihrem Dädalus habe ich gesehen, wie sehr Sie bisher
                    bemüht gewesen, edle und schöne Formen in ihrer Bedeutsamkeit zu studiren. Das
                    Ganze ist gut gedacht, heiter und ernst zugleich. Hätte doch der Himmel gewollt,
                    daß Sie Ihr Talent von früher Jugend an in Italien hätten ausbilden können. Doch
                    man weiß ja nicht, was man in der jetzigen Zeit <pb n="90"/> Jemand wünschen
                    soll, da man selbst auf Flügeln der Morgenröthe dem Unfrieden und der Zerstörung
                    nicht wohl entgehen könnte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1125" spanTo="#graef_1125_end"/><rs>Ihren
                    Auerbachs Keller habe ich mit Vergnügen zu seinen Geschwistern versammelt</rs>. Sie
                    finden durchaus vielen Beyfall und ich denke es wird sich doch wohl auch ein
                    Käufer finden. Wären die Zeiten nicht für einen Jeden bedenklich, so würde ich
                    mich schon wegen derselben für Ihren Schuldner erklärt haben.<anchor
                        xml:id="graef_1125_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> An Herrn von Kügelgen ist das Gemälde wohlgepackt
                    abgegangen. Ich gehe dieser Tage nach Carlsbad um einen Theil des Sommers in
                    Böhmen zuzubringen. Möge ich von Zeit zu Zeit vernehmen, daß Sie sich in einem
                    unverruckten Zustande wohl befinden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar, den 8. May 1811.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6161</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
                    <date when="1811-06-26"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">In diesen letzten Tagen meines Hierseyns habe ich immer
                    auf Ihre Ankunft gehofft, welche mir ein Brief aus Dresden versprach. Leider muß
                    ich abreisen, ohne Sie länger erwarten zu können.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Durch Gegenwärtiges melde ich nur soviel, daß der Brief
                    des Herrn Gesandten von Reinhard erst hier bey mir angelangt. Ich habe ihn nach
                    Weimar an Herrn Legationsrath Bertuch zurückgeschickt, in der Überzeugung
                    daß derselbe den Ort Ihres Aufenthalts am sichersten wissen werde. Ich habe auch
                    hiervon dem Herrn Gesandten Nachricht gegeben. Ich hoffe der Brief wird nunmehr
                    in Ihren Händen seyn.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß Sie einen tüchtigen Kupferstecher für die bedeutende
                    Platte gefunden, ist mir sehr angenehm. Ich wünsche, daß soviel Menschen als
                    möglich die Freude und das Interesse theilen, die uns Ihre Bemühungen
                    versprechen. Möge Ihre Beharrlichkeit alle die Hindernisse überwinden, welche
                    der Augenblick solchen Unternehmungen entgegensetzt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> An einer öffentlichen Empfehlung von meiner Seite soll es
                    nicht ermangeln; nur bitte ich um einige Zeit, damit sie am rechten Fleck stehen
                    könne. Mit Tages-, Wochen- und Monats-Blättern bin ich außer aller Verbindung,
                    und diese haben die böse Art, daß sie sehr oft die höchsten Worte, mit denen nur
                    das <pb n="121"/> Beste bezeichnet werden sollte, als Phrasen anwenden, um das
                    Mittelmäßige oder wohl gar Geringe zu maskiren. In solcher Gesellschaft thut ein
                    bestimmtes vernünftiges Wort nicht seine rechte Wirkung. Doch soll, wie gesagt,
                    was ich Ihnen schuldig zu seyn glaube, nicht ausbleiben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1130" spanTo="#graef_1130_end"/>Wie
                    dem guten Cornelius zu helfen sey, sehe ich nicht so deutlich. <rs>Wie hoch schlägt
                    er seine Zeichnungen an?</rs> und wenn sich kein Verleger dazu findet, um welchen
                    Preis würde er sie an Liebhaber verlassen?<anchor xml:id="graef_1130_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Lassen Sie mich von Zeit zu Zeit wissen, wie es mit Ihnen
                    und Ihren Unternehmungen vorwärts geht. Leben Sie recht wohl und bleiben Sie
                    meines aufrichtigen Antheils versichert.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Carlsbad den 26. Juny 1811.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6167</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Heinrich Schlosser</persName>
                    <date when="1811-07-10"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m8n8">Wohlgeborner,</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> Insonders hochgeehrtester Herr,</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ew. Wohlgebornen sorgfältigen Brief vom Anfange dieses
                    Monats erhalte ich in Jena, da ich soeben von Carlsbad zurückkomme, und eile um
                    so mehr denselben zu beantworten, als ich noch auf einen im April eingegangenen
                    eine Erwiederung schuldig bin.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Vor allen Dingen übersende ich die ausgefüllte und
                    unterzeichnete Declaration, damit der schuldige Abtrag sogleich geschehen
                    könne.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann danke ich gar sehr für die übersendete Rechnung
                    und bitte dasjenige, was mir theils nach derselben, theils noch bis Michael zu
                    Gute kommt, in Ducaten umzusetzen; nur muß ich wünschen, daß sie vollkommen
                    vollwichtig seyen. Mit der Übersendung derselben hat es keine Eile, und wir
                    können das Weitre darüber verabreden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Bescheinigung wegen der Documente, die Ew.
                    Wohlgebornen noch in Händen haben, liegt gleichfalls bey. Was diesen Punct
                    betrifft, so habe ich Ihnen abermals für Sorgfalt, Ordnung und Aufmerksamkeit
                    gar sehr zu danken. Was Sie wegen des Ochsischen Capitals verfügt, hat meinen
                    völligen Beyfall.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="129"/> Die Subscriptions-Anzeige der Herren Riepenhausen will ich zu befördern
                    suchen. Ich habe schon seit mehrern Jahren aufrichtigen Antheil an den Talenten
                    und dem Lebensgange dieser geschickten Künstler genommen. Ihr Herr Bruder
                    scheint freylich ungern von Rom wegzugehen und ich kann es ihm nicht verdenken.
                    In ein solches Leben kehrt man nicht wieder zurück.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gesuch des Herrn von Leonhardi hat leider keine
                    Gewährung gefunden. Nach dem Tode des Herrn von Riese hielt man für räthlicher
                    die Stelle unbesetzt zu lassen, da sie vorher nicht bestanden hatte, und in der
                    gegenwärtigen Lage der Dinge eine solche Mittelsperson nicht gerade nöthig
                    schien.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ob Herr Lohmeyer aus München während meiner Abwesenheit
                    durch Weimar gereist, habe ich nicht erfahren. Sollte er dahin kommen, wenn ich gegenwärtig bin, so werde ich ihn gewiß freundlich
                    aufnehmen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die nähere Bekanntschaft mit Herrn Boisserée, seinen
                    Arbeiten und Bemühungen ist mir sehr angenehm und nützlich gewesen. Er machte
                    mir Hoffnung, daß ich ihn in Carlsbad wieder sehen würde, wohin er von Dresden
                    aus zu gehen sich vorgesetzt hatte; allein ich mußte leider abreisen, ohne ihn
                    erwarten zu können. Grüßen Sie ihn vielmals wenn er bey Ihnen durchgeht und
                    sagen ihm viel Schönes von mir.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="130"/>
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1132" spanTo="#graef_1132_end"/>Herrn
                    Cornelius danken Sie für seinen Brief und sagen ihm, daß mir jedes Zeichen
                    seiner Neigung und seines Andenkens willkommen seyn wird. Ich hätte gewünscht,
                    er wäre persönlich dabey gewesen, um zu erfahren <rs>wie gut seine Zeichnungen
                    aufgenommen worden</rs>. Ich habe mich in dem Briefe an ihn nur mäßig ausgedruckt, wie man im Schreiben
                    billig thun soll; ich wünschte aber, wie gesagt, daß er sich in der Gegenwart
                    des Enthusiasmus hätte erfreuen können, den seine Arbeiten erregt haben.<anchor
                        xml:id="graef_1132_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Des Herrn Professor Textor in Tübigen werde ich nicht
                    ermangeln gehörigen Orts zu gedenken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Für die übersendeten Notizen danke ich gleichfalls zum
                    allerschönsten. Frau Melber und den übrigen Mittheilenden bitte mich dankbar zu
                    empfehlen. Über die Hauptsache d.h. über den Zweck, wozu ich sie gewünscht habe,
                    werde ich mich nächstens umständlicher äußern können. Würden Sie mir wohl das
                    Notizenbuch Ihres Herrn Vaters auf kurze Zeit communiciren? Es ist mir mehr um
                    einen chronologischen Anhalt, als um andre Nachrichten zu thun; doch bitte ich ja,
                    wenn Sie irgend ein Bedenken tragen diesen Wunsch als nicht geäußert
                    betrachten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da bey dieser Gelegenheit manche Frankfurter
                    Alterthümlichkeiten zur Sprache kommen, und Personen, die sich dafür
                    interessiren, Eins und das Andre mit Augen schauen möchten; so frage ich an, ob
                    Sie mir nicht einen ehmaligen Frankfurter Raths-Calender, <pb n="131"/> wie man
                    ihn an die Wand hing, mit den Wappen der sämmtlichen Rathsglieder verschaffen
                    könnten. Nicht weniger wünschte ich einen hölzernen Becher und Stäbchen, wie sie
                    dem Schultheiß beym Pfeifergericht von den Abgeordneten der Städte überreicht
                    wurden, zu erhalten. Vielleicht finden sich auch noch ein paar Handschuhe von
                    dieser Ceremonie. Wie steht es überhaupt mit derselben, wird sie noch
                    beobachtet, oder ist sie mit so manchem andern verschollen?</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Soviel für dießmal. Der ich mich zu freundschaftlichem
                    Andenken bestens empfehle</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena d. 10. Jul. 1811.</p>
                <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="144"/><div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6178</num>. <lb/>
                    <lb/>An die <persName>Erbprinzessin Caroline Louise von
                        Mecklenburg</persName>-Schwerin<date when=""/>
                </head>
                <p>[Concept.]</p>
                <p rend="right">[Weimar, 14. August.]</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1134"
                        spanTo="#graef_1134_end"/>Ew. Durchlaucht hat unser Knebel <rs>Nachricht gegeben
                    von einigen durch meinen Faust veranlaßten Zeichnungen</rs>. Sie sind wirklich
                    geistreich und lobenswerth, und mir ist es sehr angenehm zu hören, daß Ew. Durchlaucht sie zu besitzen wünschen. Sie
                    werden Ihnen gewiß Vergnügen machen und auch der Gesellschaft eine angenehme
                    Unterhaltung geben. Doppelt angenehm wird es mir seyn sie in Ew. Durchlaucht
                    Händen zu wissen, da der Zeichner das Glück hat sich zu den Ihrigen rechnen zu
                    dürfen. Es ist der Kammer-Secretär Nauwerck in Ratzeburg, derselbe welcher in
                    Fernow's Leben als ein Jugendfreund vorkommt, der<pb n="145"/> bey einem
                    angebornen Talent für Malerey nicht so glücklich war Italien jemals zu betreten,
                    sich aber auf eine unablässige und fleißige Weise weiter ausgebildet hat, als
                    man von einem Liebhaber erwarten sollte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es sind sieben Stück:</p>
                <p rend="indentchar-m8n12">1.) Der Prolog auf dem Theater.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> 2.) Das Vorspiel im Himmel.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> 3.) Faust und der Erdgeist.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> 4.) Der Spaziergang am Ostertage.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> 5.) Die Hexenküche.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> 6.) Auerbachs Keller.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> 7.) Der Blocksberg.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Er hat eine jede dieser Zeichnungen zu 25 Thaler Sächsisch
                    angeschlagen und sie sind es im Durchschnitt wohl werth, da einige von
                    außerordentlichem Detail und der zartesten Ausführung sind.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wollten also Ew. Durchlaucht die 175 Thaler gedachtem
                    Manne übermachen lassen, so wird er sehr glücklich seyn zu erfahren, daß sein
                    Fleiß und Talent von seiner Fürstinn anerkannt und gebilligt worden.<anchor
                        xml:id="graef_1134_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Möge ich doch immer wie bisher vernehmen, daß Ew.
                    Durchlaucht sich wohl und vergnügt befinden und auch meiner gedenken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von Carlsbad bin ich dießmal in kürzerer Zeit mit meiner
                    Cur sehr zufrieden zurückgekommen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich empfehle mich angelegentlichst zu Gnaden.</p>
                <pb n="146"/>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6179</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Ludwig Gottlieb Carl Nauwerck</persName>
                    <date when="1811-08-10"/>
                </head>
                <p>[Concept.]</p>
                <p rend="right">[Weimar, 14. August]</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1135"
                        spanTo="#graef_1135_end"/>Die <rs>Scene in Auerbachs Keller ist bey mir
                    glücklich angekommen</rs> und ich habe sie zu den übrigen Zeichnungen hinzugefügt, an
                    die sie sich sowohl in Erfindung als Ausführung recht gut anschließt. Die
                    Erbprinzeß von Mecklenburg Schwerin geborne Prinzeß von Weimar hat durch hiesige
                    Freunde davon gehört, und als man ihr zugleich meldete, daß diese Blätter
                    verkäuflich seyen, sie zu besitzen verlangt. Ich habe daher alle 7 zusammengepackt
                    und abgesendet. Das Stück habe ich zu 25 Thaler Sächsisch angeschlagen, welches
                    wenn ich mich recht erinnere, mit Ihrer Forderung übereintrifft: denn Ihre
                    Briefe habe ich gerade nicht bey der Hand. Es wird Ihnen gewiß angenehm seyn,
                    diese Blätter in den Händen Ihrer Fürstinn zu wissen. Sie verschaffen Ihnen wohl
                    Gelegenheit dieser vortrefflichen Dame einmal aufzuwarten.<anchor
                        xml:id="graef_1135_end"/> Ich wünsche recht wohl zu leben und ersuche Sie,
                    mir gelegentlich von sich einige Nachricht zu ertheilen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 10. August 1811.</p>
                <pb n="147"/>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6185</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Carl Ludwig von Knebel</persName>
                    <date when="1811-08-24"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Du sollst, mein lieber Freund, auch wieder einmal etwas
                    von mir vernehmen, ob ich gleich dießmal nicht viel zu sagen habe. Wir sind in
                    Erwartung der Dinge, die da kommen sollen. Unsere Hoheit läßt sich nicht mehr
                    öffentlich sehen, war aber das letztemal als ich sie sprach, ganz heiter und so
                    ist sie es auch noch, wie ich höre.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1137" spanTo="#graef_1137_end"/><rs>An die
                    Prinzeß sind die Zeichnungen zum Faust abgegangen</rs>. Ich wünsche daß sie Beyfall
                    erhalten mögen.<anchor xml:id="graef_1137_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß die Schlegelschen Vorlesungen dir nicht behagt, thut
                    mir leid. In unsern Zeiten sollte man immer dieses oder jenes nachsehen. Alles
                    Partheyliche fällt mir wenig auf. Hat man es einmal zugegeben, und ist das Werk
                    sonst gut geschrieben, so kann man wohl Vergnügen und Nutzen daraus ziehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mir ist ein wunderbares Heft in die Hände gekommen, was du
                    vielleicht auch schon gesehen hast. Es sind Briefe, die Prinz Eugen an
                    gleichzeitige Kriegs- und Staatsmänner geschrieben haben soll. Der Herausgeber,
                    von Sartori, Bibliothekar zu Wien, will die Originale besitzen, die französisch
                    seyn sollen. Allein diese Briefe scheinen mir problematisch. Sie sind mit Geist,
                    Freyheit und Einsicht geschrieben; aber hie und da klingen sie doch etwas zu
                    modern. Die Thätigkeit und Ungerechtigkeit der Franzosen wird <pb n="156"/> gar
                    zu stark mit der Wohldenkendheit und Langsamkeit des Wiener Hofs in Gegensatz
                    gebracht, so daß es aussieht, man habe sich dieser Maske bedienen wollen, um
                    etwas öffentlich zu sagen, wozu sich kein Gleichzeitiger leicht bekennen dürfte.
                    Unsre Herren Kritiker werden das bald ausmachen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ein recht interessantes Buch ist mir auch zugekommen:
                    Johannes Spix von München, Geschichte und Beurtheilung aller Systeme in der
                    Zoologie. Es ist mit viel Kenntniß sehr gut und klar geschrieben. Diese Dinge
                    berühren dich zwar nicht eigentlich; aber wenn dir das Büchlein begegnet, so
                    siehst du wohl die Einleitung an und die ersten griechischen und römischen
                    Zeiten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unser Vogelschießen ist sehr lebhaft, und man kann dort
                    die sämmtlichen Stände von Weimar in einem mäßigen Bezirk, Tags und Abends,
                    beysammen finden. Ich habe mich einige Male, obwohl nur auf kurze Zeit, draußen
                    umgesehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was mich jetzt vorzüglich beschäftigt, ist, mit Meyern
                    die Hefte seiner Kunstgeschichte durchzugehen, welche schon jetzt vortrefflich
                    genannt werden können. Betrachtet man sie aber als Grundlage eines ausführlichen
                    Werkes, so geben sie die größten Hoffnungen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Meine biographischen Späße gehen auch ihren Gang und
                    werden gegen Michael aufwarten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von einem merkwürdigen Manne lege ich einige
                    unerfreuliche Hefte bey. Es giebt doch recht wunderliche <pb n="157"/> Menschen!
                    Lebe recht wohl und grüße die Deinigen zum allerschönsten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 24. August 1811.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6202</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                    <date when=""/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ew. Wohlgeb.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> freundliches Schreiben wünschte am liebsten mündlich zu
                    beantworten, weil dasjenige was mich beunruhigt alsdann wohl in kurzem abgethan
                    seyn würde. Ich versuche jedoch meine Ansicht zu concentriren und empfehle sie
                    einer günstigen Beherzigung.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="176"/>
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1138" spanTo="#graef_1138_end"/>Als
                    Ew. Wohlgeb. im Jahre 1805 Sich, ausser der Hauptausgabe, noch einen <rs>Abdruck in
                    Taschenformat</rs> vorbehielten, trug ich um so weniger Bedencken einzuwilligen, als
                    ich mir denselben von jener verschieden dachte, wie ohngefähr <rs>der kleine Faust
                    einen Maasstab zu geben schien</rs><anchor xml:id="graef_1138_end"/>, wobey ich
                    voraussetzte daß beyde Abdrücke wo nicht gleichzeitig hervortreten, doch kurz auf
                    einander folgen würden. Wenn sich nun die Sache verzögerte und vor anderthalb
                    Jahren eine Ankündigung des zweyten Abdrucks erschien; so glaubte ich um so
                    weniger etwas dabey erinnern zu können, als noch genugsame Zeit vorhanden und
                    ich Ew. Wohlgeb. so manches schuldig geworden, was mich zu einer lebhaften
                    Danckbarkeit aufrief.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sollte aber jetzt, kurz vor Ablauf des contracktlichen
                    Termins, eine neue, der ersten fast gleiche Auflage, für geringen Preis ins
                    Publicum gespendet werden; so sehe ich eine vorbereitete, korreckte und
                    vollständige Ausgabe meiner Wercke, welche doch auch noch erleben möchte, ins
                    Unbestimmte hinausgerückt, besonders wenn ich den vorhandenen Nachdruck und die
                    Unbilden der Zeit bedencke.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Diese meine Verlegenheit wird noch dadurch vermehrt, daß
                    die Meinigen, denen ich, in Betracht der Vergänglichkeit eines menschlichen
                    Individuums, von meinen oekonomischen Verhältnissen Notiz zu geben gewohnt bin,
                    dieses Ereigniß mit einer besondern Ombrage betrachten, welche zu mildern ich
                    mich nicht <pb n="177"/> im Stande sehe. Vielleicht entspringen diese
                    Besorgnisse aus einer Unkenntniß des Handelsganges und würden bey mündlicher
                    wechselseitiger Erklärung wohl gehoben werden können.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe geglaubt unserm schönen vertraulichen
                    Verhältnisse schuldig zu seyn Ew. Wohlgeb. diesen Anstos zu eröffnen und ich
                    will nicht läugnen daß ich jene vorgeschlagne vorzurückende neue Ausgabe, als
                    ein Ausgleichungsmittel dachte, wobey die Ihnen noch zustehenden zwey Jahre auf
                    irgend eine beliebige, billige Weise in Betracht kommen müßten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Überzeugen Sich Ew. Wohlgeb. daß mir in diesem
                    Augenblicke alles vor der Seele schwebt was ich Ihnen seit so viel Jahren
                    angenehmes, gutes und vortheilhaftes verdancke und eben deswegen mit
                    unbegränztem Vertrauen die Zweifel eröffne die mich beunruhigen. Ich empfehle
                    die Angelegenheit und mich Ihren freundschaftlichen Gesinnungen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 14. Octbr. 1811.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="257"/><div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6251</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Heinrich Schlosser</persName>
                    <date when="1812-02-01"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgebornen,</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Nach einiger Pause, die ich nicht entschuldigen will, mich
                    Ihnen wieder einmal schriftlich zu nähern, halte für eine angenehme
                    Schuldigkeit. Ich habe schon früher dankbar angezeigt, daß die Francofurtensia
                    nach und nach angekommen sind, sowie ich denn auch den Goldgülden erhalten
                    habe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Gebrüder Ramann in Erfurt werden eine Assignation auf
                    100 Gulden vielleicht schon präsentirt haben. Was diejenige Summe betrifft, die
                    mir nach der Schlußrechnung vom vorigen Jahre zu Gute bleibt, belieben
                    dieselben, sowie auch die Dukaten bey sich aufzubewahren, bis ich gegen Ostern
                    deshalb das weitre vermelde.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> An Ihrem lieben und freundlichen Antheil an meinem
                    biographischen Versuche habe ich nicht gezweifelt, da ich voraushoffen konnte,
                    daß Sie ihn mit den Augen eines Freundes, Verwandten und Landsmannes ansehen
                    würden. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1140" spanTo="#graef_1140_end"
                    />Ich wünsche den folgenden Theilen eine gleich gute Aufnahme.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Von Ihrem Herrn Bruder in Rom habe ich durch Reisende das Beste vernommen,
                    sowie auch, daß <rs>unser gute Corneli und seine Arbeiten viel Sensation gemacht</rs>.<anchor
                        xml:id="graef_1140_end"/> Ich bin überzeugt, daß er seinen Aufenthalt
                    trefflich nutzen wird.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="258"/> Gönnen Sie mir auch in diesem neuen Jahre Ihre freundschaftliche
                    Theilnahme und ermüden Sie nicht, das Geschäft meiner Vermögens-Verwaltung sowie
                    bisher zu führen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Herr von Weber ist auch bey uns angekommen. Ich hoffe
                    seinen Fridolin zu hören. Madam Pollet aber hat sich noch nicht eingefunden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Lassen Sie mich nun zum Schlusse für die gesendete
                    Übersetzung des Iordanus Brunus danken. Dieser außerordentliche Mann ist mir
                    niemals ganz fremd geworden; doch habe ich die Geschichte der mittleren
                    Philosophie niemals so sorgfältig studiren können, um zu wissen wo er eigentlich
                    hinaus will; warum er gegen gewisse Vorstellungsarten so heftig streitet und auf
                    gewisse Puncte so sehr bejahend appuyirt. Noch manches andre wie Sie selbst
                    wissen, steht dem Verständniß seiner Werke entgegen. Da Sie aber wahrscheinlich
                    mehr übersetzt haben, so wünschte ich das 15. Capitel de Minimi existentia p.
                    94 welches anfängt: Non minus hic falso fidei fundamine sensus Imbuit insanos,
                    sowie den Schluß des Buches de Innumerabilibus et immenso, worin er sich selbst
                    als einen wilden Faun beschreibt (es fängt an: Sic non
                    succifluis occurro poeta labellis) in Ihrer Übersetzung zu lesen. Wir haben ein
                    Pröbchen davon gemacht, allein daß es gelingen sollte, ist nicht zu hoffen, da
                    wir weder Zeit noch Sammlung haben und uns auch die Übersicht des Ganzen
                    mangelt, <pb n="259"/> welches doch in jedem einzelnen Theil wieder hervortritt.
                    Sie werden sich dadurch das Verdienst machen, mich diesem wunderbaren Manne
                    wieder näher gebracht zu haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sollten Ihre vorigen Briefe noch etwas enthalten, das mir
                    vergessen ist, und worauf es einer Antwort bedürfte, so haben Sie die
                    Gefälligkeit es zu erinnern und erhalten mir Ihre theure Freundschaft.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Eins noch fällt mir ein. Wäre es möglich mir ein Exemplar
                    der ersten Jahrgänge der Frankfurter gelehrten Anzeigen, woran ich und Ihr Oheim
                    vielen Antheil gehabt, zu verschaffen? Sie sind 1772 herausgekommen und ich habe
                    sie seit jenen Jahren nicht wiedergesehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Soeben bemerke ich meinen oben begangenen Irrthum: es
                    ist nicht Herr von Weber aus München, sondern Kapellmeister Weber aus Berlin, der den
                    Fridolin behandelt hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und nun leben Sie recht wohl, erhalten mir ein
                    freundschaftliches Andenken und lassen bald wieder von sich hören.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 1. Februar 1812.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">22</num>/<num type="wa-letter">6256</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Carl Friedrich von Reinhard</persName>
                    <date when="1812-02-13"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Daß Ihr liebes Paket, verehrter Freund, am 16. December
                    glücklich angekommen, hätte ich längst vermelden sollen; allein ich wartete auf
                    Gelegenheit, die sich mir jetzt darbietet, indem der geschickte Landschaftmaler
                    von Rohden, ein Casseler, der sich eine Zeit lang bey uns aufgehalten, nunmehr
                    wieder zurückgeht, und diesen Brief und was ich ihm vielleicht beylegen kann,
                    sehr gerne mitnehmen wird.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Vor allen Dingen haben Sie herzlichen Dank, daß Sie
                    meinem biographischen Versuch soviel Theilnahme gegönnt, die ich zwar erwarten
                    durfte. Denn indem ich mir jene Zeiten zurückrufe, und die Gegenstände, die sich
                    mir in der Erinnerung darbieten, zusammenarbeite, gedenke ich meiner abwesenden
                    Freunde als wenn sie gegenwärtig wären, glaube meine Reden an sie zu richten und
                    kann also wohl für das Geschriebene eine gute Aufnahme hoffen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="267"/> Bey der Art, wie ich die Sache behandle, mußte nothwendig die
                    Wirkung erscheinen, daß Jeder der das Büchlein liest, mit Gewalt auf sich selbst
                    und seine jüngern Jahre zurückgeführt wird. Es freute mich diese Wirkung, die
                    ich nicht bezweckte aber doch voraussah, auch an Ihnen so vollkommen erfolgt zu
                    sehen, und ich danke Ihnen recht sehr, daß Sie mich bey dieser Gelegenheit einen
                    Blick in Ihre Jugendjahre thun lassen. Am zweyten Bande ist schon viel
                    geschrieben und in einigen hübschen ruhigen Monaten wird er wohl zu Stande
                    kommen. Es wird schwer seyn ihm die Mannigfaltigkeit und Anmuth des ersten zu
                    geben. Die Epochen die er umfaßt, sind eher stockend als vorschreitend, indessen
                    wollen wir unser Mögliches thun, vorzüglich aber auf den dritten Band verweisen,
                    der desto lustiger werden soll.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was das Geräms betrifft, wornach Sie fragen, so kann man,
                    wie Sie schon vermuthen, sich den Ursprung desselben am ersten denken, wenn man
                    sich vorstellt, wie zur Sommerszeit Bürgersleute Stühle und Bänke vor ihre Häuser
                    setzten, wo sie unter den weit vorspringenden Überhängen der obern Stockwerke,
                    sogar bey einem mäßigen Regen, ruhig sitzen konnten. Hatte man so durch gedachte
                    Überhänge und durch das oben vorspringende Dach schon in die Rechte der Straße
                    gleichsam Eingriffe gethan; so lag es, besonders in weniger polizeylichen
                    Zeiten, ganz nahe, sich einen hölzernen Käfich herauszubauen, um nicht <pb
                        n="268"/> den Augen jedes Vorübergehenden ausgesetzt zu seyn. Dieses Geräms
                    war wirklich meistentheils oben offen weil es von jenen Überhängen genugsam
                    bedeckt war. Es hing durch eine besondre Thüre mit dem Hausflur zusammen,
                    welche Nachts eben so sorgfältig als die Hausthüre selbst verschlossen wurde.
                    Dieses Geräms war für die Familie um so wichtiger, als man in jenen Zeiten oft
                    die Küchen nach der Straße zu, die Zimmer aber nach den Höfen zu anlegte,
                    wodurch die Häuser sämmtlich eine burgartige Gestalt erhielten und man nur durch
                    das gedachte Geräms eine gewisse Communication mit der Straße und dem
                    Öffentlichen gewann. So viel von diesem unarchitectonischen Theil
                    altreichsstädtischer Bauart.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1140a" spanTo="#graef_1140a_end"/>Sehr
                    großen Dank bin ich Ihnen zunächst für <rs>das Fragment aus dem Werke der Frau von
                    Staël</rs> schuldig. Ich hatte davon gehört, es war uns auch versprochen; aber ohne
                    Ihre freundliche Sendung würde ich es bis jetzt noch nicht gesehen haben. Da ich
                    mich selbst ziemlich zu kennen glaube, so finde ich einige recht gute Aperçüs
                    darin, und ich kann es um so mehr nutzen, als sie mir das alles, und zwar noch
                    derber und lebhafter, ins Gesicht gesagt hat.<anchor xml:id="graef_1140a_end"/>
                    Ihre Gesinnung über meine kleineren Arbeiten kannte ich auch zum Theil, und was
                    sie bey dieser Gelegenheit sagt, ist recht hübsch und dankenswerth, obgleich auf
                    diesem Wege freylich kein erschöpfendes Urtheil zu erwarten ist.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="269"/> Breguets Mémoire war mir sehr merkwürdig, da ich selbst eben
                    wieder in solchen hyperphysischen Betrachtungen stak. Es weht eine gewisse
                    deutsche Luft darin, und wie sollte nicht, bey so mannigfaltiger Communication
                    einiges, oder vielmehr das eigentlich Tüchtige und Zulängliche, was wir
                    besitzen, hinüberdringen und wirken. Es würde mich zu weit führen, auch nur
                    einigermaßen darüber zu sprechen; doch ist es merkwürdig, wie von Jahrhundert zu
                    Jahrhundert sich alles mehr begeistet und belebt, eins ins andre greift und
                    keins ohne das andre bleiben will. Von Spinoza, der das Ganze aus Gedanke und
                    Ausdehnung bildet, bis zu diesem Freunde, der es durch Bewegung und Willen
                    hervorbringt, welche hübsche Filiation und Steigerung der Denkweisen würde sich
                    aufzeichnen lassen! Ich breche ab, um mich nicht weiter in dieses Labyrinth
                    einzulassen, in welchem man eigentlich nur an seinem eigenen Faden von einem
                    geliebten Knaul abgewunden sich ein- und ausfinden kann.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Damit Sie aber nicht glauben, daß ich mich allzusehr in
                    jene abstrusen Regionen verliere, so will ich berichten, daß ein Theil des
                    Winters damit zugebracht worden das Shakespearsche Stück Romeo und Julie zu
                    concentriren, und diesen in seinen Haupttheilen so herrlich behandelten Stoff
                    von allem Fremdartigen zu reinigen: welches, obgleich an sich sehr schätzbar,
                    doch eigentlich einer frühern Zeit und einer fremden<pb n="270"/> Nation
                    angehört, die es gegenwärtig selbst nicht einmal mehr brauchen kann. Zum 30.
                    Januar, als dem Geburtstag der Herzoginn, haben wir es zum erstenmal und nachher
                    wieder mit vieler Theilnahme des Publicums gegeben; welche sich um so mehr
                    erwarten ließ, als die Rollen durchaus, besonders aber die Hauptrollen, den
                    Schauspielern recht auf den Leib paßten. Diese Arbeit war ein großes Studium für
                    mich, und ich habe wohl niemals dem Shakespear tiefer in sein Talent
                    hineingeblickt; aber er, wie alles Letzte, bleibt denn doch unergründlich.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nun folgte ich gerne Ihrem Beyspiel und legte auch etwas
                    bey, was Ihnen Freude machen könnte; ich finde aber nichts bey der Hand und kann
                    mir auch nichts ausdenken. Verzeihen Sie daher, wenn ich gerade das Umgekehrte
                    thue, und eine Bitte hinzufüge. Aus beyliegendem Verzeichniß sehen Sie, daß
                    meine Sammlung von Handschriften ziemlich angewachsen ist; ja ich habe deren
                    noch ein paar Hundert mehr. Wäre es möglich, durch Ihre so mannigfaltigen
                    Connexionen mir besonders zu einigen Blättchen bedeutender älterer und neuerer
                    Franzosen zu verhelfen; so würden Sie mich sehr glücklich machen. Die Sammlung
                    ist nun schon so groß, daß man über die Handschriften der Nationen, der Zeiten
                    so wie der Individuen, welche solche modificiren, einiges aussprechen kann; und
                    alles ist zu unserer Zeit noch einmal so viel werth, was uns im Stillen <pb
                        n="271"/> mit vertrauten Freunden zu geistreicher Unterhaltung dient.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nun das wichtigste zum Schluß, daß Herr Baron von St.
                    Aignan als bevollmächtigter Minister an den Herzogl. Sächsischen Höfen angelangt
                    und bey uns sein Creditiv zuerst producirt hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Eigenhändig füge noch einiges Vertrauliche hinzu.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Herr v. St. Aignan zeigt sich in diesen ersten Tagen
                    seinem Rufe gemäs als ein angenehmer, ernst-still aufmerckender Mann, seine
                    ersten Schritte sind würdig, mäßig und lassen das Beste hoffen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Den Zweck seiner Sendung kennen Sie am besten, da Sie
                    eine gleiche an die Anhältischen, Lippischen pp. Häuser haben. Aufrichtig
                    gesprochen; so glaube ich daß alles darauf ankommt daß man sich mit der
                    Truppenstellung willfährig und thätig erzeige und dann möchte das Übrige alles
                    gut seyn. Wollten Sie mir gelegentlich einige Wincke geben; so würde ich sie zum
                    Besten benutzen. Ich habe mich zwar von den Geschäften losgesagt, aber mit
                    einiger Kenntniß und gutem Willen läßt sich doch manches lencken und befördern.
                    Leben Sie recht wohl, mein verehrtester Freund und erhalten mir Ihre Liebe und
                    Zutrauen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 13. Febr. 1812.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <pb n="272"/>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
