<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV, 29</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-11-21" who="sievert">Datei angelegt</change>
         <change when="2014-11-21" who="sievert">extrahiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="157"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">29</num>/<num type="wa-letter">8069</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
               <date when="1818-05-01"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Dem Großvater verzeihen Sie vielleicht daß der Freund so lange
               nicht geschrieben. Der Drang des <pb n="158"/> Lebens wird immer wunderlicher, man
               verbraucht seine Kräfte in der Nähe und es bleibt endlich zur Wirkung in die Ferne
               nichts mehr übrig. Möge in beyliegendem Heft einiges enthalten seyn das Ihnen Freude
               macht und zum Weiter-Denken Anlaß giebt. Das vierte ist auch schon angefangen, wobey
               die ersten Bogen eine Weile als Verzahnung stehn zum künftigen Fortbauen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Ärzte wollen mich nach Carlsbad, ich gehe ungern hin,
               weil ich den Glauben daran verloren habe; ferner wird man gewohnt mancherley zu
               leiden und ist nicht so ungeduldig wie in der Jugend, wo man sich einbildet eine
               unbeschränkte und unbedingte Existenz erreichen zu können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens war ich auf vielfache Weise thätig, wovon manches
               gelegentlich zu Ihnen gelangen soll. Habe ich Ihnen schon gesagt, daß ich ein
               heiteres Quartier auf dem rechten Saalufer unmittelbar an der Brücke bezogen habe?
               Einen Erker von wo man Fluß, Land und Stadt zum schönsten besieht. Eben ist jetzt die
               herrliche Blüthenzeit; wie mag das erst bey Ihnen aussehen, oder vielmehr ausgesehen
               haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Diese Tage hatte ich ein besonderes Vergnügen das ich wohl
               mit Ihnen theilen möchte: mir ward ein Brief anvertraut den Meyer über Ihre Sammlung
               geschrieben hatte. Es ist höchst erquicklich anzusehen wenn ein so alter Goldschmid
               und Juwelenhändler ächte Waare gewissenhaft und freudig taxirt. <pb n="159"/> Es
               wollte sich nicht ziemen eine Abschrift zu erbitten, vielleicht giebt es
               Gelegenheit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hat sich in dem Hauptpunkte noch nichts entschieden? von
               Berlin höre nichts als den alten Rundgesang.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1196" spanTo="#graef_1196_end"/>Das
               Schicksal indem es mir die Anordnung der akademischen Bibliothek überwies scheint
               sich wegen des Faustischen Monologs und jener frevelhaften Geringschätzung alles
               Wissens rächen zu wollen. Wir müssen suchen auch hier durchzukommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bey Gelegenheit von Faust fällt mir ein zu fragen: ist Ihnen
               denn wohl das <rs>Trauerspiel Manfred von Lord <hi rend="italic">Byron</hi></rs> in die Hände
               gerathen? für mich war es höchst merkwürdig zu sehen <rs>wie er meinen Faust kennt und
               nach seiner eigenen Weise hypochondrisch misanthropisch umarbeitet</rs>. Wenn ich zugleich
               versichere daß ein außerordentlicher Geist, großes Talent, Durchdringen der Welt und
               Selbstbewußtseyn darin waltet, so wird man, wollte man mir auch gerade zu nicht
               glauben, doch auf dieses Produkt aufmerksam werden.<anchor xml:id="graef_1196_end"
               /></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ihren dem Musikus <hi rend="italic">Klein</hi> mitgegebenen
               Brief erhalte ich erst diese Tage von Berlin, der Mann ging mit Gesellschaft durch
               Weimar und konnte sich nicht aufhalten, leider also daß mein guter Wille Ihre
               Empfehlung zu honoriren getäuscht worden. Zelter scheint sehr wohl mit ihm zufrieden
               zu seyn. Geheime Rath<hi rend="italic"> Willemer</hi> schrieb mir vor einiger Zeit
                  <pb n="160"/> daß ein Musikus bey ihm auf der Mühle gewesen, von dem er das Beste
               prädizirt; ist es etwa eben derselbige? denn er hat mir ihn nicht genannt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich höre daß Freund <hi rend="italic">Thibaut</hi> fleißig
               Singakademien hält, sagen Sie mir doch auch gelegentlich ein Wort darüber.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <hi rend="italic">Hegel,</hi> vernehme ich, geht nach Berlin, auch <hi rend="italic"
                  >Seebeck</hi> soll dahin versetzt werden. Minister <hi rend="italic"
                  >Altenstein</hi> scheint sich eine wissenschaftliche Leibgarde anschaffen zu
               wollen. Wir müssen sehen was er gegen die bepfründete, starre Akademie ausrichten
               kann, das unbesoldete, bewegliche Publikum nimmt gewiß auch daran nur tagtäglichen
               Antheil. Sind die Händel über die Hierodulen auch zu Ihnen gelangt? Böttcher
               (wahrscheinlich der Widersacher) hat in ein heftiges Wespennest gestochen. So lange
               er tückisch handelte ging ihm alles hin. Wer offen befehden will muß nicht so viele
               schlechte verwundbare Seiten blos geben. Von unsern innern Händeln sage ich nichts,
               ich ignorire sie sogar an Ort und Stelle und kenne nichts tagverderblicheres als
               dergleichen Partheiklatsch.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hundert und aber hundert Gedanken und Ansichten möchte ich
               mit Ihnen mündlich theilen und austauschen, lassen Sie mich daher noch einiges
               vorübergehend erwähnen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die famose Bildergallerie der Philostrate beschäftigt mich
               schon seit vielen Jahren, wobey Meyer redlich mitwirkte, ich habe die alten
               Vorarbeiten jetzt<pb n="161"/> wieder aufgenommen, sie sollen im vierten Stück
               redigirt erscheinen. Diese, zwar gleichfalls ernste, aber doch heiter behandelte
               Gegenstände contrastiren wunderbar mit dem bedenklichen Bilde des Leonards da Vinci
               zu Mailand.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Engländer haben Facsimiles von Handzeichnungen aus der
               königlichen Sammlung herausgegeben. Daß man durchgängig die wundervollsten Dinge
               gewählt habe läßt sich denken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <hi rend="italic">Daniel</hi>, der die großen indischen Prospecte vor Jahren
               herausgab, hat eine niedlich kleine mahlerische Reise von Gravesand nach China
               gleichfalls bunt gedruckt herausgegeben. Es ist ein sehr verkäufliches Büchlein,
               zugleich auch voller Geist und Geschmack. Wahrscheinlich haben Sie es auf der
               akademischen Bibliothek.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <hi rend="italic">Artaria</hi> war bey uns mit allerley alterthümlicher Trödelwaare,
               vor der unsere Fürsten sich hüteten. Seine Gemälde gaben meist die Apprehension
               neuere Hände möchten daran das Beste und Schlimmste gethan haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sein Bruder <hi rend="italic">Dominikus</hi> sendete mir ein
               Portefeuille alter italiänischer Kupfer, höchst löblich, treffliche Abdrücke, aber
               auch die Preise darnach. Nur mit Carolinen steigen sie. Ich habe etwan ein halb
               Dutzend behalten, unschätzbar wegen Gedanken und Ausführung. Fast hätte ich mich
               verleiten lassen mehrere zu wählen, der Cammer-Präsident aber widersetzte sich dem
               Gallerie-Inspector.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="162"/> Aus einer Leipziger Auction dagegen habe ich eine Unzahl guter Blätter
               erhalten, höchst schätzbar zur Complettirung meines historischen Sammelns. Die
               Franzosen gelten jetzt gar nichts und so erhielt ich Sebastian Bourdon, Le Sueur,
               Glauber nach Poussin und zuletzt Watteau und Boucher fast umsonst, selbst Primaticcio
               galt nichts, weil er in Frankreich gemahlt hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ebenso geht es mit gewissen Niederländern, besonders die zu
               Ende des 17. Jahrhunderts Zeitereignisse, Schlachten, Brand und Massacre mit Geist
               und Geschick eigenhändig radirten. Als Romega de Hooghe, Lytkens und andere. Callot
               und Stella werden nicht viel besser bezahlt. Ich mache eine Sammlung von dergleichen
               Dingen bis herauf in's 18. Jahrhundert. Sie geben, verbunden mit den satyrischen
               Bildern, den lebhaftesten Begriff damaliger Zustände; auch Hof- und Theaterfeste haben
               ihren eigenen Charakter, von den letztern besitze ich schöne Blätter, gezeichnet und
               gestochen von Augustin Carrache. Die meisten sind groß Folioblätter, worauf ein
               ungeheueres Gewühl dargestellt ist. Unsere Kupferstecherey hat dagegen ihre Systole
               in den Almanachen und die Politik diastolisirt in Tages- und Monatsblättern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und nun lassen Sie mich wie sonst mit einem Verslein
               schließen.</p>
            <lb/>
            <p>
               <pb n="163"/> »Warum ist Wahrheit fern und weit?</p>
            <p> Birgt sich hinab in tiefste Gründe?«</p>
            <lb/>
            <p> Niemand versteht zur rechten Zeit! –</p>
            <p> Wenn man zu rechter Zeit verstünde:</p>
            <p> So wäre Wahrheit nah und breit,</p>
            <p> Und wäre lieblich und gelinde.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Und so, mit den freundlichsten Segnungen</p>
            <p rend="right">verbunden</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Jena den 1. May 1818.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
         </div>
         <pb n="314"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">29</num>/<num type="wa-letter">8193</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Baptist Grafen Paar</persName>
               <date/>
            </head>
            <p>[Concept.]</p>
            <p rend="right">[21. October 1818?]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Hierbey mein verehrter Freund erhältst du das versprochene
               Instrument zur Vermehrung deiner schon so weit gediehenen Sammlung. Da ich mich bey
                  der<pb n="315"/> Wahl desselben ganz auf fremden Geschmack verlassen mußte, so
               wünsche daß derselbe nicht möge fehl getroffen haben, daß du in nachdenklichen
               rauchumwölkten Stunden dich dabey meiner freundlichst erinnern mögest.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1199" spanTo="#graef_1199_end"/>Da ich bey
               unsern leider nur allzu kurzen Verhandlungen bemerken konnte, daß du manchen
               Aufschluß über meine oft diplomatischen Dichtungen verlangtest womit ich nicht
               allsogleich zu Handen war, so sende <rs>einige schriftliche Äußerungen des jungen Mannes,
               der auf eine eigensinnige Weise sich mit meinen Productionen beschäftigt</rs> und dessen
               Bemerkungen wenn sie auch nicht immer buchstäblich zu nehmen sind, doch immer als
               aufklärend und aufregend schätzbar bleiben.<anchor xml:id="graef_1199_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Diesem mitgetheilten jedoch füge ich eine Bitte hinzu, die
               ich dir ernstlich an's Herz lege. Sonst führte ich manches Büchlein mit mir worinnen
               ich Gönner und Freunde Ihre Namen zu schreiben bat, dießmal versäumt ich es auf
               meiner Reise und bitte dich nun freundlichst das Verfehlte nachzuholen. Verschaffst
               du mir die Hand und Namensunterschrift des verehrten Greises, mit welchem ich so
               glückliche Stunden verlebte und wo mir so manches unverdiente unschätzbare Glück
               geworden, so werde ich dir auf's neue höchlich verpflichtet seyn; und hiemit den
               schönsten Dank zu dem ich stündlich aufgefordert werde, indem die bedenkliche Sibylle
               mir immer vor Augen steht <pb n="316"/> und mich mit ihrer edlen Gestalt an die
               Stunde des Abschieds mahnt wo ich sie zuerst erblickte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
