<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 42</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-02-14" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <!--Testimony graef_1454, graef_1454_b-->
         <pb n="19"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">21</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
               <date when="1827-01-19"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1454_end" xml:id="graef_1454" next="#graef_1454_b"/>Hier nun zum letztenmal, mein Bester, <rs>eine Abtheilung
                  von Helena</rs>; Sie gelangen dadurch unmittelbar bis zu der Axe, auf der das
               ganze Stück dreht. Das <rs>vollständige Manuscript</rs> wird vor Ende des Monats
               abgesendet. Es ist auch hier das alte Autorwesen: man getraut sich nicht Amen zu
               sagen, bis der Setzer uns an die Fersen tritt.<anchor xml:id="graef_1454_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Jahr hat, zwar irdisch genug, mit Freud und Leid
               angefangen, doch überwiegt jenes; und so müssen wir's dankbar anerkennen. Gebe das
               waltende Geschick, daß in der Schluß-Bilance die Affirmation das Übergewicht
               behalte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Eintritt Heinrichs in das überwältigte Paris kam denn auch
               durch Ihre Sorgfalt wohlbehalten an; allerdings bewundernswürdig und zu vielen
               Betrachtungen über alte und neue Kunst Anlaß gebend. Auf's Lebendige, Wirkliche
               gegründet, ruht das Werk auf einer sichern Base.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="20"/> Fortfahrend in meiner testamentarischen Vorsorge habe den 30. December
               die Notiz wegen der Schillerschen Correspondenz abgesendet, die nun auch wohl
               angekommen und zu freundlicher Abschließung des Geschäftes Anlaß geben wird. Die
               Originale sind nun bey Großherzoglicher Regierung niedergelegt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so habe ich denn, das endliche Ende vorzubereiten, auf
               unserm neuen lieu de repos, neben der Fürstlichen Gruft, ein anständiges Gehäus
               projectirt, wo sie dereinst meine Exuvien und die Schillerschen wiedergewonnenen
               Reste zusammen unterbringen mögen. Die Freunde v. Müller, Coudray und ein
               wohldenkender Bürgermeister haben die Ausführung unternommen, und ich glaube auf
               diese Weise jene räthselhaften Schwankungen zu allgemeiner sittlichreligioser
               Zufriedenheit aufgelöst und beschwichtigt zu haben. Dieses und sonst noch manches ist in der
               Anwesenheit des wackern Ernst Schiller verhandelt und abgeschlossen worden. Das Local
               hat vor, neben und besonders hinter sich aufwärts schöne freye Räume, so daß Weimar
               sich bald eines Père la Chaise-Parks, bey beharrlichem guten Willen und
               wohlgeleitetem Geschmack, möchte zu erfreuen haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß ich nun aber zu jenem kunstreich-tumultuarischen Blatte
               unsers theuren Pariser Künstlers zurückgehe, so vermelde, daß ein an denselben
               gerichteter Brief auch schon übersetzt vor mir liegt, er will mir aber in dieser Gestalt
               nicht gefallen, denn <pb n="21"/> die deutschen treuen und gründlichen Äußerungen
               nehmen sich im Französischen einmal allzu naiv und dann wieder amphigurisch aus. Er
               sollte mit dem Gegenwärtigen an Sie abgehen, folgt aber bald. Durch Ihre Hand wird er
               dem werthen Manne gewiß noch willkommner seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1454_end_b" xml:id="graef_1454_b"/>Herrn
               v. Cotta bitte mich bestens und schönstens zu empfehlen, für den mitgetheilten
               Rechnungsauszug zu danken. Wie ich mir denn vorbehalte, nach Einlangen der
                  <rs>zugesagten Faustischen Exemplare</rs> noch einiges Weitere vernehmen zu
                  lassen.<anchor xml:id="graef_1454_end_b"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> An die lieben Ihrigen die besten Grüße. Denken Sie mein im
               Guten, theilen Sie mir Aufregendes und Erbauliches mit. Wirket so lange es Tag
               ist!</p>
            <p rend="right">and so for ever</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 19. Januar 1827.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1458, graef_1458_b-->
         <pb n="25"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">25</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date when="1827-01-26"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Hochwohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">wünsche in dem Augenblicke da Sie Gegenwärtiges erbrechen eine
               frohe ruhige Stunde, denn so möcht ich mich gern wieder einmal mit Ihnen unterhalten.
               Immer muß ich Sie in den wichtigsten Geschäften zu Hause und auf der Reise denken und
               scheue mich zu melden was nicht dringend nothwendig ist. Die Vermittelung unseres
               Boisserée beruhigt mich dabey, ich sende ihm gar manches, daß er es zu gelegener Zeit
               mittheile.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zuvörderst danke schönstens für den Rechnungsauszug. Das
               Geschäft ist nun einmal in gehörigem Gange und man kann den Erfolg mit Beruhigung
               abwarten: die große Genauigkeit Ihrer sämmtlichen Einrichtungen bürgt ja auf's
               vollständigste für alles.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1458_end" xml:id="graef_1458" next="#graef_1458_b"/>Die zugesagten <rs>Exemplare Faust</rs> erwarte mit
               Vergnügen; auf den Pariser Abdruck bin ich neugierig. Auch bereiten sie dort eine
               neue Ausgabe der französischen Übersetzung Stapfers, begleitet von lithographirten
               Blättern von de la Croix. Zwey Probedrücke liegen vor, die wild und geistreich genug
                  sind.<anchor xml:id="graef_1458_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> An Freund Boisserée habe ich diese Tage gesendet was zwischen
               Ernst v. Schiller und mir bey seinem letzten Hierseyn verhandelt worden. Unsere
               Vorschläge sind der früheren Verabredung gemäß und ich darf <pb n="26"/> wohl sagen
               daß die Masse Manuscript wie sie daliegt einen tüchtigen Schlußstein macht, meine und
               Schillers Werke zusammen zu halten und zu stützen. Der Begriff, was wir beide
               gewollt, wie wir uns an einander gebildet, wie wir einander gefördert, was uns
               gehindert, wie weit wir mit unsern Leistungen gediehen, und warum nicht weiter? wird
               alles klarer und muß denen die auch bestrebsam sind zur guten Leuchte dienen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Alle Freunde, die ich in diese Bände hineinsehen lassen,
               wünschen baldigsten Abdruck und ich mit ihnen, besonders um der älteren Mitlebenden
               willen, denen dergleichen höchst willkommen ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch über das neue Stück von Kunst und Alterthum lassen Sie
               mich sprechen; ich suchte abermals und zwar von der theoretischen Seite den Blick auf
               gedachte Correspondenz hinzuleiten und sodann die Aufmerksamkeit der Franzosen auf
               uns in ihrer innern Bedeutung den immerfort an frühern Eindrücken haftenden Deutschen
               einigermaßen aufzuklären, und so würde fortfahren. Für meine literarische Thätigkeit ist
               dieses Heft von großem Werth und da ich mich nun für meine künftigen Lebenstage nur
               in Verbindung mit Ihnen wirksam denken kann, so scheint mir kein Zweifel, daß wenn
               Sie bey Ihrem unbegränzten Einflusse auch dieses Unternehmen zunächst kräftig
               begünstigen, gewiß in der deutschen Literatur unsere Bemühungen immer mehr von
               Bedeutung seyn werden. Wie ich darüber denke läßt sich nicht in wenig Worte <pb n="27"/> fassen und wünsche lieber solches wirksam an den Tag zu legen. Auf die
               ausländische Literatur muß man besonders jetzt hinweisen, da jene sich um uns zu
               bekümmern anfangen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1458_end_b" xml:id="graef_1458_b"/>Das
                  <rs> Manuscript der Helena</rs> geht in diesen Tagen vollständig ab; ich hoffe Sie
               werden demselben ansehen daß ein vieljährig intentionirtes Werk auch bey'm Abschluß
               mit möglichster Sorgfalt behandelt worden.<anchor xml:id="graef_1458_end_b"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die letzte Abtheilung der zahmen Xenien folgt alsdann; ich
               habe das neuste Interesse darin zu berühren gesucht, auch mit Gefahr hie und da
               anzustoßen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so sehen wir denn der ersten Sendung zu Ostern entgegen;
               die zweyte liegt parat und kann sobald sie verlangt wird abgehen; wobey ich bemerke
               daß ich den zweyten Termin des Honorars in der zweyten Hälfte März zu erhalten
               wünschte, indem die Rechnungen unserer Staats-Cassen mit dem 1. April angehen und ich
               den dort eingegangenen Verbindlichkeiten genügen möchte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Indem ich nun zum Schluß meinen früheren Wunsch um Zusendung
               der Aushängebogen und des Originals, nach gemachtem Gebrauche, wiederhole, füge meine
               treusten Wünsche hinzu und bitte mein bey der Frau Gemahlin zu guter Stunde mich
               bestens empfehlend zu gedenken. Mich hochachtungsvoll unterzeichnend</p>
            <p rend="centered">Ew. Hochwohlgeb.</p>
            <p rend="right">gehorsamsten Diener</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 26. Januar 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="28"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1460, graef_1460_b-->
         <pb n="33"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">28</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
               <date when="1827-01-27"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1460_end" xml:id="graef_1460" next="#graef_1460_b"/>Mit wenigem vermelde, daß <rs>Helena</rs> abgegangen ist,
               unmittelbar an Herrn v. Cotta. Möge das Ganze Gnade finden vor Ihren Augen.<anchor xml:id="graef_1460_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="34"/> Auch habe ich einen Brief an unsern Freund geschrieben, ganz in reinem
               Sinne ein etwas offneres Verhältniß einzuleiten. Seine Antwort wird Ton und Maaß für
               das Weitere ergeben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die angekommenen Steindrucksblätter bewähren sich fort und
               fort zu unsrer großen Freude. Auch das Porträt ist trefflich gearbeitet, wenn der
               Herr nur nicht zu spitzfindig aussähe. Ich lege das Ausführlichere über unser
               Waiseninstitut bey, Sie selbst und gewiß auch andere Welt- und Staatsbürger nehmen
               Theil an diesem geglückten Unternehmen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hätte man vor fünfzig Jahren zu gleicher Zeit ein paar
               tausend Acker mit Eichen angepflanzt, man müßte jetzt in einem löblichen Schatten
               spazieren gehen. Ein paar dergleichen stehn in meinem Garten am Stern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Manches Andere zunächst. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1460_end_b" xml:id="graef_1460_b"/>Die letzte Abtheilung der zahmen
               Xenien, die noch zum vierten Theil gehören, geht diese Woche ab. Sodann bereite ich
               die zweyte Sendung, die auch schon zum Einpacken fertig liegt. Es ist mir ein
               wunderbares Gefühl wie auch dieses Geschäft zuzurücken anfängt und wie man das vor
               Augen sieht, was man nicht zu erleben glaubte.<anchor xml:id="graef_1460_end_b"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ober-Baudirector Coudray zeichnet an dem bewußten
               Zwillingsmonumente, noch gemeinsamer Erfindung und Anordnung. Zu gleicher Zeit
               arbeitet er an Fest- und Freudegerüsten den verbundenen Fürstenkindern zu Ehren. Und
               so webt auch dießmal <pb n="35"/> die Kunst so helle als dunkle Lebensfäden
               durcheinander.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gelinge Ihnen alles, auch mich fernerhin zu lieben. Gruß und
               Dank den theuern Ihrigen.</p>
            <p rend="right">treu angehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 27. Januar 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony quz_II-964-->
         <pb n="62"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">56</num>. <lb/>
               <lb/>An die <persName>Cotta</persName>'sche Buchhandlung<date when="1827-02-16"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-964_end" xml:id="quz_II-964"/>Bey
               gegenwärtiger Sendung ist eigentlich nichts zu bemerken; die Xenien werden Seite für
               Seite gedruckt und darf von keinem Blatt auf das andere etwas herüber genommen
               werden. Im Ganzen gestaltet sich nunmehr wie nachfolgt</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> der Band IV, <hi rend="italic">vierte Sammlung:</hi>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Festgedichte, Inschriften, Denk- und Sendeblätter, nöthige
               Bemerkungen und Aufklärungen zu den Gelegenheitsgedichten, Dramatisches,
                  <rs>Helena</rs>, zahme Xenien zweyte Hälfte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Geneigter Aufmerksamkeit auch Vorstehendes empfehlend.<anchor xml:id="quz_II-964_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 16. Februar 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1463, graef_1463_b-->
         <pb n="62"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">57</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
               <date when="1827-02-17"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1463_end" xml:id="graef_1463" next="#graef_1463_b"/>Seit Ihrem werthen Schreiben vom 28. December v. J., mein
               Werthester, ist manches von hier abgegangen, welchem glückliche Ankunft und Aufnahme
               zu wünschen habe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="63"/> 1) Am 19. Januar <rs>ein Abschnitt Helena</rs>, an Sie gerichtet.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 2) Den 26. Januar, <rs>vollständiges Manuscript der
                  Helena</rs> an Herrn v. Cotta, durch die fahrende Post.<anchor xml:id="graef_1463_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 3) Den 27. ejusdem Schreiben an denselben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 4) Am gleichen Datum ein Schreiben an Sie mit weiterer
               Nachricht von unserm Waiseninstitute. Seit jener Zeit ist denn auch Ihr reicher Brief
               mit den Lithographien glücklich angekommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun geht ab mit der sonntägigen fahrenden Post, unmittelbar
               an Herrn v. Cotta, ein Paquet enthaltend die zahmen Xenien und also den Schluß des
               vierten Bandes mit einigen Bemerkungen, so daß ich nun zu der ersten Lieferung nichts
               weiter schuldig bin; <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1463_end_b" xml:id="graef_1463_b"/>die zweyte liegt zum Einpacken bereit.<anchor xml:id="graef_1463_end_b"/> Und so möge denn alles rasch und frisch vorwärts
               gehen. Die Wanderjahre rücken auch zu und es ist wunderbar genug, wenn ich jetzt
               begreife, daß dieses Werklein nicht eher zu Stande kommen konnte. Das neue Stück
               Kunst und Alterthum wird auch vor Ostern ausgegeben werden können, worin Ihrer
               neusten lithographischen Lieferung in allen Ehren gedacht ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens hat Hof und Publicum bisher in Festen, Tafeln,
               Schlittenfahrten und sonstigen Tages- und Abenderlustigungen geschwelgt, und es
               konnte nicht fehlen daß diese Rotation auch in meine Einsamkeit eingriff. Des
               Kronprinzen von Preußen Königliche Hoheit habe zum erstenmal gesehen und
                  gesprochen<pb n="64"/> und seine Gegenwart höchst erwünscht gefunden; er macht mit
               seinen beiden Herrn Brüdern, wenn man sie zusammen sieht, ein merkwürdiges und
               erfreuliches Kleeblatt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bey dieser Gelegenheit sind mir aus Berlin sehr lobenswürdige
               Copien mehrerer pompejanischen Gemälde zugekommen, genauer Umriß und sorgfältig
               nachgebildete Farbengebung; die lieblichsten Gegenstände versetzen uns in eine
               heitere Zeit die freylich vorüber ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mein Garten, der, wie Sie wissen, nah unter meinen Fenstern
               liegt, ruht, wie jetzt wahrscheinlich ein großer Theil der Nordwelt, unter einer
               Schneedecke und man weiß kaum wie es wieder grün werden soll.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Alexander v. Humboldt's Cuba ist durch seine Freundlichkeit
               zu mir gekommen und versetzt mich am warmen Ofen in die tropischen Gegenden. Es ist
               ein treffliches Werk, lange vorbereitet und jetzt zu rechter Zeit hervortretend.
               Einen Auszug daraus werden wir andern Laien mit Behaglichkeit lesen, da jetzt die
               vielen Zahlen, die wir überschlagen müssen, uns einigermaßen verwirren und im Wege
               sind. Bewundern muß man es auf alle Fälle wie hier das Erfahrenswerthe, Erfahrene,
               Wissenswürdige, Gewußte zusammengestellt, und eine Weltübersicht, wie sie sich durch
               Zahl und Maaß erreichen und überliefern läßt, so ganz vollkommen eröffnet ist; wobey
               denn doch der Fingerzeig auf das Incommensurable nicht abgeht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="65"/> Lassen Sie mich heute schließen und geben mir bald Nachricht von der
               Ankunft meiner Sendungen, grüßen mir die werthen Ihrigen und erhalten mir ein
               fortdauerndes Wohlwollen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 17. Februar 1827.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1468-->
         <pb n="88"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">79</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Wilhelm Reichel</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">weiß nicht genug Dank zu sagen für die Aufmerksamkeit die Sie
               der Ausgabe meiner Werke zuwenden wollen. Freylich erforderte dergleichen die
                  Gegenwart<pb n="89"/> des Autors; doch Sie haben ja die Geneigtheit das Mangelnde
               zu ersetzen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wegen des fünften Bandes war es mir immer bange und ich
               erwartete schon früher eine Bemerkung deshalb. Ihre gefällige Anfrage veranlaßt
               nunmehr mich zu folgendem Vorschlag:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der eigentliche poetische Divan beträgt 15 Bogen gedruckt;
               nun müßte das neu hinzugefügte wohl auch 3-4 Bogen geben, also wäre hiedurch ein Band
               wie man ihn im Durchschnitt annimmt gefüllt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die als Noten beygebrachten Aufsätze und Ausführung druckten
               wir sodann als den sechsten Band und ruckten mit den Nummern der übrigen fort. Wir haben in
               der Mitte und am Ende unserer Ausgabe Spielraum, ja es wäre kein Unglück, wenn wir zu
               einer nachträglichen Sendung genöthigt würden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die, wenn auch schon durch einen Umweg, bey mir anlangenden
               Aushängebogen sollen willkommen seyn; die folgenden wären gefällig durch die fahrende
               Post bandweise zu überschicken, da ich den Vortheil der Portofreyheit genieße. Jede
               Bemerkung werde dankbar anerkennen. Beyliegende Stellen bitte die eine in Helena, die
               andere wie angedeutet einzuschalten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So eben kommt der dritte Band nebst beygefügtem Schreiben
               unter Kreuzband bey mir glücklich an, die beiden andern angemeldeten werden nun bald
               gleichfalls einlangen. Nehmen Sie meinen wiederholten Dank freundlich auf, daß Sie
               für die Conformität <pb n="90"/> der Schreibart auch von Ihrer Seite so aufmerksam sorgen
               wollen.</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 18. März 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Zum Schlusse verfehle nicht auszusprechen daß ich nur wünsche
               das Publicum möge Lettern, Papier und Anordnung so wie ich gleicherweise billigen;
               wir dürfen auf alle Fälle hoffen, daß jenes mißwollende Wiederkäuen des ewigen
               Vorwurfs wegen der Schillerschen Ausgabe vor dieser ersten Lieferung alsogleich
               verstummen werde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 18. März 1827.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">[Beilage.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1468_end" xml:id="graef_1468"/>Einzuschalten wären in <rs>Helena</rs> einige Zeilen, und zwar die letzten Worte
               derselben folgendermaßen abzudrucken:</p>
            <p rend="centered">Helena.</p>
            <lb/>
            <p> Ein altes Wort bewährt sich leider auch an mir:</p>
            <p> Daß Glück und Schönheit dauerhaft sich nicht vereint.<anchor xml:id="graef_1468_end"/>
            </p>
            <p> Zerrissen ist des Lebens wie der Liebe Band,</p>
            <p> Bejammernd beide sage schmerzlich Lebewohl</p>
            <p> Und werfe pp.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">In den nöthigen Bemerkungen und Aufklärungen zu den
               Gelegenheitsgedichten wäre bey Nr. 38 An Madame Szymanowska hinzuzufügen:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="91"/> Auch ist hier wohl der Ort noch mehrere Wiederholungen einzelner
               Gedichte wo nicht zu rechtfertigen doch zu entschuldigen. Das erstemal stehen sie im
               Allgemeinen unter ihres Gleichen, denen sie nur überhaupt durch einen gewissen
               Anklang verwandt sind, das zweytemal aber in Reih und Glied, da man sie denn erst
               ihrem Gehalt und Bezug nach erkennen und beurtheilen wird. Weiter sinnenden und mit
               unsern Arbeiten sich ernstlicher beschäftigenden Freunden glauben wir durch diese
               Anordnung etwas Gefälliges erwiesen zu haben.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Inhalt des sechsten Bandes wäre also zunächst
               folgendermaßen anzugeben:</p>
            <p rend="centered">Noten und Abhandlungen</p>
            <p rend="centered">zu</p>
            <p rend="centered">besserem Verständniß</p>
            <p rend="centered">des</p>
            <p rend="centered">Westöstlichen Divans.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wer das Dichten will verstehen pp.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 18. März 1827.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1470-->
         <pb n="102"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">90</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1827-03-29"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Auf deinen lieben Brief, welcher mir heute, am 23. März,
               zukommt, erwidere Folgendes. Deiner Beystimmung bin ich immer gewiß, denn du liebst
               wie ich vom Anfang anzufangen und so gehen wir parallel mit einander, können uns auch
               unterwegs deshalb von Zeit zu Zeit die Hand reichen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich sagte neulich bey einer Gelegenheit, die ich vielleicht
               bald näher bezeichne: il faut croire à la simplicité! zu Deutsch: man muß an die
               Einfalt, an das Einfache, an das urständig Productive glauben, wenn man den rechten
               Weg gewinnen will. Dieses ist aber nicht jedem gegeben; wir werden in einem
               künstlichen Zustande geboren und es ist durchaus leichter, diesen immer mehr zu
               bekünsteln als zu dem Einfachen zurückzukehren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Deine Empfehlung des empfehlenswerthen Krügers traf mit einer
               andern an unsern Großherzog gerichteten gar glücklich zusammen. Er trat gestern Abend
               als Mortimer mit Beyfall auf; meine Kinder und Freunde sagten hierüber verständig das
               Beste. Heute bat ich ihn zu Tische, wo die versammelten Theaterfreunde sich reichlich
               und anmuthig ergingen, wovon er auch gewiß den besten Eindruck in sich aufgenommen
               hat. Mittwochs spielt er den Orest in meiner Iphigenie, aber es ist mir ohnmöglich
               hineinzugehen, wie <pb n="103"/> er wohl wünschte. Was soll mir die Erinnerung der
               Tage, wo ich das alles fühlte, dachte und schrieb.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Doch ist mir in dieser letzten Zeit eine ähnliche Pein
               geworden. Ein Engländer, der wie andere um<hi rend="italic"> nicht</hi> Deutsch zu
               lernen nach Deutschland gekommen war, verführt durch geistreich gesellige
               Unterhaltung und Anregung, machte den Versuch, meinen Tasso in's Englische zu
               übersetzen. Die ersten Probestellen waren nicht zu verwerfen, im Fortsetzen ward es
               immer besser, nicht ohne Eingreifen und Mitwirken meines häuslichen, wie eine
               Schraube ohne Ende sich umdrehenden Sprach- und Literaturkreises.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun wünscht' er, daß ich das ganze Stück gern und mit
               Bequemlichkeit durchlesen möchte, deshalb ließ er sein Concept in groß Octav, mit
               neuen Lettern, sehr anständig abdrucken, und ich ward dadurch freylich compromittirt,
               dieses wunderliche Werk, das ich, seitdem es gedruckt ist, nie wieder durchgelesen,
               solches auch höchstens nur unvollständig vom Theater herab vernommen hatte, mit Ernst
               und Sorgfalt durchzugehen. Da fand ich nun, zu meiner Verwunderung, mein damaliges
               Wollen und Vollbringen erst wieder am Tage, und begriff, wie junge Leute Vergnügen und
               Trost finden können, in wohlgestellter Rede zu vernehmen, daß andere sich auch schon
               einmal so gequält haben wie sie selbst jetzt gequält sind. Die Übersetzung ist
               merkwürdig, das wenige Mißverstandene ist nach meiner Bemerkung abgeändert, der <pb n="104"/> Ausdruck kommt nach und nach immer besser in Fluß, die letzten Acte und
               die passionirten Stellen sind vorzüglich gut.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun ist auch, mein Theuerster, dein Brief vom 23. März
               angekommen und ich habe darauf wie immer zu erwidern, daß es eine Freude sey mit dir
               zu verkehren. Du nimmst dir, nach alter Weise, einen prägnanten Punct heraus und
               entfaltest ihn zum besten Verständniß und Nutzanwendung, und mich freut nun erst mein
               gefundenes Waizenkorn, da du dasselbe zu einer reichen Ernte gefördert hast. Die
               Vollendung des Kunstwerks in sich selbst ist die ewige unerläßliche Forderung!
               Aristoteles, der das Vollkommenste vor sich hatte, soll an den Effect gedacht haben!
               welch ein Jammer!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Stünden mir jetzt, in ruhiger Zeit, jugendlichere Kräfte zu
               Gebot, so würde ich mich dem Griechischen völlig ergeben, trotz allen Schwierigkeiten
               die ich kenne; die Natur und Aristoteles würden mein Augenmerk seyn. Es ist über alle
               Begriffe was dieser Mann erblickte, sah, schaute, bemerkte, beobachtete, dabey aber
               freylich im Erklären sich übereilte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Thun wir das aber nicht bis auf den heutigen Tag? An
               Erfahrung fehlt es uns nicht, aber an der Gemüthsruhe, wodurch das Erfahrne ganz
               allein klar, wahr, dauerhaft und nützlich wird. Man sehe die Lehre von Licht und
               Farbe, wie sie vor meinen sichtlichen Augen Professor Fries in Jena vorträgt; es <pb n="105"/> ist die Hererzählung von Übereilungen, deren man sich seit mehr als
               hundert Jahren im Erklären und Theoretisiren schuldig macht. Hierüber mag ich
               öffentlich nichts mehr sagen, aber schreiben will ich's; irgend ein wahrhafter Geist
               ergreift es doch einmal.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber nur wenige Worte zu den Aushängebogen, die ich dir
               nur im Allgemeinen empfehlen will – Vater Hamlet im Schlafrock ist dir gewiß
               willkommen. – Die serbischen lustig-leichtfertigen Weiber, so wie die zarten
               zärtlichen chinesischen Fräulein wirst du nach Gebühr begrüßen. – Die Tabelle wird
               eingeschaltet und fordert, wie du wohl siehst, noch ein Vor- und Nachwort, welches
               denn auch nächstens erfolgen wird.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1470_end" xml:id="graef_1470"/>Vierzehn
               gedruckte Bogen meines vierten Bandes liegen auch schon vor mir; der nächste
               Transport bringt die <hi rend="italic">
                  <rs>Helena,</rs> </hi>welches funfzigjährige Gespenst endlich im Druck zu sehen mir einen eignen
               Eindruck machen wird. In vier bis fünf Wochen habt ihr das Ganze; manches wird neu
               seyn, manches neu erscheinen, und das Alte hoffentlich nicht veraltet.<anchor xml:id="graef_1470_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In meiner Vorrede zu Manzoni's Werken bey Frommanns findest
               du nur eigentlich das Bekannte aus Kunst und Alterthum. Doch hab ich bey Gelegenheit des Trauerspiels Adelchi und der darin verflochtenen
               Chöre einiges Wunderliche gesagt, das du dir gewiß mit Freuden zueignest.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Vortreffliche (so sag ich hier in Bezug auf den Anfang)
               sollte durchaus nicht bekrittelt noch besprochen, <pb n="106"/> sondern genossen und
               andächtig im Stillen bedacht werden. Da aber die Menschen dieß weder begreifen noch
               ergreifen, so wollen wir's thun und uns dabey wohl befinden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> An Doris habe ich ein sehr artiges Fräulein adressirt, das
               ein wundersames Kunst- und Handwerks-Naturell vom Vater geerbt hat. Wäre ihre Bildung
               musicalisch, wie jetzt bildnerisch, so würdest du sie nicht von der Seite lassen.
               Herr Posch, der Wachsbildner, nimmt sie mit nach Berlin. Dieser alte geschickte
               Künstler hat unserm Großherzog, der ihn von Paris her kannte, vier Wochen lang sehr
               angenehme Unterhaltung gegeben. Der Fürst ließ die ganze Familie in allen Zweigen und
               Abstufungen porträtiren; Herzog Bernhard und die Seinigen waren auch noch hier; was
               profilable war ist gut gerathen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Noch ist mit wenigem zu melden daß die Revision unsrer
               Correspondenz immer fortgeht, mir und Riemern Gelegenheit zu den besten Anmerkungen gibt und
               die wünschenswertheste Unterhaltung gewährt.</p>
            <p rend="right">treu der Deine</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 29. März 1827.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1466-->
         <pb n="110"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">94</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich von Reinhard</persName>
               <date when="1827-03-30"/>
            </head>
            <p>... erwiderte gar anmuthig ein durch Ober-Baudirector Coudray ihr überreichtes
               Schreiben, wie denn dieser werthe Mann sich durchaus gut aufgenommen <pb n="111"/>
               fand und das Vergnügen hatte seine frühern Lehrer und Freunde wieder zu begrüßen; er
               war zur Zeit jener Höllenexplosion daselbst gewesen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ferner hat Herr v. Humboldt mehrere Exemplare meiner Medaille
               in Paris ausgetheilt, wogegen auch manches Angenehme und Bedeutende zu mir gekommen,
               besonders ein Brief von Herrn Salvandy, der mich in die innern Zustände dieses
               merkwürdigen Mannes aus der Ferne hineinblicken läßt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1466_end" xml:id="graef_1466"/>Nun
               erwarten wir auch die <rs>neue Ausgabe des Faust mit Lithographien von
               Delacroix</rs>, davon einige wundersame Probedrücke zu uns gekommen sind. Und so
               wirkt unser alter Sauerteig immer fort auf neues Backwerk, das wir uns denn wohl
               mögen gefallen lassen; und da einmal das Einbringen der deutschen Literatur, das
               sonst so hoch verpönt war, in Frankreich kein Hinderniß findet, so mögen sie denn
               auch die guten und schlimmen Wirkungen unsrer Productionen, die wir selbst
               durchgenossen und durchgelitten haben, hinterdrein nachgenießen und erdulden.<anchor xml:id="graef_1466_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So weit war ich als mein letztes Schreiben abging gelangt.
               Nun aber erscheint unverhofft und unerwartet die uns höchst willkommene Übersetzung
               aus einem wichtigen Stück des, wie bekannt, unter uns hochgefeyerten Dichters. Meine
               Tochter mag ihren bescheidenen Triumph der ihr dadurch geworden geziemend ausdrücken,
               ich will nur zum allerbesten danken, daß Sie mich auf dieses Stück, das ich von jeher
                  zum<pb n="112"/> höchsten geschätzt, wieder hingeleitet. Durch dieses Werk zeigt
               der nur allzufrüh hingeschiedene Freund, daß er nicht nur ein gegründeter, kräftiger und
               fruchtbarer Dichter sey, der seiner Kühnheit keine Gränzen, seiner Einbildungskraft
               weder Maaß noch Ziel zu setzen Lust hat, sondern daß er auch in eine strengere und
               engere Form, sobald er sie anerkennt, sich zu finden wisse.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wohl ist es bemerkenswerth, daß das dichterische Naturell des
               außerordentlichen Mannes erst jede Einschränkung verabscheut und sich nur aus sich selbst seine
               Formen gestaltend endlich doch den Forderungen der französischen Tragödie sich fügt
               und wenigstens bis auf einen gewissen Grad ihrer Strenge sich unterwirft. Dieß
               förderte ihn nun ganz besonders bey diesem Stoffe, indem er dadurch veranlaßt wird
               alles Beywesen zu beseitigen und sich in den Gränzen des Dramas, mehr oder weniger
               wie es nach dem Vorbilde der Griechen sich einrichtet, auf das mäßigste zu
               ergehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Scene die Sie, mein Verehrter, zum Gegenstand Ihrer
               Aufmerksamkeit gewählt, reiht sich an das Zärteste was Byron geliefert hat. Wie tief
               empfand er die Situation des Bejahrten, väterlich Liebenden! und wie natur-sittlich
               hold ist die jugendlich-kindliche Erwiderung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Müßte ich noch die Lasten eines Theater-Vorstehers tragen, so
               würde ich sie mir, wie vormals mit trefflichen <pb n="113"/> Dingen, dadurch
               erleichtern daß ich auch dieß glänzende Meteor auf die Scene brächte. Wie
               hochwillkommen würde mir dazu Ihre wohlempfundene Übertragung seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nicht mehr für heute! Die Setzer von Osten und Süden drängen,
               von der Messe gedrängt, den Autor. Nächstens ein Stück Kunst und Alterthum;
               Beyliegendes einsweilen zu freundlicher Theilnahme. Ich breche ab um mich zu nächster
               Fortsetzung zu verpflichten.</p>
            <p rend="right">treu angehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar d. 30. März 1827.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony quz_IV-1898-->
         <pb n="113"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">95</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Friedrich Johannes Frommann</persName>
               <date when="1827-03-31"/>
            </head>
            <p>[Concept.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#quz_IV-1898_end" xml:id="quz_IV-1898"/>Ew.
               Wohlgeboren erhalten hiebey:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 1) Manuscript zum Abschluß von Kunst und Alterthum VI, 1.
               Haben Sie nun die Gefälligkeit <rs>den 12. und 13. Bogen hiernach absetzen zu lassen</rs>.
               Sollten die beiden letzten Blätter H und J zu viel Materie enthalten, so lassen Sie
               solche weg, ich sende dagegen kleinere Dinge, die den noch übrigen Raum füllen. Auch
               kommt der 11. Bogen revidirt zurück, mit einer kleinen Einschaltung S. 168.<anchor xml:id="quz_IV-1898_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ferner der Bogen b zu Manzoni. Ich erbitte mir einige
               Exemplare Aushängebogen, wenn es Ihnen genehm ist, zu Mittheilung an Freunde und
               Empfehlung des Unternehmens.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="114"/> Ich hoffe daß mein Einladungsbillet Ihren Herrn Vater am Frauenthor
               begrüßen möge.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das so freundlich zusammengestellte intentionirte kleine Heft
               werde leider mit einigen Bedenklichkeiten erwidern müssen. Daß Ihre hiebey
               offenbarten geneigten Gesinnungen mir lieb und werth seyen, davon sind Sie
               überzeugt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 31. März 1827.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1471-->
         <pb n="116"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">100</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Caroline von Wolzogen</persName>
               <date when="1827-04-02"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Verzeihen Sie, verehrte Freundin, wenn ich für heute mich
               entschuldige. Die erste Lieferung meiner Werke, welche zur Messe fertig werden soll,
               macht mir am Schluß, bey der Entfernung des Druckorts, mehr als billig zu schaffen.
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1471_end" xml:id="graef_1471"/>Ich
               wünsche sehnlichst, daß die <rs>fünf Bändchen</rs> Ihnen manches angenehme Neue
               bringen und Sie das Bekannte an vergangene glückliche Zeiten erinnern möge.<anchor xml:id="graef_1471_end"/> In Hoffnung freyerer Augenblicke,</p>
            <p rend="centered">verehrend, vertrauend, treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 2. April 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1478-->
         <pb n="145"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">126</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
               <date when="1827-04-20"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Was Sie mir von Ihren neuen Zuständen vertraulich schreiben,
               stimmt mit meinen Vorstellungen davon gar wohl überein. Sie werden von dem Werthe
               dessen was Sie überlieferten immerfort alle Ehre haben, und durch Abschluß dieses so
               wichtigen Geschäfts wird auch hoffentlich für Ihre Freyheit und den heitern Genuß
               Ihres Lebens gesorgt seyn, ob Ihnen gleich noch genug zu schaffen und zu wirken übrig
               bleibt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="146"/> Der Brief an Herrn Baron Gérard liegt bey, Sie können dessen Verspätung
               der Wahrheit gemäß durch Ihre Abwesenheit entschuldigen; mein längst verfaßtes
               Concept liegt bey, keine Übersetzung wollte mir genügen und nur auf Ihre Anmahnung
               entschloß ich mich zuletzt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Empfehlen Sie mich zum besten. Ich habe vor kurzem noch sehr
               Freundliches von Paris erhalten durch Herrn v. Humboldts Vermittlung. Es ist dem
               velociferischen Jahrhundert gemäß, daß man sich auch in der Ferne mehr kennt und
               gekannt zu seyn wünscht. Möge diese Rotation auch Ihren großen Unternehmen durchaus
               zu Gute kommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1478_end" xml:id="graef_1478"/>Die
                  <rs>vier Bändchen der neuen Ausgabe meiner Werke</rs> sind in meinen Händen; man
               kann durchaus zufrieden seyn. In Augsburg haben Herr Reichel und der Revisor das
               Mögliche gethan, ich kann nicht genug zu ihrem Lobe sagen. Das Exemplar wird nun zum
               Behuf der Octavausgabe nochmals revidirt.<anchor xml:id="graef_1478_end"/> Empfehlen
               Sie mich Herrn v. Cotta vielmals, dankend für seinen letzten Brief, der uns
               einigermaßen beruhigt. Lassen Sie uns nun die Jubilatemesse abwarten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Einleitung zu dem Abdruck von Manzoni's Werken lege
               bey; die vordere größere Hälfte kennen Sie aus Kunst und Alterthum; was von Seite XL
               an über Adelchi gesagt ist, erregt Ihnen ja auch wohl einige gute Gedanken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="147"/> Mehr nicht für dießmal, ob sich gleich auch bey mir diese Zeit her
               manches Gute und Erfreuliche gesammelt hat, wovon wohl zu reden werth wäre. Nächstens
               mehr, aber lassen Sie mir auch den Fortgang Ihrer bedeutenden Wanderung nach und nach
               erfahren.</p>
            <p rend="right">in alter Treue</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 20. April 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>

         <!--Testimony graef_1482-->
         <pb n="178"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">157</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName>
               <date when="1827-05-09"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Als ich, verehrter Mann, Ihre liebwerthe Hand unter einem
               Schreiben an mich gezeichnet sah, war es eben ein Augenblick, als ich im Sinne hatte
               einige Zeilen an Sie zu erlassen, ja dadurch ward ich denn aufgemuntert es zu thun
               und hab es bis jetzt nur wegen zudringender vielfacher Geschäfte unterlassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gegenwärtig nehme mir die Freyheit inliegenden Brief zu
               übersenden, der die Wünsche des Bittstellers wie ich glaube deutlich genug ausdrückt.
               Möchten Sie die Gefälligkeit haben mir die Frage zu beantworten: ob, nach Umsicht der
               in dem preußischen Königreiche gegenwärtig obwaltenden Einrichtungen und Gesinnungen,
               diese Wünsche wohl Erhörung finden könnten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1482_end" xml:id="graef_1482"/><rs>Die
                  Bemühungen, welche dieser junge Mann erst meinem Faust und nachher der
                  griechischen Literatur gewidmet</rs>, mußten mich für ihn interessiren<anchor xml:id="graef_1482_end"/> und eine nähere Beobachtung seines Lebens- und
               Studienganges nur dieses Interesse vermehren. Leider sah ich seine Hoffnungen, die er
               auf eine Anstellung in Berlin gefaßt hatte, zuletzt verschwinden und mußte für ihn
               auf irgend eine Weise Sorge zu tragen bisher aufgeben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Gesuch das er an mich brachte wußt ich nicht zu fördern;
               ich wagte nicht, selbst durch nähere Verhältnisse berechtigt, mich denenjenigen zu
                  nähern,<pb n="180"/> welche hierinnen zu entscheiden haben könnten, da ich beiden
               Theilen das Unangenehme einer abschläglichen Antwort ersparen möchte; deshalb
               entschließ ich mich jene Frage an Sie zu richten. Haben Sie die Güte mir deshalb Ihre
               einsichtigen Gedanken zu eröffnen. Freylich weiß ich wohl, daß man eher eine freye
               Gnade als die Ausnahme von einer bedeutenden Regel zu hoffen hat, indessen wollt ich
               für den jungen Mann, der mir wirklich am Herzen liegt, nicht ganz unthätig seyn und
               lasse dieses Blatt abgehen, in Hoffnung daß Sie solches nicht ungeneigt
               aufnehmen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich freue mich und danke schönstens daß Sie mein bey Ihrem
               bedeutenden literarischen Unternehmen haben gedenken wollen. Sie kennen den Kreis in
               welchem ich mich mit literarischen Freunden in Weimar bewege; deuten Sie mir auf
               irgend einen Punct, von wo Ihnen eine Mittheilung angenehm seyn möchte. Zwar gibt mir
               die Herausgabe meiner Werke viele und nicht immer erfreuliche Beschäftigung, doch
               ruft uns wohl irgend eine freundliche Aufforderung zu einer Zwischenarbeit auf, zu
               der wir durch eigenen Trieb nicht veranlaßt wären. Erhalten Sie mir ein wohlwollendes
               Andenken. Empfehlen Sie mich Herrn Varnhagen v. Ense auf's allerbeste und bleiben
               einer wahrhaften treuen Anhänglichkeit gewiß.</p>
            <p rend="centered">hochachtend wie vertrauend</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 9. May 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="181"/>
            <lb/>
         </div>

         <!--Testimony graef_1487-->
         <pb n="189"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">168</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1827-05-24"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Kund und zu wissen sey hiermit dem theuersten Freunde, daß ich
               Sonnabend den 12. May ganz unschuldigerweise in meinen untern Garten fuhr, ohne auch
               nur irgend einen Gedanken als daselbst eine freundliche Stunde zu verweilen. Nun
               gefiel es mir aber daselbst so wohl, die Frühlingsumgebung war so unvergleichlich,
               daß ich blieb ohne bleiben zu wollen und heute am Himmelfahrtsfeste mich noch hier
               befinde, diese Tage her immer thätig und ich hoffe andern wie mir erfreulich. Der
               zweyte Theil der Wanderjahre ist abgeschlossen; nur weniger Binsen <pb n="190"/>
               bedarf es um den Straußkranz völlig zusammenzuheften, und das thäte am Ende auch
               jeder gute Geist, das Einzelne auf- und anfassend, und vielleicht besser.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1487_end" xml:id="graef_1487"/>Nun aber
               soll das Bekenntniß im Stillen zu dir gelangen, daß ich, durch guter Geister
               fördernde Theilnahme, mich wieder an <rs>Faust</rs> begeben habe, und zwar gerade
               dahin, wo er, aus der antiken Wolke sich niederlassend, wieder seinem bösen Genius
               begegnet. Sage das niemanden; dieß aber vertrau ich dir, daß ich von diesem Punct an
               weiter fortzuschreiten und die Lücke auszufüllen gedenke zwischen dem völligen
               Schluß, der schon längst fertig ist. Dieß alles sey dir aufbewahrt und vor allem in
               Manuscript aus deinem Munde meinem Ohr gegönnt.<anchor xml:id="graef_1487_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hier muß ich nun abschließen und dich bitten, deiner guten
               Doris beykommendes Blättchen zu empfehlen; meine separat-extemporirte
               Studentenwirthschaft ermangelt gar manches Nothwendigen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Lebewohl! ich erfreue mich deiner Existenz in dem neuen
               Palaste! und war ich gestern, als ich von unsrer lieben jungen Fürstin einen
               extemporirten Abschied nahm, ganz froh daß ich wußte sie gehe glücklichen
               wünschenswerthen Verhältnissen entgegen.</p>
            <p rend="right">alt herkömmlich</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 24. May 1827.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <pb n="191"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1489, graef_1489_b-->
         <pb n="196"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">172</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Christian Gottfried Daniel Nees von Esenbeck</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Aufrichtigsten Dank für Ihre Bemerkungen zu Manzoni;
               dergleichen Erwiderungen sind höchst erquickend und belohnend. In der gränzenlosen
               Empirie unsrer ästhetischen Versuchereyen ist es tröstend und aufrichtend, wenn unsere
               besten Zeitgenossen die <pb n="197"/> wenigen productiv-gründlichen theoretischen
               Worte billigen und auffassen, von denen allein noch einiges Heil zu hoffen wäre.
               Alles dichtet und thut und kein Mensch weiß was er will; es sind lauter Velleitäten,
               die, wie Seifenblasen den spielenden Kindern, so den lieben Verfassern vor der Nase
               zerplatzen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Verziehen sey mir dieser Unmuth, es ist damit zum besten
               gemeint! In dem neusten Stück von Kunst und Alterthum habe ich gleichfalls gar
               manches niedergelegt, das jeden der es ernst nähme ernstlich fördern würde; aber der
               Ernst ist eigentlich die Schwierigkeit; jeder versucht mit seinem Kahne, mit seiner
               Gondel dahin zu schwimmen und durchzuschlüpfen, welches niemanden übel zu nehmen ist;
               wenn sie mir nur nicht zuletzt ihre Siebensachen producirten, gerühmt und gefördert
               seyn wollten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1489_end" xml:id="graef_1489" next="#graef_1489_b"/>Wie ich im Stillen langmüthig einhergehe werden Sie an der
               dreytausendjährigen <rs>Helena</rs> sehen, der ich nun auch schon sechzig Jahre
               nachschleiche, um ihr einigermaßen etwas abzugewinnen.<anchor xml:id="graef_1489_end"/> Unter den kleinen Dingen möge sich manches empfehlen; die Trilogie der Leidenschaft
               werden Sie nicht ohne Theilnahme vorüber lassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich bin in meinen Garten im Thale gezogen und genieße schon
               gute Frucht von dieser Absonderung. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1489_end_b" xml:id="graef_1489_b"/>Es liegen so manche Dinge die
               ich selbst werth achten muß, weil sie sich aus einer Zeit herschreiben die nicht
               wieder kommt, lange Jahre vor mir da, und <pb n="198"/> bedürfen eigentlich nur einer
               gewissen genialen Redaction. Vollständige Plane, schematisch aufgestellt, einzelnes
               ausgearbeitet! und es kommt nur auf einen reinen genialen Entschluß an, so ist es als
               eine <hi rend="italic">Art</hi> von Ganzem brauchbar und gewiß manchem angenehm. So
               habe ich voriges Jahr mit einem gewaltsamen Anlauf die <rs>Helena</rs> endlich zum
               übereinstimmenden Leben gebracht; wie vielfach hatte sich diese in langen, kaum
               übersehbaren Jahren gestaltet und umgestaltet, nun mag sie im Zeitmoment solidescirt
               endlich verharren.<anchor xml:id="graef_1489_end_b"/>
            </p>
            <p rend="right">treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 24. May 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Das 1. Stück des 6. Bandes Kunst und Alterthum ist abgesendet;
               Gegenwärtiges halte nicht länger zurück, mein bester Dank für die Achlya folgt
               nächstens mit einigen Betrachtungen. Heute nur das Nachstehende das sich mir im
               Augenblick aufdringt:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Aus dem Größten wie aus dem Kleinsten (nur durch künstlichste
               Mittel dem Menschen zu vergegenwärtigen) geht die Metaphysik der Erscheinungen
               hervor; in der Mitte liegt das Besondere, unsern Sinnen Angemessene, die jene
               Regionen zu mir heranbringen.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">
               <pb n="199"/> [Beilage.]</p>
            <p rend="centered">Geneigtest zu gedenken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Serenissimus erhielten eine Sendung von Bremen, datirt: 28.
               April d. J., von einem Bruder des aus Batavia kommenden Botanicus Blume, bestehend in
               zwey Säckchen Samen und acht Heften botanischer Beyträge zur Flora von Batavien. In
               letzteren lag ein Brief von Herrn Blume selbst, datirt: Buitenzorg im botanischen
               Garten den 25. October. Wollten Ew. Hochwohlgeboren mich nun näher belehren, wo sich
               gedachter Herr Blume gegenwärtig aufhält und wo ein freundliches Antwortschreiben
               Serenissimi ihn sicher antreffen könne?</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ferner habe ich anzufragen, ob diesem Manne die goldne
               Medaille mit Serenissimi Bildniß, auch wohl am rothen Bande des Falkenordens zu
               tragen, angenehm und seinen Zuständen gemäß seyn könnte. Sodann auch hätten Sie ja
               wohl die Gefälligkeit, dieses Geschäft zu vermitteln.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann wünschen Serenissimus eine lebende Pflanze der Aloe
               litoralis. Nach der indischen Materia medica gilt sie für ein ausgezeichnetes
               Augenmittel in Ostindien; vielleicht ist sie bey Herrn Reinhardt zu haben. Trüge sie
               noch etwa einen andern Namen, so würden Ew. Hochwohlgeboren wohl das Synonymum
               entdecken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 24. May 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="200"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1494-->
         <pb n="222"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">190</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Wilhelm Göttling</persName>
               <date when="1827-06-16"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1494_end" xml:id="graef_1494"/>Ew.
               Wohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"><rs>freundliche Aufnahme meiner letzten Sendung</rs> gibt mir die
               Zuversicht daß Sie auch der gegenwärtigen geneigte Aufmerksamkeit schenken
                  werden.<anchor xml:id="graef_1494_end"/> Wie mir denn nichts erwünschter seyn kann
               als die fortwährende Theilnahme an meinen Bemühungen, deren treue Beharrlichkeit, <pb n="223"/> obgleich nur fragmentarisch, aus dem letzten Stücke von Kunst und
               Alterthum hervorgeht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gar sehr wünschte ich wie in voriger Zeit einen Theil des
               Jahres in Jena zuzubringen, um mich durch lebhaftes Gespräch in manchen Studien fördern
               zu können und durch Concentration dasjenige zu gewinnen, was in gegenwärtiger
               zerstreuter Lage mir nur ein frommer Wunsch bleibt; wie ich mir's denn auch zur
               Angelegenheit machen würde, Ihren Planen und Absichten auf's willigste entgegen zu
               kommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Des Herrn Grafen Kaspar v. Sternberg Excellenz werden Sie bey
               dessen Besuch in Jena Ihre bibliothekarischen Schätze gewiß mit Vergnügen
               vorweisen.</p>
            <p rend="right">In vorzüglicher Hochachtung</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 16. Juni 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. V. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1502-->
         <pb n="262"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">42</num>/<num type="wa-letter">220</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Ludwig von Knebel</persName>
               <date when="1827-07-18"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nach geraumer Zeit begrüße ich dich wieder einmal, mein alter
               verehrter Freund, und läugne nicht, wie ich manchmal beunruhigt bin, daß ein
               gutes Geschick, das uns so lange mit einander und so nahe neben einander bleiben und wohnen
               läßt, uns beiderseits aus einander hält, ohne daß wir unternehmen und wagen dürfen,
               öfter zusammen zu kommen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1502_end" xml:id="graef_1502"/>Ich tröste mich dadurch, daß ich immerfort darauf hinarbeite
               meinen Freunden von Zeit zu Zeit im Geiste zu erscheinen; wie ich mich denn besonders
               freue, wenn meine <rs>Helena</rs>, auf die ich undenkliche Zeit und Sorgfalt
               verwendet, die Aufmerksamkeit meiner Theuren auf sich zieht, sie zum Betrachten und
               Denken aufregt, zum Entwickeln und Vorschreiten.<anchor xml:id="graef_1502_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weller wird dir gesagt haben, daß der Zeichenmeister Lieber
               sich in Dresden befindet, um dort bey dem großen Restaurator Palmaroli sich in diesem
               wichtigen Geschäfte zu unterrichten. Du hast einige Bilder, die gar sehr dieser
               Nachhülfe bedürfen. Wolltest du mir z.B. das Porträt deines Herrn Vaters
               herüberschicken, welches gar wohl, in manchem Sinne, verdient erhalten und
               aufgefrischt zu werden, so sendete solches mit dem nächsten Transport nach Dresden
               und du würdest Freude an dem erneuten Bilde finden, die ich als Familien- und
               Kunstfreund zu theilen hätte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="263"/> Den Maler Durst habe ich gesprochen. Herr und Frau v. Schwendler sind
               in Berka, ich weiß also nicht, was ihm weiter gelungen ist. Da man nicht gern ohne
               bedeutende Ursachen die Anordnungen einer untern Instanz reformirt, so hätte er, wie
               ich ihm auch gesagt habe, durch Zeugnisse seiner jenaischen Patrone darthun sollen, daß er in
               Jena nützlich gewesen, daß sein Aufenthalt daselbst gewünscht werde und daß sein
               Unterhalt gesichert sey; er sich überdieß einer freyen Kunst befleißige, welche wohl
               durch kein Verbot einzuschränken wäre. Vielleicht wird dieser Weg noch
               eingeschlagen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mich hat sehr gefreut, unsere Freundin doch so weit wieder
               hergestellt zu sehen; sie hatte auch mir, um eurer aller willen, große Sorge
               gemacht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Noch eine Anfrage, da dir doch so manches zu Gesicht kommt:
               ist in den deutschen Tagesblättern und Heften dieses Jahres von einem neuen Roman
               Manzoni's: I promessi sposi in 3 Bänden, irgendwo die Rede gewesen?</p>
            <p rend="right">treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 18. Juli 1827.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>

         <!--Testimony quz_II-946-->
         <div type="letter">
            <pb n="297"/>
            <head rend="center"> [Nachgetragener Brief]</head>

            <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-946_end" xml:id="quz_II-946"/><rs>Bey den
                  sehr abwechselnden Sylbenmaßen, den verschiedensten Längen der Strophen, dem
                  Eingreifen eines Rhythmus in den andern, möchte es freylich Schwierigkeit haben,
                  besonders in einem kleinen Format, das Ganze dem Auge gefällig und dem Sinn
                  deutlich zu machen</rs>; doch würde ein gewandter Maître en Page hier eine schöne
               Gelegenheit finden, seine Gewandtheit darzuthun.<lb/><lb/><anchor xml:id="quz_II-946_end"/></p>

            <p rend="left">Weimar den 25. Januar 1827.</p>
            <p rend="center">J. W. v. Goethe.</p>
         </div>


         <!--Testimony Gräf 1496-->
         <div type="letter">
            <pb n="376"/>
            <lb/>
            <p rend="center">(Fortsetzung meines letzten Briefes vom 21. Juni 1827 <lb/>durch La
               Roche.)</p>
            <lb/>
            <p>Wohl erinnerte ich mich bey dieser Gelegenheit an den guten Organisten von Berka;
               denn dort war mir zuerst, bey vollkommener Gemüthsruhe und ohne äußere Zerstreuung,
               ein Begriff von eurem Großmeister geworden. Ich sprach mir's aus: als wenn die ewige
               Harmonie sich mit sich selbst unterhielte, wie sich's etwa in Gottes Busen, kurz vor
               der Weltschöpfung, möchte zugetragen haben, so bewegte sich's auch in meinem Innern
               und es war mir als wenn ich weder Ohren, am wenigsten Augen, und weiter keine übrigen
               Sinne besäße noch brauchte.</p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>Sobald die Musik den ersten kräftigen Schritt thut um nach außen zu wirken, so regt
               sie den uns angebornen Rhythmus gewaltig auf, Schritt und Tanz, Gesang und Jauchzen;
               nach und nach verläuft sie sich in's Transoxanische (vulgo Janitscharmusik) oder in's
               Jodeln, in's Liebelocken der Vögel.</p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>Nun tritt aber eine höhere Cultur ein, die reine Cantilene schmeichelt und entzückt;
               nach und nach entwickelt sich der harmonische Chor und so strebt das entfaltete Ganze
               wieder nach seinem göttlichen Ursprung zurück. Sey und bleibe gesegnet auf dem Wege
               den du gehst und die Deinigen leitest.</p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>Mit diesen allgemeinen Begriffen muß ich mich denn in der Ferne, aus deinen alten und
               neuen wohlklingenden und sinnig sprechenden Mittheilungen, zwar treulich aber doch
               kümmerlich auferbauen.</p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>Beloben aber muß ich vor allen Dingen deine Verbindung mit der Blumenpracht. Es ist
               recht löblich daß du dir dieses schöne Fach angeeignet hast. Dazu hilft denn nun
               freylich die Localität und diese wird wieder durch verständig heitern Gebrauch
               gehoben und das Beharrliche mit in's Leben geführt. An Gästen wird es denn auch um
               desto weniger fehlen.</p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>Es ist sehr schön und löblich daß du diejenigen, die mit frohem Gefühl von mir zu
               euch hinüberkommen, freundlich empfängst und jedem nach seiner Art wohlthust. Die
               Mitlebenden, besonders die <pb n="377"/> älteren, muß man jeden in seiner Art
               gewähren lassen und wo man nicht fördern kann, wenigstens nicht hindern.</p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>Daß du auch das wandelnde Buch aufgeschlagen und dich mit seinem Inhalt befreundet
               hast, war mir sehr angenehm zu hören. Ich weiß recht gut was wir ihm und andern der
               Art schuldig sind; nur ist es schlimm daß die Herren sogleich ein Pfaffthum
               errichten, und neben dem Dankenswerthen uns auch noch aufdringen wollen was sie
               selbst nicht wissen, vielleicht nicht einmal glauben.</p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>Weil nun das Menschengeschlecht sich durchaus heerdenmäßig bewegt, so ziehen sie bald
               die Majorität hinter sich her und ein rein fortschreitender, das Problem ehrender
               Menschenverstand steht allein eh er sich's versieht. Da ich nicht mehr streiten mag,
               was ich nie gern that, so vergönn ich mir zu spotten und ihre schwache Seite
               anzugreifen, die sie wohl selbst kennen.</p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>Professor Fries, der in Jena den alten Newtonischen Unsinn noch immer fortlehrt,
               durfte in seinem Compendium nicht vom kleinen Löchlein sprechen, das habe ich ihnen
               denn doch verkümmert; nun spricht er von einem schmalen Streifen, das nun ganz dumm
               ist. Aber was ist einer Partey zu dumm, das sie nicht als Hocus-Pocus vorzubringen
               wagt!</p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>Dich geht die Sache nichts an, und es sollte mir leid seyn, wenn du dich im mindesten
               darum bekümmertest; aber das darf ich dir wohl sagen, indem ich nun bald vierzig
               Jahre zusehe, wie sich der mathematisch-physische Leviathan mit dem Harpun benimmt,
               den ich ihm in die Rippen geworfen habe. Es ist kein Großthun, wenn ich dir
               versichere daß Niemand lebt, der in diese Mysterien klar hineinsieht wie ich: wie man
               nämlich das Falsche mit dem Wahren fortschleppt. Jüngere Männer merken und sehen es
               zwar, aber sie dürfen und können sich vom Überlieferten nicht losmachen, weil sie ja
               keine Sprache hätten sich auszudrücken, und [so] merken sie wieder, daß man mit
               falschen Worten das Wahre nicht sagen kann.</p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>Verzeihe dieß und denke was Ähnliches dabey, das dir in deinem Fache auch wohl
               vorgekommen ist.<lb/><lb/>
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1496_end" xml:id="graef_1496"/>Was du über
               Diction sagst, ist mir nicht unbekannt geblieben. Wenn die Menschen z.B. irgend ein
               theatralisches Gedicht loben wollen, so sagen sie: es habe eine sehr schöne Sprache;
               was aber eigentlich gesprochen sey, davon nimmt man selten Kenntniß. Auch <pb n="378"/> bey Gelegenheit der Helena haben sich einige sonst ganz verständige Personen
               hauptsächlich an den drey vier neuen Worten erfreut und wahrscheinlich schon im
               Stillen gedacht wie sie solche auch anbringen wollten. Das alles kann einen im
               sechzigsten Jahr schon berühmten Schriftsteller freylich nicht anfechten; doch ist es
               vielleicht niemals so arg gewesen, daß man so wenig Leser und so viele Aufpasser und
               Aufschnapper hat, welche nach der Diction greifen, weil sie denken, wenn man nur so
               spräche, so sey schon was gethan, wenn man auch nichts zu sagen hat. <rs>Ein Xenion
                  berührt auch diese Eigenheit unserer Tage; leider habe ich manches dieser Art um
                  des lieben Friedens willen zurückbehalten</rs>.<anchor xml:id="graef_1496_end"/></p>
            <p>Vor einigen Tagen erging ich mich in folgenden Zeilen:<lb/><lb/> America, du hast es
               besser<lb/> Als unser Continent, das alte,<lb/> Hast keine verfallene Schlösser<lb/>
               Und keine Basalte.<lb/> Dich stört nicht im Innern,<lb/> Zu lebendiger Zeit,<lb/>
               Unnützes Erinnern<lb/> Und vergeblicher Streit.<lb/> Benutzt die Gegenwart mit
               Glück!<lb/> Und wenn nun Eure Kinder dichten<lb/> Bewahre sie ein gut Geschick<lb/>
               Vor Ritter-, Räuber- und Gespenstergeschichten.<lb/> Vielleicht entschließ ich mich
               ein Schwänchen wahrhaften Manuscripts für Freunde zusammenzustellen, nun ist dieß in
               den jetzigen Zeiten keineswegs zu secretiren.</p>
         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>