<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 36</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-23" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1236-->
         <pb n="23"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">36</num>/<num type="wa-letter">19</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Gustav Carus</persName>
                  <date when="1822-04-20"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m8n8">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1236_end" xml:id="graef_1236"/>Ew. Wohlgeboren</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"><rs>die angenehmen Bilder zurücksendend, füge auch zugleich den
                  schriftlichen Aufsatz hinzu</rs>; beide stehen in dem reinsten Bezug und deuten auf ein
                  zartes gefühlvolles Gemüth, das in sich selbst einen wahren haltbaren Grund
                  gefunden hat. Die hiesigen Kunstfreunde wallfahrteten fleißig zu dieser lieblichen
                  Erscheinung und eigneten sämmtlich mit Behagen und Zufriedenheit jeder sich das
                  Seinige zu. Haben Sie daher sehr vielen Dank für die Mittheilung, wobey ich nur
                  wünsche, daß die zarten Arbeiten wieder glücklich zu Ihnen gelangen mögen, worüber
                  mir gefällige Nachricht erbitte.<anchor xml:id="graef_1236_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die so wohl gedachten als schön geschriebenen Briefe über
                  Landschaftsmahlerey sollten Sie dem Publicum nicht vorenthalten; sie werden gewiß
                  ihre Wirkung nicht verfehlen und für die mannichfaltigen Anklänge der Natur das
                  Auge der Künstler und Liebhaber glücklich aufschließen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn ich nun von der andern Seite betrachte, wie tief und
                  gründlich Sie das organische Gebild erfassen, wie scharf und genau Sie es
                  charakteristisch darstellen, so ist es wirklich als ein Wunder anzusehen, daß Sie
                  bey solcher Objectivität so gewandt sich zeigen in demjenigen, was dem Subject
                  allein anzugehören scheint.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="24"/> Der ungeachtet Ihrer deutlichen Zeichnung in den Druckerstock sich
                  eingeschlichene Fehler läßt sich leider nicht wieder herstellen, daher werde das
                  erratum bemerken, wie Sie es angezeigt haben. Lassen Sie mir von Zeit zu Zeit, wie
                  Ihre Tafeln fertig werden, einen Abdruck sehen, damit ich die Ungeduld auf Ihr
                  erst in einem Jahre zu hoffendes Werk einigermaßen beschwichtige.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das neueste Heft meiner Morphologie etc. übersende
                  nächstens.</p>
               <p rend="right">treulich theilnehmend</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 20. April 1822.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1238-->
         <pb n="28"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">36</num>/<num type="wa-letter">24</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Gustav Carus</persName>
                  <date when="1822-04-25"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgebornen</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Geneigtheit läßt mich hoffen, daß Sie den Überbringer
                  dieses freundlich aufnehmen, auch meine und seine Wünsche wohlwollend erfüllen
                  mögen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ein talentvoller Jüngling <hi rend="italic">Friedrich
                     Preller</hi>, Schüler des hiesigen Zeicheninstituts, welcher schon das
                  vergangene Jahr einige Zeit in Dresden zugebracht und auf der Gallerie zwey nicht
                  große Gemählde nach Ruysdael und Potter copirt hat, zieht jetzt wieder dahin, um
                  das Studium der Landschaftsmahlerey weiter fortzusetzen, und ich nehme mir die
                  Freyheit denselben Ew. Wohlgeboren zu empfehlen, damit er seine Absicht desto
                  sicherer erreiche. Er hat sich durch Fleiß und natürlich gute Anlage bereits eine
                  hübsche Fertigkeit im Zeichnen und Mahlen erworben, und so möchte es angemessen
                  für ihn seyn, sich nun den künftigen Sommer an irgend einem bedeutenden Bilde zu
                  versuchen. Ruysdael oder N. Berghem scheinen mir diejenigen Meister, welche der
                  Neigung unseres jungen Künstlers am besten zusagen und an denen sich auch sein
                  Talent am fördersamsten entwicklen <pb n="29"/> dürfte; Ruysdael wegen dem Gehalt
                  und der Anmuth seiner Erfindung, schöner Wirkung und Übereinstimmung des Ganzen,
                  Berghem vorzüglich wegen dem vortrefflichen Vieh, womit er zu staffiren pflegt,
                  wegen der Heiterkeit in den Farbentönen, und weil sich auch in seinen Entwürfen
                  zuweilen eine poetische Großartigkeit findet.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Zwar wollt ich überhaupt weder wegen der Wahl eines
                  Gemähldes etwas bestimmen, noch den Meister ausschließlich nennen, an den sich
                  Preller halten soll, man wird sich in beiden nach den obwaltenden Umständen
                  richten müssen; aber ich wollte Ew. Wohlgeboren freundlichst ersuchen, besagtem
                  jungen Menschen mit Ihrem Rath und Ihrer Kunsterfahrenheit bey der Wahl eines zu
                  copirenden Gemähldes an die Hand zu gehen, wie auch denselben auf der Gallerie
                  durch Ihre vielgeltende Fürsprache zu begünstigen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1238_end" xml:id="graef_1238"/>Der ich <rs>in Hoffnung, daß sowohl Gemählde als Manuscript
                  glücklich angekommen</rs>, mich bestens empfehle<anchor xml:id="graef_1238_end"/> und mit aufrichtiger Hochachtung
                  unterzeichne</p>
               <p rend="right">ergebenst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 25. April 1822.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1243-->
         <pb n="58"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">36</num>/<num type="wa-letter">54</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich von Reinhard</persName>
                  <date when="1822-06-10"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">So sehr, verehrter und geliebter Freund, Ihre Briefe mich
                  sonst erquicken und erfreuen, so sehr betrübte<pb n="59"/> mich der gegenwärtige.
                  Den vom 14. Februar erhielt ich zu rechter Zeit, mitten in einer Arbeit wo ich weder
                  rechts noch links sehen durfte. Aber ich habe ihn oft wieder gelesen, wie alle
                  Ihre gehaltvollen Blätter, die immer wieder neue Gedanken aufregen und entwickeln.
                  Sehr ungern denk ich Sie leidend, da ich mich im Verhältniß zu meinen Jahren und
                  übriger Constitution ganz erträglich befinde und meinen Pflichten und Neigungen
                  noch ziemlich gewachsen bin. Möge der liebe angeborne Secretär Ihre rechte Hand
                  bleiben und ich vielleicht von Baden aus einige Worte von Ihrem Befinden in
                  Marienbad vernehmen; bey der Thätigkeit aller Posten liegt die Welt nicht so weit aus
                  einander.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Eben war ich im Begriff ein Bändchen einzupacken, das ich
                  Ihrer Aufmerksamkeit empfehle, es erfolgt mit der nächsten fahrenden Post; Sie
                  werden bedenklich lächeln, bey'm Datum – 1792, wo Sie noch ahndungsvollere Tage
                  zubrachten als wir, die wir allenfalls über unsere Unbilden scherzen durften. Es
                  ward mir manchmal wirklich schwindlich, indem ich das Einzelne jener Tage und
                  Stunden in der Einbildungskraft wieder hervorrief und dabey die Gespenster, die
                  sich dreyßig Jahre her dazwischen bewegt, nicht wegbannen konnte; sie liefen ein-
                  und das anderemal wie ein böser Einschlag über jenen garstigen Zettel. Hundertmal,
                  ich sollte lieber sagen ununterbrochen, hab ich an Sie, mein Theuerster, gedacht,
                  der zu selbiger Zeit <pb n="60"/> dort drinne thätig und leidend so vieles
                  erlebte, ob ich gleich in diesem Augenblicke mich Ihrer Lage nicht mehr deutlich
                  erinnere.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Auch ein morphologisches Heft gedenk ich noch vor meiner
                  Abreise zu senden, es wird nicht ohne Interesse für Sie seyn und Sie theilweise an
                  unser früheres Zusammenleben erinnern. Diese Naturbetrachtungen möchten denn doch
                  wohl das Letzte bleiben was bey mir aushält, besonders da sich immer mehr Theilnahme
                  hervorthut und mehr Verknüpfung nach allen Seiten sich anläßt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> In Berlin haben es Gönner und Freunde so weit gebracht,
                  daß ein Zimmer des Akademie-Gebäudes der Farbenlehre nach meinen Wünschen gewidmet
                  worden; der Apparat ist beynahe vollständig, ich suche das Mögliche beyzutragen.
                  Ein junger Mann aus Hegels Schule hat sich von der Angelegenheit so durchdrungen,
                  daß es mir selbst ein Wunder ist; denn in unsern Tagen mag jeder gern das Gethane
                  umthun, um den Schein zu gewinnen, er habe etwas gethan.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Von der morphologischen Seite begrüßt mich auch manches
                  Freundliche, so daß nur nachzuhelfen und zu genießen brauche. Auch von auswärts
                  ereignet sich mir Wünschenswerthes; die Franzosen übersetzen meine dramatischen
                  Arbeiten und ich muß eine Befreyung von Vorurtheil, eine Höhe ihrer Ansicht
                  bewundern. Indessen die Deutschen in einer beynahe unverständlich werdenden
                  Sprache sich Gedanken und <pb n="61"/> Urtheil einander mittheilen, so bedient
                  sich der Franzose herkömmlicher Ausdrücke, weiß sie aber so zu stellen, daß sie
                  wie ein aus Planspiegeln zusammengesetzter Hohlspiegel kräftig auf einen Focus
                  zusammen wirken.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1243_end" xml:id="graef_1243"/><rs>In England hat ein Herr Soane meinen <rs>Faust</rs>
                  bewundernswürdig verstanden</rs> und dessen Eigenthümlichkeiten mit den
                  Eigenthümlichkeiten seiner Sprache und den Forderungen seiner Nation in Harmonie
                  zu bringen gewußt; ich besitze die ersten Bogen mit nebengedrucktem Original.<anchor xml:id="graef_1243_end"/>
                  Überhaupt will mir bedünken, daß die Nationen sich unter einander mehr als je
                  verstehen lernen; die Mißverständnisse scheinen nur innerhalb des eigenen Körpers
                  einer jeden zu liegen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Sie haben über diese Dinge mehr nachgedacht als ich, der
                  nur einseitige Anschauungen hat; mir etwas darüber anzudeuten reicht wohl Ihr
                  freundlicher Geheimschreiber eine liebevolle Hand.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Was sind übrigens für Conflicte, Wünsche, Hoffnungen,
                  Wetten durch die letzten Ereignisse aufgehoben, gestört und entschieden! wie kühn
                  erklären sich die Engländer, wenn sie sagen, es sey jetzt gar nicht Zeit, das
                  türkische Reich zu schwächen, man müsse ihm vielmehr recht zur Consistenz
                  verhelfen. Es bleibt doch immer ein wunderbarer Fall, daß die entschiedene
                  Übereinstimmung der Machthaber die gränzenlose Majorität der öffentlichen Meynung
                   wenigstens für dießmal überwand.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="62"/> Da ertappen Sie mich denn, mein Theuerster, wieder einmal auf
                  politischen Betrachtungen, doch abermals wieder gegen Sie gerichtet, denn ich habe
                  mich vorzüglich des Friedens zu erfreuen daß Sie für Ihre Gesundheit zu sorgen dadurch
                  die beste Muße finden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Und so für dießmal ein tausendfältiges Lebewohl!</p>
               <p rend="right">treulichst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 10. Juni 1822.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1246-->
         <pb n="234"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">36</num>/<num type="wa-letter">189</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1822-12-14"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">An dem ersten musikalischen Abend, der mich seit Jahren
                  erfreut, kommt mir deine liebwerthe Sendung, und so ward mir auf der Stelle dein
                  neubelebendes musikalisches Schaffen meines Schöpfungswerkes gar heiter und kräftig vorgetragen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Habe Dank für deinen langsam vorgeschrittenen Brief, mich
                  erquickt höchlich jedes Wort von dir; deine Buchstaben sind herz- und
                  sinnvoll.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hiebey das letzte Stück Morphologie, ingleichen Kunst und
                  Alterthum, erbaue dich daran nach deiner Weise, wo nicht unmittelbar, doch
                  mittelbar; du verstehst ja, die Vorkommnisse symbolisch zu behandeln.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1246_end" xml:id="graef_1246"/><rs>Herr
                  Schöne hatte mir sein Manuscript geschickt</rs>, ich sah nur hie und da hinein; es ist
                  wunderlich, daß ein sinniger Mensch das für Fortsetzung halten kann was nur
                  Wiederholung ist, das Hauptunglück aber bleibt, daß sie haben in Prosa und in
                  Versen schreiben lernen, und damit, meinen sie, wäre es gethan.<anchor xml:id="graef_1246_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="235"/> Das Stück Kunst und Alterthum, jetzt unter der Presse, schicke ich
                  nächstens, es überbringt manches und regt auch gewiß manches an; daß dieß bey
                  Freunden bald geschehe, wünsche ich sehr. Der Winter geht mir ganz thätig vorüber,
                  die Milde desselben thut mir wohl, wenn ich auch wenig auskomme; es ist nichts was
                  ich unternahm das nicht vorschritte, und ich legitimire mich abermals dadurch als
                  Protestanten. Auch hab ich bisher viel Fremde gesehen, welches mich unterhält; es
                  ist viel bequemer, die Menschen an sich vorbeygehen zu lassen, als an ihnen
                  vorbeyzugehen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ein beyliegendes Conceptblatt kündigt an was im nächsten
                  Stück zu erwarten ist; mögest du dadurch vorläufig zum Antheil aufgerufen
                  werden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Nächstens mehr! Aber auch du pausire nicht zu lange.</p>
               <p rend="right">treulichst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">W. d. 14. Dec. 1822.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">[Beilagen.]</p>
               <p rend="centered">Er.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Ich dacht ich habe keinen Schmerz....</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">Er.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Zur Trauer bin ich nicht gestimmt....</p>
               <lb/>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die Gegenwart weiß nichts von sich....</p>
               <pb n="236"/>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1251-->
         <pb n="293"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">36</num>/<num type="wa-letter">239</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Gustav Carus</persName>
                  <date when="1823-01-31"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1251_end" xml:id="graef_1251"/>Beykommendes neustes Heft von Kunst und Alterthum fordert
                  mich auf, auch wieder einmal an Ew. Wohlgeboren Wort und Gruß gelangen zu lassen;
                  da ich denn zuvörderst den Wunsch ausspreche, daß die Gedanken der Weimarischen Kunstfreunde über <rs>die höchst schätzbaren Bilder</rs>
                  auch Ihr eigenes Gefühl ansprechen mögen.<anchor xml:id="graef_1251_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hiezu füge eine Anfrage, der ich den zweyten Wunsch
                  beygeselle: möchten Sie mir für das nächste Heft morphologischen Inhalts nur
                  irgend einen kleinen Beytrag geben? meinen Zwecken gemäß, die Ihnen <pb n="294"/>
                  genugsam bekannt sind. Vielleicht sagen Sie etwas über Ihr neustes Werk, welchem
                  wir zu Ostern entgegen sehen. Wenn es auch nur wenige Blätter sind, so wäre es mir
                  angenehm als ein Zeugniß theilnehmenden wechselseitigen Verhältnisses; ich habe
                  noch einige Freunde um die gleiche Gefälligkeit ersucht.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Möge nach der strengen Kälte die milde Witterung auch
                  Ihnen zu Gute kommen und das bevorstehende Frühjahr in den herrlichen Dresdner
                  Gegenden Ihnen vollkommen genußreich werden. Mein Befinden ist von der Art, daß
                  ich die vergangenen drey Monate zu manchen Arbeiten und Vorarbeiten ununterbrochen
                  benutzen konnte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mit den aufrichtigsten Wünschen.</p>
               <p rend="right">ergebenst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 31. Januar 1823.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>