<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV, 23</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">Datei angelegt</change>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">extrahiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">23</num>/<num type="wa-letter">6397</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Carl Ludwig von Knebel</persName>
                    <date when="1812-10-17"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Schönen Dank für deine liebe Zuschrift. Die Zeichnungen
                    unserer lieben Prinzeß in Mecklenburg habe ich zu meiner großen Freude erhalten.
                    Die Gegenstände sind recht wohl gefaßt und sehr zart behandelt. Mit dem zweyten
                    Bande meiner biographischen Versuche, deren Erscheinung sich aber noch etwas
                    verzögern wird, werde ich noch einige Carlsbader Schatten absenden und zugleich
                    für das freundliche und gnädige Schreiben danken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hier interessirt uns hauptsächlich die handschriftlich
                    bekannte Correspondenz des Herrn Baron von Grimm. Es bleibt immer ein höchst
                    bedeutendes Werk, ein reiches Document einer einzigen Zeit. Jedermann <pb
                        n="114"/> kann sich daraus etwas anders zueignen, und doch ist es nicht
                    ungerecht zu sagen: man erfährt viel dadurch, aber man lernt nichts daraus.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe mir den Spaß gemacht, alle Worte auszuziehen,
                    wodurch Menschen sowohl als literarische und sociale Gegenstände verkleinert,
                    gescholten oder gar vernichtet werden, und ich denke daraus ein dictionnaire
                    détractif zu bilden, welches dem dictionaire des négations des Herrn Pougens
                    zum Supplement dienen mag. Geisterhebendes findet sich wenig. Voltaire ist im
                    Verschwinden, Rousseau im Verborgnen, Buffon macht kein eigentliches Aufsehen,
                    d'Alembert, Helvetius und andere erscheinen auch nur von ihrer klugen Seite. Die
                    alten Literatoren sterben achtzigjährig und von dem Neuen soll nichts gelten.
                    Die nordischen Heroen Catharina, Friedrich, Gustav, der Erbprinz von
                    Braunschweig und andere erscheinen als erbärmliche Tributairs des französischen
                    Sprach- und Schwätzübergewichts. Zwey einzige Figuren halten sich aufrecht in
                    dem socialen, politischen, religiosen Conflict, wo immer einer den andern zu
                    vernichten sucht, und die beyden sind Diderot und Galliani.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Verzeih daß ich dir vorgreife. Du wirst es bald selbst in
                    die Hände nehmen und da du viele persönlich gekannt hast, manche angenehme
                    Erinnerung haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß Leisler in Frankfurt die Metamorphose der Vögel näher
                    in's Licht setzt, freut mich sehr. Das Mausen ist als eine Art von Häutung zu
                        betrachten<pb n="115"/> (siehe Kieser über die Exantheme). Es sind jährliche
                    Ausbildungs- und Umbildungsepochen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Für die Stelle von Calderon danke ich. Sie ist zart und
                    hübsch. Leider werden wir Deutsche eben seine zarte Seite mit unserer schwachen
                    in Rapport setzen. Von seiner wahren Stärke ist noch wenig Begriff unter uns
                    (vid. des Herrn Schulze christliche Saalbaderey über den standhaften Prinzen).
                        <hi rend="italic">Das Leben ein Traum</hi> ist wieder fürtrefflich und
                    glücklich aufgeführt worden. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1144"
                        spanTo="#graef_1144_end"/>Einsiedel hat den <hi rend="italic">wundervollen
                        Magus</hi> übersetzt. Es ist <rs>das Sujet vom Doctor Faust mit einer
                    unglaublichen Großheit behandelt</rs>.<anchor xml:id="graef_1144_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Für dießmal nicht weiter. Sobald wir Gewißheit haben,
                    wenn Iffland kommt, so melde ich's, damit du dich darnach einrichtest. Und somit
                    ein herzliches Lebewohl.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 17. October 1812.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">23</num>/<num type="wa-letter">6415</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                    <date when="1812-11-12"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Nach zwanzig Wochen Abwesenheit wieder in meinen Kreis
                    zurückgekehrt, fand ich gar manches nachzuholen und wieder anzuknüpfen, daß mir
                    nun wieder acht Wochen vergangen sind, ohne daß ich mich hätte zu auswärtigen
                    Freunden wenden können. Bey einem ruhigen Aufenthalt in Jena erfülle ich nun
                    diese erste Pflicht, indem ich Ew. Wohlgeb. mit freundschaftlicher Dankbarkeit
                    auch wieder von mir einige Nachricht gebe. Mein Befinden ist gut und ich
                    erfreute mich bisher einer ununterbrochenen Thätigkeit. Von Ihnen hoffe ich das
                    Gleiche zu vernehmen. Geschieht <pb n="132"/> es mit Ihrem Wohlgefallen, so
                    fangen wir nach dem neuen Jahr den Druck des dritten Bandes von Dichtung und
                    Wahrheit an. Ich möchte, ehe ich wieder ausreise, einige Bücher hinter mir
                    haben; um so mehr als ich fürchte, der nächste Sommer dürfe mir eher zur
                    Zerstreuung als zur Sammlung Gelegenheit geben. Vorstehenden Aufsatz bitte
                    gefälliger Prüfung zu unterwerfen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Herr Frege wird angezeigt haben, daß ich abermals 400 rh.
                    auf ihn assigniret, deren Empfang ich auch hier dankbar anerkenne.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Möchte ich Ihrem freundschaftlichen Andenken immer
                    empfohlen seyn.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena den 12. November 1812.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">[Beilage.]</p>
                <p rend="centered">Über die neue Ausgabe</p>
                <p rend="centered">von Goethes Werken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Sie wird, was die Ordnung der verschiedenen Arbeiten
                    betrifft, nach Maaßgabe der ersten Cottaischen eingerichtet.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">Erster Band.</hi>
                </p>
                <p rend="centered">Kleinere Gedichte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Dieser wird <hi rend="italic">ansehnlich vermehrt</hi>,
                    indem was bisher einzeln abgedruckt oder ungedruckt vorhanden ist, eingeschaltet
                    wird. Das Verzeichniß wird umgeschrieben und jene neue Gedichte dem corrigirt
                    einzusendenden ersten Bande beygelegt.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">
                        <pb n="133"/> Zweyter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="centered">Wilhelm Meister,</p>
                <p rend="centered">die vier ersten Bücher.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Interpunction und kleine Flecken des Styls werden
                    berichtigt sowie die Druckfehler bemerkt.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">Dritter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="centered">Wilhelm Meister,</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">die vier letzten Bücher.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">Vierter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Die Laune des Verliebten.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Die Mitschuldigen.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Die Geschwister.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Mahomet.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Tancred.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Elpenor. Fragment.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">Fünfter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Götz von Berlichingen.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Egmont.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Stella.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Clavigo.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">Sechster Band.</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Iphigenia auf Tauris.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Torquato Tasso.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Die natürliche Tochter.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Pandora.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">
                        <pb n="134"/> Siebenter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Claudine von Villa Bella.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Erwin und Elmire.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Jery und Bätely.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Lila.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Die Fischerinn.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Scherz, List und Rache.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Der Zauberflöte zweyter Theil.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1148"
                            spanTo="#graef_1148_end"/>Achter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12"><rs>Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1148_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Puppenspiel. Jahrmarkt von Plundersweilern.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Das Neueste von Plundersweilern.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Fastnachtsspiel.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Satyros, oder der vergötterte Waldteufel.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Bahrdt.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Parabeln.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Legende.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Lili's Park.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Hans Sachs.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Künstlers Erdenwallen.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Epilog zu Schillers Glocke.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Die Geheimnisse.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">Neunter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Der Groß-Cophta.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Der Triumph der Empfindsamkeit.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Die Vögel.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Der Bürgergeneral.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Gelegenheitsgedichte. Vermehrt.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">
                        <pb n="135"/> Zehnter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Reineke Fuchs.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Hermann und Dorothea.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Achilleis.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">Eilfter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Werther.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Briefe aus der Schweiz. Zwey Abtheilungen.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">Zwölfter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Römisches Carneval.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Reisejournal. Fragmente.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Cagliostro's Stammbaum.</p>
                <p rend="indentchar-m8n12"> Unterhaltungen deutscher Ausgewanderten.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">
                    <hi rend="italic">Dreyzehnter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Die Wahlverwandtschaften.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m8n12">
                    <hi rend="italic">Vierzehnter</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">
                    <hi rend="italic"> Fünfzehnter</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">
                    <hi rend="italic"> Sechszehnter</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">
                    <hi rend="italic"> Siebenzehnter Band.</hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m8n12">Dichtung und Wahrheit.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0">Hier entsteht nun die Frage, ob man nach Anleitung der
                    Nachdrucker noch in diese Sammlung aufnehmen wolle?</p>
                <p rend="indentchar-m8n8">Cellini.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> Rameaus Neffe pp.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ferner ob man einen Band bilden wolle von <hi
                        rend="italic">Theoretischen und kritischen Aufsätzen</hi> die an mehreren
                    Orten zerstreut liegen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="136"/> Ferner ob man die völlige Umarbeitung des</p>
                <p rend="indentchar-m8n8">Götz und Romeo und Julie</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> für das Theater. Ob man</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> mehrere angefangene und unvollendete Stücke</p>
                <p>von denen die Biographie Rechenschaft geben wird, gleichfalls aufnehmen wolle?</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Es möchten diese zusammen auch noch vier Bände geben, so
                    daß im Ganzen diese Ausgabe aus ein und zwanzig Bänden bestünde. Alles dieses
                    vorschlagsweise zu weiterer einsichtiger Prüfung hingelegt.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Oben ist von vier Bänden des biographischen Werks
                    gesprochen. Hierzu folgende Erläuterung. Mit dieser Zahl gedenke ich die
                    Geschichte meiner Bildung, meines Privat- und ersten Autorlebens zu vollenden,
                    bis zu welcher Epoche ich mir noch ganz selbst angehöre. Wie die folgenden zu
                    behandeln seyn mögen, weiß ich wohl auch; aber die Arbeit bey meinem Leben
                    erscheinen zu lassen, dazu gehört ein Entschluß, den ich noch nicht gefasst
                    habe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der dritte Band kann zu Michael 1813, der vierte Michael
                    1814 abgedruckt seyn und alle viere sodann als eine Lieferung der Werke, später
                    abermals abgedruckt erscheinen.</p>
                <pb n="137"/>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
