<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
   xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV, 20</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-11-13" who="sievert">Datei angelegt</change>
         <change when="2014-11-13" who="sievert">extrahiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <!--<pb n="10"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">20</num>/<num type="wa-letter">5487</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
            </head>
            <p rend="right">[24. Januar.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">... Sie fragten in einem Ihrer vorigen Briefe, was es für eine
               Bewandtniß haben möchte mit der <pb n="11"/> neuen Ausgabe von Hermann und Dorothea
               durch Vieweg. Es ist eine bloße Freibeuterey. Er hat gar kein Recht dazu und hat mich
               auch deßhalb nicht einmal begrüßt; welches freylich ganz natürlich
               ist...<!-\- hier fehlt "Wenn Sie das Fragment von Faust ..." (QuZ 1, Nr. 1017) -\-></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> ... Für den Damen Calender müßte sich etwas finden; doch
               erlauben Sie mir eine Apprehension zu äußern, die ich gegen dieses Büchelchen hege.
               Es ist die Einrichtung, daß Kupfer, die nicht zum Text gehören, eingeschaltet werden.
               Es kann seyn, daß andere nicht so empfindlich sind; aber ich läugne nicht, schon bey
               fremden Arbeiten macht mir's ein peinlich Gefühl, wenn ich mit willigem Antheil einen
               artigen kleinen Roman lese und auf einmal ein ganz heterogenes Muttergottesbild oder
               eine Scene aus Wallensteins Lager mir die Quere kommt...</p>
            <lb/>
         </div>-->
         <pb n="47"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">20</num>/<num type="wa-letter">5524</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1808-04-20"/>
            </head>
            <p rend="right">Weimar den 20. April 1808.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Hier, mein Bester, kommen die Gesänge. Werfen Sie einen Blick
               darauf. Vielleicht machen Sie einige Bemerkungen mit rother Tinte und sagen im
               allgemeinen was Sie von der Anlage des jungen Mannes <pb n="48"/> denken; und
               besonders auch belehren Sie mich, wie weit er es in dieser schweren Kunst gebracht zu
               haben scheint. Ich schicke ihn vielleicht auf Michaelis, weil er wohl künftigen
               Winter der Anführer meines kleinen Hausgesanges werden möchte. Da es mein Geschick
               nicht war an der reichen Tafel einer großen Stadt bequemlich mitzuschwelgen, so muß
               ich im Kleinen bauen und pflanzen, hervorbringen und geschehen lassen was dem Tag und
               Umständen nach möglich ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sagen Sie mir doch auch, wenn Sie Zeit haben, ein Wort über
               alte constantinopolitanische Kirchenmusik, die sich mit der griechischen Kirche im
               Osten ausgebreitet und die sarmatischen Völker gestimmt zu haben scheint.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Woher kommt wohl die so allgemeine Tendenz nach den
               Molltönen, die man sogar bis in die Polonaise spürt?</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dieses Osterfest gingen eben acht Kirchensänger hindurch von
               Petersburg nach Paris zur Capelle des russischen Gesandten. Sie sangen in der
               hiesigen griechischen Capelle die beyden Festtage, an welchen sie, wie mir die Hoheit
               sagte, nur noch allein ganz ächte alte Musikstücke aufführen. Das ähnlichste was ich
               davon gehört habe ist der Canto fermo der Italiäner und die Art wie die Passion in
               der Päpstlichen Capelle vorgetragen wird, nemlich der wirkliche Text der
               Evangelisten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1074" spanTo="#graef_1074_end"/>Noch immer
               habe ich nichts von meinen Druckschriften <pb n="49"/> zu schicken. <rs>Den ersten Bogen
               von Faust</rs> lege ich bey; weiter ist mir noch nichts davon zugekommen. Lassen Sie ihn,
               ich bitte, Niemand sehen und schicken mir ihn mit den Noten zurück; denn sonst wird
               mir ein Exemplar defect.<anchor xml:id="graef_1074_end"/> Leben Sie recht wohl,
               verzeihen Sie, und schreiben mir bald.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">20</num>/<num type="wa-letter">5533</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1808-05-03"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1075"
                  spanTo="#graef_1075_end"/>Den 12. May gehe ich von hier weg. Ich kann also auf den
               gegenwärtigen Brief hier keine Antwort mehr von Ihnen erwarten. Schicken Sie aber
               doch die Eberweinischen Gesänge, <rs>den Bogen von Faust</rs>, unter meiner Adresse hierher.
               Mein Haus Büreau besorgt das weitere. Einen Brief bitte ich mir nach Carlsbad zu
               senden, wo ich etwa den 15. anlange. Bey den drey Mohren ist mein Quartier.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Kommen auch die acht Bände meiner Werke nach meiner Abreise
               an, so ist doch bestellt, daß Sie solche gleich erhalten.<anchor
                  xml:id="graef_1075_end"/> Die wenige Aussicht, die Sie zu einem ruhigern Zustande
               haben, macht mich oft nachdenklich, <pb n="58"/> ja confus. Man sieht wohl daß man
               nach und nach seine ganze Vorstellung verändern, die Hoffnung auf die Rückkehr des
               Alten völlig aufgeben, und sich für die übrige Zeit seines Lebens wo nicht erneuen,
               doch umwenden müßte. Schreiben Sie mir hübsch einen langen Brief, so sollen Sie auch
               von Carlsbad aus manches von mir hören.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 3. May 1808.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">20</num>/<num type="wa-letter">5534</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Ludwig von Knebel</persName>
            </head>
            <p rend="right">[3. oder 4. Mai.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Herzlichen Dank, mein lieber Freund, für deinen Gruß und für
               die gute Neigung, die du fortdauernd zu mir hegen magst. Ich will fleißig seyn um
               euch von Zeit zu Zeit eine geistige Freude zu machen, da es mit den leiblichen
               jetzt nicht weit her ist. Du erhältst hierbey den Prometheus, theile ihn den Freunden
               mit, doch sorge, daß ich ihn gewiß heut über acht Tage wiederkriege: denn ich möchte
               ihn doch mit nach Carlsbad nehmen. Da du dich so sehr unsrer lieben Jugend freust
               so lege ich eine Zuschrift, und ein Stück bey, wie sie vor einigen Tagen an mich
               gekommen sind. Sie werden dir Spaß machen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Den Betrag für das Horn lasse ich dir noch vor meiner Abreise
               aus dem Rentamt zahlen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1076" spanTo="#graef_1076_end"/><rs>Durch die
               Tagesblätter cursiren schon Stellen von<pb n="59"/> Faust</rs>. Hier hast du einen Bogen,
               den du behalten kannst. Ich freue mich, daß <rs>dieses Stückwerk bald nicht mehr so ganz
               zerstückt</rs> vor dir erscheinen wird.<anchor xml:id="graef_1076_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich will sorgen, daß du das dritte Stück Prometheus auch nach
               meiner Abreise erhältst. Sende es nur gleich an Vulpius den Übersender zurück. Auch in
               diesem nimm die näher schreitende Pandora freundlich auf. Es ist ein herzliebes Kind,
               das ich gut auszustatten gedenke.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mit den Dresdnern habe ich gleich gebrochen. Denn ob ich
               gleich Adam Müller sehr schätze und von Kleist kein gemeines Talent ist, so merkte ich
               doch nur allzu geschwind, daß ihr Phöbus in eine Art von Phébus übergehen würde; und
               es ist ein probates Sprichwort, das man nur nicht oft genug vor Augen hat: der erste
               Undank ist besser als der letzte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von Runge habe ich eine sehr interessante Sendung Zeichnungen
               erhalten, aus denen man dieses vorzügliche Talent immer mehr schätzen lernt, das aber
               leider auch nicht zur Ausbildung kommen und in diesem doppelt und dreyfachen
               Zeitenwust zu Grunde gehen wird. Lebe recht wohl. Wir wollen suchen noch einige Zeit
               superstites zu bleiben. Grüße die Deinigen von mir und meinem Hause zum
               schönsten.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="60"/>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">20</num>/<num type="wa-letter">5549</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich von Reinhard</persName>
               <date when="1808-06-22"/>
            </head>
            <p rend="right">Carlsbad den 22. Juni 1808.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nachdem wir gestern den längsten Tag gefeyert haben, so will
               ich auf der andern Seite des Jahres nicht hinabsteigen, ohne Ihnen, verehrter Freund,
               für zwey Briefe zu danken, deren ersten ich noch in Weimar, den zweyten aber hier
               erhielt. Jenen hatte Herr Schlegel in Frankfurt auf die Post gegeben und begrüßte
               mich nachher auf seiner Durchreise in Weimar persönlich.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Recension meiner vier ersten Bände hatte ich kurz vorher
               gelesen, das erste was mir seit langer Zeit von ihm zu Gesicht gekommen war. Sie
               hatte mir viel Vergnügen gemacht: denn ob ich gleich selbst am besten wissen muß, wo
               in meinem Stall die Zäume hängen, so ist es doch immer sehr interessant <pb n="92"/>
               sich mit einem verständigen und einsichtsvollen Manne über sich selbst zu
               unterhalten, und ein scharfsichtiger Fremder, der in ein Haus tritt, bemerkt oft
               gleich, was der Hausherr aus Nachsicht, Gewohnheit oder Gutmüthigkeit übersieht oder
               ignorirt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Allein, da ich nachher eine Recension von Müllers Vorlesungen
               durchgelesen, Schlegeln selbst gesprochen und sein Büchlein über Sprache und Geist
               der Indier näher angesehen; so ist meine Zufriedenheit einigermaßen gemindert worden,
               weil doch aus allem gar zu deutlich hervorgeht, daß die sämmtlichen Gegenstände, die
               er behandelt, eigentlich nur als Vehikel gebraucht werden, um gewisse Gesinnungen
               nach und nach ins Publicum zu bringen und sich mit einem gewissen ehrenvollen Schein
               als Apostel einer veralteten Lehre darzustellen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich begriff nun erst die Recension meiner Arbeiten und sah
               wohl ein, warum manches so übermäßig ins Licht gehoben, anderes in den Schatten
               zurückgedrängt war; die Absichtlichkeit von jeder Zeile wurde klar, meine Einsicht
               aber ward vollkommen, als ich S. 97 des indischen Büchleins den leidigen Teufel und
               seine Großmutter mit allem ewigen Gestanksgefolge auf eine sehr geschickte Weise
               wieder in den Kreis der guten Gesellschaft hereingeschwärzt sah. Ich werde nun eine
               Zeitlang, was ich von ihm habhaft werden kann, mit Aufmerksamkeit lesen, um zu sehen,
               wie ein Mann dieser Art nach und nach immer<pb n="93"/> derber auftritt, ja was sag'
               ich nach und nach! – er hat alles schon so vorbereitet, daß er nächstens in seinem
               Apostolat vor der Welt, die ohnehin niemals weiß, was sie sieht und was sie will,
               ganz ungescheut auftreten darf. Man schreibt mir von Wien, daß er dahin kommen werde.
               Ich wünsche, daß er dort einigen zeitlichen Vortheil finden möge. Übrigens ist in
               den österreichischen Staaten jetzt ein Proselyt wenig geachtet. Die
               Verstandesgährung, welche Joseph der Zweyte hervorgebracht, wirkt noch immer im
               Stillen fort. Sich dem Protestantismus zu nähern ist die Tendenz aller derer, die
               sich vom Pöbel unterscheiden wollen; ja ich habe bemerkt, daß wenn man sich auf die
               protestantisch poetische Weise über die katholische Religion und Mythologie
               ausdrücken will, man sich lächerlich, ja in gewissem Sinne verhaßt machen kann. Und
               so giebt es denn, wie bey großen Festen, ein Gedräng an der Kirchthüre, wo die einen
               hinein und die andern hinaus wollen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Durchaus ist aber diese Schlegelsche Conversion sehr der Mühe
               werth, daß man ihr Schritt vor Schritt folge, sowohl weil sie ein Zeichen der Zeit
               ist, als auch weil vielleicht in keiner Zeit ein so merkwürdiger Fall eintrat, daß im
               höchsten Lichte der Vernunft, des Verstandes, der Weltübersicht ein vorzügliches und
               höchstausgebildetes Talent verleitet wird sich zu verhüllen, den Popanz zu spielen,
               oder wenn Sie ein ander Gleichniß wollen, so viel wie <pb n="94"/> möglich durch
               Läden und Vorhänge das Licht aus dem Gemeindehause auszuschließen, einen recht
               dunklen Raum hervorzubringen, um nachher durch das foramen minimum so viel Licht, als
               zum hocus pocus nöthig ist, hereinzulassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Da man über seine Absichten und seine Schleichwege nun schon
               deutlicher ist, so bin ich wirklich neugierig, wie er sich gebärdet, wenn er meine
               folgenden acht Bände recensiren sollte, und inwiefern er abermals Gelegenheit nehmen
               wird, die ästhetische Cultur, den Polytheismus und Pantheismus verdächtig zu
               machen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich von meinen letzten acht Bänden rede, so füge ich hinzu,
               daß ich diesen auch eine gute Aufnahme in Falkenlust wünsche. Ich fürchte, dieser
               Brief kommt eher an als das Paket, indem ich es habe durch eine Unbehülflichkeit von
               Tübingen über Weimar gehen lassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Da Ihnen der Wiener Prometheus in die Hände kommt, so darf
               ich Ihnen wohl meine Pandora nicht empfehlen. Sie ist mir eine liebe Tochter, die ich
               wunderlich auszustatten gedrungen bin.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bey dem schönen Wetter, das uns nach einer langen Pause
               hier wieder zu besuchen scheint, gedenke ich der schönen Gegend, in der Sie sich
               jetzt befinden, und freue mich Ihrer Zufriedenheit, deren Sie in Ihrem ländlichen
               Aufenthalte genießen. Wenn Sie eine neue Aufforderung zur Thätigkeit ablehnen <pb
                  n="95"/> konnten, so wird Ihnen die Abgeschiedenheit von der Welt gewiß auch ganz
               gemäß seyn. Wenn Sie dann im Stillen die letzten zwanzig Jahre der deutschen
               Literatur nachholen, wie Ihnen erst jetzt Herders Ideen zu Hand gekommen sind; so
               werden Sie den merkwürdigen Gang, den diese große Masse genommen hat, klarer einsehn,
               als diejenigen, die selbst mitwirkten. Lassen Sie mich ja von Zeit zu Zeit Ihre
               Gedanken erfahren: denn man hat immer mehr Ursache sich mit und an denen zu
               befestigen, die aus einer Bildung und Sinnesepoche mit uns übrig geblieben sind. Ihre
               Confession oder Digression vom 7. März ist mir auferbaulich, so oft ich sie wieder
               lese; und so fahren Sie fort, mich manchmal von sich hören zu lassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Was mich betrifft, so treib' ich mein Wesen vor wie nach, nur
               will der Fleiß bey mir keine rechte Folge haben; auch würde ich vielleicht, wenn
               nicht einige angefangene Sachen mich drängten und äußre Veranlassungen mich in
               Bewegung setzten, bald gar nichts mehr thun. Vielleicht gönnt mir der Himmel in den
               nächsten Jahren diesen wünschenswerthen Zustand.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Viel besser befinde ich mich, als die nächst vergangene
               Zeit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1080" spanTo="#graef_1080_end"/>Daß <rs>die
               Stanzen der Zueignung meines Faust vorläufig gut gewirkt</rs>, ist mir sehr angenehm zu
               hören; doch muß ich zur Steuer der Wahrheit und zu Ehren meines, wenn ich nicht irre,
               ziemlich verkannten <pb n="96"/> Inneren, versichern, daß diese Strophen schon sehr alt
               sind und ihre Entstehung keinesweges den Tribulationen der Zeit verdanken, mit denen
               ich mich auf eine lustigere Weise abzufinden pflege. Soviel habe ich überhaupt bey
               meinem Lebensgange bemerken können, daß das Publicum nicht immer weiß wie es mit den
               Gedichten, sehr selten aber, wie es mit dem Dichter dran ist. Ja ich läugne nicht,
               daß, weil ich dieses sehr früh gewahr wurde, es mir von jeher Spaß gemacht hat,
               Versteckens zu spielen.<anchor xml:id="graef_1080_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Seit gestern habe ich das Schlegelsche indische Werk wieder
               angesehen, und finde darin völlig dasselbige Benehmen, das Sie von seinem Umgange
               bemerken. Er verbirgt seine Gesinnungen nicht, ja er läßt sie nicht einmal errathen,
               sondern er spricht sie ganz deutlich aus; doch weiß er sie rhetorisch gewandt mit
               allgemeineren historischen, kritischen Ansichten und Überzeugungen
               zusammenzuflechten, daß man recht aufpassen muß, um genau zu unterscheiden, wo man
               mit ihm einig seyn kann, oder wo man ihn muß fahren lassen. Eben habe ich erst heute
               S. 201 die alleinseligmachende katholische Kirche entdeckt. Vielleicht schicke ich
               Ihnen nächstens die Confession dieses neuen Augustinus im Auszuge.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="97"/>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">20</num>/<num type="wa-letter">5573</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Silvie von Ziegesar</persName>
               <date when="1808-08-03"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ob ich schon, liebste Silvie, früher als heut keinen Brief von
               Ihnen hoffen konnte; so war ich doch ungedultig und wünschte mir oft zu wissen wie es
               Ihnen ergehe. Desto erfreulicher war mir's als Ihre freundlichen Blätter den Weg so
               geschwind zurückgelegt hatten. Es sind die ersten aus jener Gegend die ich so bald
               erhalte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun statt des Dancks meine Geschichte. Die ersten Tage
               begriff ich nicht warum ich von Franzenbad weggegangen? warum ich nicht bis den
               Sonntag geblieben? Hernach erneut ich meine Geschäfte und ganz <pb n="127"/>
               unerwartet kam ein alter Freund, mit dem ich in Rom gelebt, einige Tage mit mir
               zuzubringen, so brav, so tüchtig, so liebevoll und so wunderlich wie sonst. Es traf
               gar vieles zusammen, das uns an die vorigen Zeiten erinnerte, das heiße Wetter und
               meine Heiterkeit, die er in Zwischenzeiten an mir nicht gewohnt gewesen. Wir schieden
               und ich wendete meine Bemühen besonders Morgens an Gegenstände die Ihnen, hoffe ich,
               auch Freude machen sollen. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1088"
                  spanTo="#graef_1088_end"/>Abends war ich viel mit Fr. v. Eibenberg und machte mir
               abermals Vorwürfe daß ich Sie beyde nicht zusammengebracht. Ich lernte die Töchter
               der Herzoginn von Curland, erst später ihre Hoffräulein kennen. Ihr selbst wartete
               ich erst gestern auf, sie verreist Morgen frühe. Alle waren sehr freundlich und
               anmuthig; zutraulich, gefällig, gnädig, und wie man die erwünschten Stufen des
               Wohlwollens bezeichnen mag. Ich habe dagegen <rs>durch allerley Gespräch und Vorlesen
               mich möglichst danckbar erwiesen</rs>.<anchor xml:id="graef_1088_end"/> Nach Löbichau bin
               ich schönstens, und, wenn ich mir nicht zu viel schmeichle, wircklich im Ernst
               eingeladen. Und geht nicht ganz natürlich der Weg von Altenburg über Drackendorf nach
               Jena? Doch wie es mit mir werden wird weis ich nicht; noch vierzehn Tage muß ich
               tüchtig fleißig seyn, sonst wird mirs für Herbst und Winter bange, im Juni und Juli
               habe ich mir allzuwohl seyn lassen. Und doch hätte ich einen schönen Gewinn auf andre
               Weise erwerben können?</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="128"/> Ihr Fürst, als er mir zufällig begegnete, war sehr freundlich. Die Paar
               Stunden die ich neben ihm auf dem Spaziergang zubrachte, hatte ich Gelegenheit seinen
               Geist, seinen Witz, seine glücklichen Einfälle zu bewundern. Schade daß er nicht
               fühlt, oder nicht fühlen will, wie hoch einem die Menschen ein Geringes anrechnen
               wodurch man sie verletzt, und wie sehr ihnen das seltsame fast mehr als das böse
               zuwider ist. Wie die Sachen jetzt stehn und gehn wird jedermann irre an ihm und wie
               es angefangen hat wird es endigen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Churfürst von Hessen hat uns durch seine Gegenwart
               überrascht, um somehr als er den ersten Tag mit seinem Gefolge in völliger Uniform
               erschien. Sie können dencken zu was für Conjeckturen seine Erscheinung Anlas gab.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> An keinen öffentlichen Ort bin ich gekommen, als gestern, wo
               ich mir in einem wohlthätigen Conzert warme und lange Zeit bereitet fand. Mit Fr. v.
               Eibenberg bin ich oft auf den Hammer spazieren gefahren, auf dem Choteckschen Wege
               war ich nur einmal, zum Findlater's Tempel bin ich noch nicht wieder gestiegen und
               begrüße nur täglich die lieben Sylben am Glase und am Fensterpfosten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und nun lassen Sie mich meine Gedancken zu Ihnen wenden liebes
               gutes Kind. Wenn Sie Ihrer verehrten Eltern pflegen so gedencken Sie mein und fügen
               meine besten Wünsche für das Wohlseyn dieser <pb n="129"/> werthen zu den Ihrigen.
               Für unsre herzlich gegrüßte Loder liegt ein Blättchen bey, das hübsche Mütterchen
               beglückwünschen Sie schönstens und wenn Sie die eine Cousine tragen und die andre leiten;
               so gedencken Sie eines Freundes der Ihnen auch so gern an der Seite wäre. Blicken Sie
               Ihre Burg, Ihr Dörfchen, Ihre Vögel und Blumen auch in meinem Namen freundlich an,
               damit sie mir auch wenn ich komme um Ihrentwillen ein freundlich Gesicht machen.
               Diese nächsten vierzehn Tage will ich ganz stille vor mich hingehn und meinen
               hiesigen Aufenthalt abschließen. Schreiben Sie mir, ich bitte noch einmal.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Riemer empfielt sich zum allerschönsten. Frau von Berg und
               Ihre liebe Schwägerinn die alle Tage hübscher wird habe ich nur wenig gesehen. Frau
               v. Bock und ich wir wünschen vereint die Franzenbrunner Zeiten zurück. Leben Sie wohl
               liebste Silvie! Wie sehr hoffe ich darauf Sie bald in Ihren freundlichen Umgebungen
               zu begleiten. Gedencken Sie mein! Nochmals lebhaften Danck für Ihre lieben
               Blätter.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> CarlsBad d. 3. Aug. 1808.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">20</num>/<num type="wa-letter">5579</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Marianne von Eybenberg</persName>
               <date when="1808-08-12"/>
            </head>
            <p rend="right">Carlsbad den 12. August 1808.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ihren lieben ersten Brief von Töplitz erhalte ich heute den
               12. und damit mit der umgehenden Post wieder etwas fortgehe, soll nur kürzlich
               Einiges diktirt werden. Kurz nach Ihrer Abreise traf ich mit den Hoffräuleins der
               Herzogin von Curland auf der Wiese zusammen, besuchte sie einigemal und ließ mich
               sodann ihrer Gebieterin vorstellen. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1090"
                  spanTo="#graef_1090_end"/>Den Abend vor ihrer Abreise war ich noch dort, <rs>las
               Einiges vor</rs> und war so artig als ich seyn konnte;<anchor xml:id="graef_1090_end"/>
               dafür man mich denn auch recht gut behandelt und nach Löbichau eingeladen hat.
               Fräulein von <hi rend="italic">Knabenau</hi> ist wirklich ein merkwürdiges Wesen, von
               großer Anmuth und Lebensleichtigkeit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dem Herzoge von Gotha, den ich dort angetroffen hatte,
               wartete ich gleichfalls auf, wurde gut aufgenommen, nachher zur Tafel geladen und
               auch über ihn habe ich mich nicht zu beklagen. Beynahe scheinen<hi rend="italic">
                  Kapp</hi> und ich die einzigen, die sich nicht über ihn <pb n="138"/> zu
               beschweren haben. Sonst bin ich selbst Zeuge von ganz schonungslosen Späßen geworden,
               mit denen er Fremde so gut als seine eigenen Leute geschoren und geschunden hat.
               Übrigens habe ich ihn einige Mal wegen sehr treffender Charakterschilderungen,
               geistreicher Bemerkungen und Repartien bewundern müssen. Der Eigensinn seines Arztes,
               der Gebrauch des Sprudels beym heißesten Wetter, Diätfehler haben in den letzten
               Tagen ihm die wunderlichsten Paroxysmen, geistig und leiblich, verursacht, von denen
               ich mich enthalte weiter zu sprechen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Madame <hi rend="italic">Eskeles</hi> habe ich nur im Konzert
               gesehen, den Fürsten <hi rend="italic">Clary</hi> auf meiner Hausbank empfangen und
               wie ich fürchte an beyden Ihrer Empfehlung nicht genug gethan. Entschuldigen Sie mich
               bey dem letzten; die erste hoffe ich noch in Franzenbrunn zu finden, oder bey ihrer
               Rückreise zu sehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens leben wir in vollkommener Einsamkeit, Gestein liegt
               um uns her, physikalische Erscheinungen werden beachtet, unter Anleitung eines
               Dresdner Malers werden Landschaften colorirt, und so geht ein Tag nach dem andern
               hin. Ich wollte, es stünden uns noch mehr Sommermonate bevor und die Bewohner des
               Fasans kehrten wieder zurück. Leider daß alles Wünschenswerthe, wie das
               tausendjährige Reich, sich nur in Zwischenräumen wiederholt!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> An Ihren vertraulichen Relationen kann ich mir den Töplitzer
               Zustand recht gut vorstellen. Er scheint<pb n="139"/> doch etwas kleinstädtischer zu
               seyn als der Carlsbader. Empfehlen Sie mich Ihren artigen kurländischen Kindern und
               gedenken Sie mein im Stillen; denn es ist mir schon zu Ohren gekommen, daß man es
               nicht ganz gut aufnimmt, wenn Sie meiner in der Welt allzu vortheilhaft erwähnen.
               Wenn wir selbst nur wissen, was wir an uns und einander haben, ist es völlig
               hinreichend. <hi rend="italic">Peppinen</hi> grüßen Sie schönstens von mir. Auch
               Riemer empfiehlt sich zu freundlichem Andenken. Wir besuchen Sie beyde noch oft in
               Gedanken und Worten, da es in Werken nicht mehr angehen will. <hi rend="italic"
                  >Seckendorfen</hi> will ich schreiben. Er und <hi rend="italic">Stoll</hi> machen
               ein schlechtes Zugpaar aus. Ich fürchte, der Prometheus'sche Karren bleibt darüber
               stecken.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">20</num>/<num type="wa-letter">5582</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Charlotte von Schiller</persName>
            </head>
            <p rend="right">[16. August.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Vor meiner Abreise von Carlsbad muß ich Ihnen, theuerste
               Freundinn, noch meinen lebhaften Dank sagen für den freundlichen Brief, den ich kurz
               nach meiner Ankunft erhielt und der mich seit der Zeit, in einsamen Stunden, manchmal
               gar heiter angeblickt hat. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1090a"
                  spanTo="#graef_1090a_end"/>Wie schätzenswerth ist es nicht zu erfahren, daß <rs>die
               wenigen Resultate unsres Lebens, die auf dem Papier mit gedruckten Lettern stehn
               bleiben, unsern Freunden wirklich etwas sind</rs>, unser Andenken erneuern und an die
               Stelle der Gegenwart treten. Haben Sie recht vielen Dank daß Sie Ihre Empfindungen
               und Gesinnungen so treu und kräftig aussprechen mögen. Nicht jedermann vermags und
               unter den vermögenden sind nicht alle so wohlthätig.<anchor xml:id="graef_1090a_end"
               /></p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="143"/> Ich bin nun in der vierzehnten Woche hier. Ich wollte der Sommer ging
               von neuem an und ich wollte immer so fort mein Leben und Wesen hinführen. Das klingt
               nicht sehr höflich für die abwesenden Freunde! und doch habe ich vielleicht in diesen
               Wochen auch für Sie mehr gethan als sonst in Jahren. Freyheit bey geistigen
               Bedürfnissen, Mäßigung bey körperlichen giebt ein Gleichgewicht, das man vielleicht
               nur in einem Verhältniß wie das hiesige, erhalten kann. Ich habe mich sehr wohl
               befunden und bringe davon einige Zeugnisse mit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wahrscheinlich gehe ich Montag den 22. hier weg und bleibe
               noch vierzehn Tage in Franzenbrunn, wo ich schon etwa zwölf Tage versucht habe zu
               trinken und zu baden, wobey ich mich vortrefflich befand. Hier habe ich viele alte
               Bekannte wieder gesehen; Niemand aber, soviel ich weiß, der Sie besonders
               interessirte. Auch dießmal bin ich nicht weit vom Ort gekommen, weder nach Prag noch
               Töplitz; die Zeit geht aber ohnehin sehr geschwind herum wenn man eine Cur brauchen,
               sich der Gesellschaft nicht ganz entziehen und noch etwas arbeiten will. Ich weiß
               wirklich nicht, wo die drey Monate hin sind. Nun steht meine Hoffnung zunächst, meine
               lieben weimarischen Freundinnen versammelt wieder zu finden, und die Dienstage, die
               Mittwoche und was sonst noch Festliches vorkommen mag, wieder mitzufeyern. Empfehlen
               Sie mich Herrn und Frau von Wolzogen<pb n="144"/> zum allerschönsten, so wie auch
               Frau von Stein. Grüßen Sie mir auch die lieben Ihrigen.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">20</num>/<num type="wa-letter">5645</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
            </head>
            <p>[Concept.]</p>
            <p rend="right">[2. December.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Da mir bisher alles so glücklich gegangen ist, so sah ich den
               Verlust der ersten Lieferung auf Velin als eine kleine Revanche an, die das Geschick
               an mir nehmen wollen, indem der Fall mir wie Ihnen sehr unangenehm war. Doch ließ ich
               nach Ihrer letzten positiven Antwort nochmals alles durchsuchen und sie fanden sich
               wirklich. Es möchte mir nun beynahe wie dem Polykrates bange werden; doch hoffe ich
               es soll nichts zu sagen haben, da mein Zustand nicht auf Tyranney gegründet ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von so vielen Freunden, und vorzüglich von Ihnen, war ich
               überzeugt daß Sie lebhaften Antheil nehmen würden an dem, was mir Gutes widerfahren,
               und ich will gerne gestehen, daß mir in meinem Leben nichts Höheres und
               Erfreulicheres begegnen konnte, als vor dem französischen Kaiser und zwar auf eine
               solche Weise zu stehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ohne mich auf das Detail der Unterredung einzulassen, so kann
               ich sagen, daß mich noch niemals ein Höherer dergestalt aufgenommen, indem er mit
               besonderem Zutrauen mich, wenn ich mich des Ausdrucks bedienen darf, gleichsam gelten
               ließ, und nicht undeutlich ausdruckte, daß mein Wesen ihm gemäß sey; wie er mich denn
               auch mit besondrer Gewogenheit <pb n="226"/> entließ, und das zweytemal in Weimar die
               Unterhaltung in gleichem Sinne fortsetzte, so daß ich in diesen seltsamen Zeitläuften
               wenigstens die persönliche Beruhigung habe, daß wo ich ihm auch irgend wieder
               begegne, ich ihn als meinen freundlichen und gnädigen Herren finden werde. Wie werth
               muß mir in dieser Betrachtung das hinterlassene Zeichen seyn, und wie höchst
               vergnüglich das demselben zugefügte Russische: denn wer möchte nicht gern ein Denkmal
               jener wichtigen Epoche besitzen, ein Zeichen der Vereinigung zweyer so großen als
               entfernten Mächte, wenn es auch weniger schmeichelhaft wäre. Daß alle litterarischen
               Arbeiten zugleich mit allen andern Geschäften durch diese Begebenheiten unterbrochen
               worden ist leider zu vermuthen. Ich versuche dieses und jenes wieder anzuknüpfen;
               noch aber will es nicht fließen. So ist indeß von der Farbenlehre leider nur ein
               Bogen zu Stande gekommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> An Ausarbeitung anderer in Carlsbad vorbereiteter fürs
               Publicum vielleicht mehr erfreulicher Arbeiten ließ sich bis jetzt gar nicht denken.
               Indessen wird eins nach dem andern, wenigstens im Geiste, vorgeschoben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß noch einige Velin-Exemplare für mich auf dem Wege sind,
               ist mir sehr angenehm. Auch wünschte ich zwey Exemplare auf Schweizerpapier, die mit
               der letzten Sendung ankamen, und an welchen die vier ersten Theile fehlen,
               completirt. Wie ich denn wünsche <pb n="227"/> daß Sie die Gefälligkeit hätten mir
               anzuzeigen, um welchen Preis Sie mir ein Exemplar von den geringsten bis zu den
               besten überlassen möchten, auch mir Ihre Commissionärs anzeigten, von welchen ich sie
               verlangen könnte. Meine Verhältnisse gehen ohne mein Zuthun immer mehr ins Breite.
               Ich werde so vielen Menschen Dank schuldig und weiß für so viele Dienstleistungen und
               Gefälligkeiten oft nicht was ich erwiedern soll. Ich würde daher mit Exemplaren meiner
               Werke manches gut machen und abthun können, ohne Ihnen zur Last zu fallen. Betrachten
               Sie mich in diesem Falle als einen Handelsfreund und notiren mir dergleichen
               Exemplare ohne weiteres ins debet; ich werde mir sie auch aufzeichnen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1094" spanTo="#graef_1094_end"/>Diese Tage
               ist bey uns eine höchst merkwürdige Erscheinung vorübergegangen. Mr. Lemarquand, an
               dem wir schon, als er französischer Commissär in Erfurt war, einen uneigennützigen,
               ehrliebenden und geistreichen Mann kennen lernen, hat sich die letzte Zeit in Berlin
               aufgehalten und ohne sonderliche Kenntniß des Deutschen sich an den Faust dergestalt
               attachirt, daß er mir ihn theilsweise, das Buch vor sich habend, sehr frey und
               anmuthig in Prosa übersetzte. Die dunklen Stellen fühlt und kennt er auch alle und
               hat über manche Erklärung verlangt und erhalten. Einige Stellen hatte er schon
               poetisch übersetzt, sehr heiter und glücklich. Ich kannte schon früher kleinere
               poetische Sachen von ihm die sehr <pb n="228"/> gelenk und elegant sind. Den Sinn des
               ganzen sowohl als der einzelnen Charaktere und Situationen hat er vollkommen
               durchdrungen. Ich wünschte mir viel solche deutsche Leser. Nun arbeitet er das
               Einzelne durch und will nicht ruhen bis er <rs>das Ganze zu einer genießbaren
               französischen Production umgearbeitet</rs> hat. Er wird während seiner Arbeit mit uns
               beständig conferiren und das Resultat wird immer höchst merkwürdig seyn, weil der
               französische und deutsche Geist vielleicht noch niemals einen so wunderbaren
               Wettstreit eingegangen haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bey dieser Gelegenheit habe ich zum erstenmal <rs>die kleine
               Edition des Faust</rs> gesehen. Auf obige Bedingungen wünschte ich gleichfalls ein halb
               Dutzend Exemplare.<anchor xml:id="graef_1094_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unser diesmal sehr geselliger Winter ruft gar manches hervor.
               So habe ich z.B. übernommen wöchentlich ein paar Stunden vor einer geistreichen
               Gesellschaft die Nibelungen vorzulesen, zu erklären und zu commentiren; wobey sehr
               interessante Punkte zur Sprache kommen, indem sowohl der ethische als der ästhetische
               Theil von großer und weit ausreichender Bedeutung sind.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unser guter Fernow leidet viel und sein Zustand läßt uns
               wenig Hoffnung. Indem seine Freunde durch Berichtigung seines ökonomischen Zustandes,
               durch Vorsorge für seine Kinder, ihn wenigstens einigermaßen zu beruhigen suchen; so
               erfahren sie, <pb n="229"/> daß er auch Ihrer Güte und Gefälligkeit noch manches
               abzutragen hat. Möchten Sie mir vielleicht vertrauen, wie viel er Ihnen schuldig ist,
               damit man bey einer Convention über seine Nachlassenschaft darauf Rücksicht nehmen
               könnte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Herr Titel von Florenz schreibt mir vom 8. November, und ist
               noch in Zweifel ob das Hackertsche Porträt an mich gelangt sey. Wenn ich nicht irre
               so zeigten Sie mir an, daß die zehn Ducaten dafür ausgezahlt werden sollten oder
               schon wären. Wollten Sie wenigstens vorläufig die Gefälligkeit haben ihm melden zu
               lassen, daß dieß Porträt angekommen ist, und die Zahlung gelegentlich verfügen. Er
               heißt Wilhelm Titel und ist zu finden in Casa del Signor Biondi.</p>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
