<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV, 27</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">Datei angelegt</change>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">extrahiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">27</num>/<num type="wa-letter">7413</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                    <date when="1816-06-03"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Unsere gemeinsamen Geschäfte sind nunmehr zu einer Epoche
                    gediehen, welche durch einen umständlichen Brief zu bezeichnen sich wohl
                    geziemt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sie zu Jubilate bey uns zu sehen habe gewünscht und
                    gehofft, bis das eingelaufene Schreiben mir das Gegentheil meldete. Sehr gern
                    hätte über so manches gesprochen und mich zugleich von Ihrem Wohlbefinden
                    überzeugt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das <hi rend="italic">Rhein</hi>– und <hi rend="italic"
                        >Maynheft</hi> ist denn endlich auch, nach überwundenen mancherley
                    Hindernissen, vom Stapel gelaufen und scheint sich einer guten Aufnahme zu
                    erfreuen. Von Herrn Frommann habe davon erhalten</p>
                <p rend="indentchar-m8n8">
                    <pb n="44"/> Velin 25 Exempl.</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> Schreibpapier 15 Exempl.</p>
                <p>Die <hi rend="italic">erste Lieferung meiner Werke</hi> habe nun auch in zwey
                    Sendungen erhalten und zwar</p>
                <p rend="indentchar-m8n8">Velin 20</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"> Schreibpapier 24 Exempl.</p>
                <p>Zwölf Exemplare weißes Druckpapier waren zufällig in den einen Ballen gerathen
                    und sind dem Buchhändler Hoffmann auf sein Verlangen übergeben worden, indem er
                    versicherte, daß er mit Ihrem Commis deshalb Verabredung getroffen habe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1172"
                        spanTo="#graef_1172_end"/>Für die baldige <rs>Nachricht, der 9. Band sey
                    angekommen</rs>, danke zum schönsten, der 10. folgt nächstens.<anchor
                        xml:id="graef_1172_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was die Anstände und Bedenklichkeiten des Herrn
                    Revidenten betrifft, so ist damit ganz recht verfahren worden und ich danke für
                    die Aufmerksamkeit. Wegen der Interpunction lege ein Blatt bey. Einige in den
                    zwey ersten Bänden bemerkte Druck- oder Schreibfehler sende nächstens,
                    vielleicht zeigen wir solche im Morgenblatt an.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mögen Sie mir das Original der zwey ersten Bände
                    schicken, so könnte es mir nützlich seyn.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da Herr <hi rend="italic">Frommann</hi> die <hi
                        rend="italic">italiänische Reise</hi> wegen Mangel an Druckergesellen nicht
                    fördern können, so habe ich das Manuscript wieder zurückgenommen, indem der
                    eintretende Sommer und eine wahrscheinliche Abwesenheit mich hindern würde die
                    Revision zu besorgen, auch ist Professor Riemer, der mir hierin<pb n="45"/>
                    beysteht, gar sehr beschäftigt. Ich überlege ob es nicht besser sey Ihnen das
                    Manuscript da es sehr reinlich ist zuzusenden. Ein aufmerksamer des
                    Italiänischen kundiger Corrector würde der Sache genug thun.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nächstens gehen auch die für den Damencalender bestimmten
                    Gedichte des <hi rend="italic">Divans</hi> ab. Ich werde suchen die zartesten
                    herauszuheben und durch Stellung zu verbinden. Andere aus dem Buche des <hi
                        rend="italic">Unmuths</hi> und des <hi rend="italic">Schenken</hi> können
                    gelegentlich im Morgenblatt erscheinen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der doppelt große Verlust, den ich dieses Jahr durch den
                    Tod der Erbgroßherzogin von Mecklenburg und der Kaiserin von Österreich
                    erlitten, hat mich so getroffen, daß mein poetisches Talent darüber verstummt.
                    Vielleicht erlaubt mir die Zeit mich deshalb auszusprechen. Vorstehendes mit den
                    Beylagen war schon einige Posttage verspätet. Ich eile daher mit dessen
                    Absendung ob ich gleich noch manches zu sagen hätte.</p>
                <p rend="right">ergebenst</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Weimar d. 3. Juny 1816.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">[Beilage.]</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Die <hi rend="italic">Interpunction</hi> betreffend,
                    äußere Folgendes. Es hat sich in der deutschen Schrift, dadurch daß man mehr
                    liest als hört, die Gewohnheit eingeschlichen viel zu viel Commata zu machen.
                    Wie <pb n="46"/> schädlich dieses dem lebendigen Vortrag sey hab ich seit
                    dreyßig Jahren nur allzusehr bemerken können, indem ich mir die Mühe gab
                    Schauspieler auszubilden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Z. B. <hi rend="italic">Glaubst du denn, daß sie dich
                        liebt! – Hab ich dir nicht gesagt, daß ich nicht kommen kann</hi>? Diese
                    hier roth gezeichneten Commata sind es die ich möglichst weggestrichen habe,
                    weil sie den Schauspieler, den Vorleser zu einem gehackten Vortrag verführen.
                    Denn wenn es gleich Fälle giebt, daß man an einer solchen Stelle etwas anhält,
                    so entspringt doch eine solche Pause aus dem Gefühl, nicht aus dem Sinne,
                    welcher allein durch die Interpunction zu bezeichnen ist, wie denn ja in Versen
                    die Cäsur nicht immer einen Sinnesabschnitt macht. Doch bin ich hier nicht
                    pedantisch und lasse dem Herrn Corrector die völlige Freyheit in gewissen Fällen
                    nach eignem Urtheil ein Comma herzustellen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 9. May 1816.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0">Hierbey eine Berechnung zu gefälliger Ansicht und Prüfung,
                    mit dem Ersuchen, was ich noch etwa schuldig und was mir zu gute kommt,
                    gelegentlich zu notiren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mögen Sie mir für das Rhein- und Maynheft 500 rh. zu gute
                    schreiben, erkenn ich es dankbar.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 3. Juni 1816.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <pb n="47"/>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">27</num>/<num type="wa-letter">7420</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                    <date when="1816-06-08"/>
                </head>
                <p rend="right">Weimar d. 8. Juny 1816.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Deine Recension der Bilder, die dir in der
                    Giustinianischen Gallerie am meisten Freude gemacht, war mir sehr lieb und
                    werth. Ich ging auch mit Freund Meyer den Catalog durch und erinnerten uns
                    mancher der darin angezeigten Bilder. Mehrere waren dem gedächtnißreichen
                    Freunde unbekannt. Wahrscheinlich hingen sie nicht in der Gallerie, sondern in
                    Zimmern. Fahre auch fort mich vom Theater <pb n="51"/> zu unterhalten. Über
                    Romeo und Julia steht ein sehr vernünftiger Anklang in eurer Zeitung. So
                    schwankend und albern das Volk im Ganzen ist, so klären sich doch gewisse
                    richtige Ansichten gar hübsch in einzelnen Menschen auf, beydes ist der großen
                    Bewegung gemäß und denen sich so mannigfaltig durchkreuzenden Richtungen. Meine
                    Geschäfte hier und in Jena gehen einen sehr gemessenen und glücklichen Schritt,
                    auch von Außen naht sich manches Gute.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ob man gleich nichts voraussagen kann, so melde ich dir
                    doch wenigstens einen halben Vorsatz, in der Mitte July nach Töplitz zu gehen.
                    Ganz ohne Badeausflug bringe ich mich nicht durch, da unser cimmerischer Sommer
                    mehr niederhält als aufrichtet.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß du in meinen zwey ersten Bänden mancherley für deinen
                    Gaum und manche melodische Anregung finden und erfahren würdest, hoffte ich auf
                    alle Fälle. Ich danke dir daß du mich es versicherst.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Eberwein wies mir deinen Brief vor, auch der hat mir
                    viele Freude gemacht. Des jungen Mannes Talent kennst du, es ist ein geerbtes,
                    äußeres und mit nichts gefüttert, weder mit Charakter, noch Liebe, weder mit
                    Gefühl noch Geschmack. Deswegen klebt's mit Lust an der Erde und begreift nicht
                    warum es sich nicht vom Boden heben kann. Er hat das allerletzte Elend von Prosa
                    in einer kleinen Oper componirt, mit Behagen und Selbstgenügsamkeit. <milestone
                        unit="testimony" xml:id="graef_1173" spanTo="#graef_1173_end"/><rs>Was ich mit
                    Faust vorhatte sollte er nicht begreifen</rs>, aber er <pb n="52"/> sollte mir folgen
                    und meinen Willen thun, dann hätte er gesehn was es heiße.<anchor
                        xml:id="graef_1173_end"/> Diese Menschenrace, die, bey so manchen Vorzügen,
                    des eigentlichen Besten ermangelt, begreift nicht warum es mit ihr nicht rucken
                    will; nun suchen sie es durch Intrigue zu erreichen und Augenblicks verletzen
                    sie, durch Dünkel und Ungeschicklichkeit, den erworbenen Gönner und so zerstiebt
                    das Mährchen, ja sie sind rückwärts statt vorwärts gegangen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mit unserm Theater sieht's wunderlich aus, es hat aber
                    etwas zähes, und ein immer sich wieder zusammenfindendes Leben. Keine Einigkeit
                    unter den Gliedern, wie sie aber auf's Theater kommen schwebt ihnen etwas
                    Gemeinsames vor an das sie sich halten. Nun lebe wohl, schreibe mir bald und
                    viel.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0">Wenn ich dir derber, geprüfter Erdensohn, vermelde daß
                    meine liebe, kleine Frau uns in diesen Tagen verlassen; so weist du was es
                    heissen will.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> d. 8. Juni 1816.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="210"/>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">27</num>/<num type="wa-letter">7532</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                    <date when="1816-10-30"/>
                </head>
                <p rend="right">Weimar d. 30. October 1816.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Beykommendes bietet man dem Morgenblatte unentgeltlich an.
                    Sollte man Bedenken tragen den Aufsatz einzurücken, so erbitte mir solchen
                    baldigst wieder zurück.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Dabey <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1178"
                        spanTo="#graef_1178_end"/>vermelde daß die <rs>wohlgerathenen Kupfer zu <pb
                        n="211"/> Faust glücklich angelangt</rs> sind, wofür Ew. Wohlgeb. verbindlichsten
                    Dank abstatte. Auch hat Madame Huber sich recht wohl und zart gehalten.<anchor
                        xml:id="graef_1178_end"/> Grüßen Sie diese werthe Frau zum schönsten. Ich
                    vergesse nie daß sie sich jederzeit mit Neigung und Wohlwollen gegen mich
                    erwiesen hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Beste wünschend</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">27</num>/<num type="wa-letter">7542</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Jacob von Willemer</persName>
                    <date when="1816-11-08"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Zu großem Nutz und Frommen ist in das stille Hauswesen
                    abermals eine Gesellschaft von zwölf Aposteln gekommen, welche den besten Segen
                    versprechen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1181" spanTo="#graef_1181_end"/>Von der
                    vorigen Sendung war noch ein Individuum übrig geblieben, welches wir gar
                    sorgfältig aufbewahrten und solches als ein Heckemännchen sehr verehrlich
                    behandelten. Indessen wurden aber allerley heidnische, ja noch schlimmere
                    Handlungen vorgenommen, um ähnlichen Genuß zu erlangen, wie <rs>beykommende Figur</rs>
                    andeutet. Die angebohrten Tische jedoch wollten keine Erquickung geben, bis denn
                    endlich wahre, freundschaftliche, segenreiche, fromme Wohlthat in Haus und Keller
                    gelangte. Damit aber der schuldige und sogern entrichtete Dank nicht verzögert
                    werde, so möge Beykommendes sogleich abgehen,<anchor xml:id="graef_1181_end"/>
                    eh ich noch das liebliche Lied zu einer freundlichen Zither vernommen habe.
                    Dieser Winter liegt leider sehr klanglos um mich her, daher mir sehr oft der
                    Eintritt in das rothe Männchen als höchst wünschenswerth wo nicht gar <pb
                        n="228"/> als nothwendig erscheint. Denn ob gleich ein jeder gar wohl thut,
                    an dem Orte wo er sich befindet fest zu halten und nach Möglichkeit zu wirken;
                    so ist die Versuchung doch gar zu groß, offne Freundesarme und Thore in der
                    Ferne mit der zutraulichsten Gewißheit vor sich zu sehen. Möge es Ihnen allen
                    wohlergehen, wie ich denn hoffe, daß Sie nicht erschrecken sollen, wenn es in
                    tiefer Nachtzeit am ernsthaften Thore zuweilen poltert und klingelt. Möchte das
                    Gespensterwesen doch einmal in Wirklichkeit ausarten.</p>
                <p rend="right">Ein tausendfaches Lebewohl!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Weimar d. 8. November 1816.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">27</num>/<num type="wa-letter">7547</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                    
                </head>
                <div>
                    <p rend="indentchar-m4n0">Beyliegenden Entwurf sende im Concept. Er ist zwar
                        sehr eilig, ja übereilt, allein zu Anbiß und Anregung genug. Setze deine
                        Gedanken und Forderungen gleich daneben und sende die Blätter zurück, so
                        wird sich alles geschwind gestalten.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0">
                        <pb n="233"/>
                        <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1183" spanTo="#graef_1183_end"
                        />Die Leser und Meiner, die mir dein letzter Brief vorführt, mögen zu den
                        Gesellen in Auerbachs Hof gehören, von denen Mephistopheles schon vor 50
                        Jahren gesagt hat: alles spüren die Kerle nur nicht den Teufel und wenn er
                        ihnen noch so nah ist.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Auch hier merken sie nicht, daß sie mit dem
                        Regenwurm, der so glatt hinunter zu gehen scheint, einen Angel
                        verschlucken der ihnen zu schaffen machen wird. <rs>Das Büchlein wird sie noch
                        manche Zeit im Bauche grimmen</rs>.<anchor xml:id="graef_1183_end"/></p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Die Schiffer-Melodie stand in einem Bande
                        Rousseau'scher Lieder-Compositionen die etwa vor 30 Jahren herauskamen, sie
                        ist mir wie tausend andere Dinge abhanden gekommen sonst würd ich sie
                        senden.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Und somit allen Musen empfohlen</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 14. November 1816.</p>
                    <p rend="right">G.</p>
                    <lb/>
                    <p rend="centered">[Beilage.]</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0">Um die freundliche und aufregende Unterhaltung nicht
                        stocken zu lassen, sag ich ein Wort zu jenem Vorsatz, dem
                        Reformations-Jubiläum eine Cantate zu widmen; im Sinne des Händelschen
                        Messias, in welchen du so wohl eingedrungen bist, würde sich es wohl am
                        besten schicken.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Da der Hauptbegriff des Lutherthums sehr würdig
                        begründet ist, so giebt er schönen Anlaß sowohl zu dichterischer als
                        musikalischer Behandlung. Dieser Grund nun beruht auf dem entschiedenen
                            Gegensatz<pb n="234"/> von <hi rend="italic">Gesetz</hi> und <hi
                            rend="italic">Evangelium</hi>, sodann auf der Vermittelung solcher
                        Extreme. Setzt man nun, um auf einen höheren Standpunct zu gelangen, anstatt
                        jener zwey Worte die Ausdrücke <hi rend="italic">Nothwendigkeit</hi> und
                        Freyheit, mit ihren Synonymen, mit ihrer Entfernung und Annäherung; so
                        siehst du deutlich, daß in diesem Kreise alles enthalten ist, was den
                        Menschen interessiren kann.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Und so erblickt denn Luther in dem alten und neuen
                        Testament das Symbol des großen sich immer wiederholenden Weltwesens. Dort
                        das Gesetz, das nach Liebe strebt, hier die Liebe, die gegen das Gesetz
                        zurückstrebt und es erfüllt, aber nicht aus eigener Macht und Gewalt,
                        sondern durch den Glauben; und zwar durch den ausschließlichen Glauben, an
                        den allverkündigten und alles bewirkenden Messias.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Aus diesem Wenigen überzeugt man sich, wie das
                        Lutherthum mit dem Papstthum nie vereinigt werden kann, der reinen Vernunft
                        aber nicht widerstrebt, sobald diese sich entschließt, die Bibel als
                        Weltspiegel zu betrachten; welches ihr eigentlich nicht schwer fallen
                        sollte.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Diese Conceptionen in einem singbaren Gedichte
                        auszusprechen, würde ich mit dem Donner auf Sinai, mit dem: <hi
                            rend="italic">Du sollst</hi>! beginnen; mit Christi Auferstehung aber,
                        und dem: <hi rend="italic">Du wirst</hi>! schließen.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Zu mehrerer Erläuterung meines Plans setze die
                        Folgenreihe des Ganzen hieher.</p>
                    <lb/>
                </div>
                <div>
                    <head>Erster Theil.</head>
                    <p rend="indentchar-m0n4">1) Die Gesetzgebung auf Sinai.</p>
                    <p rend="indentchar-m0n4">2) Das kriegerische Hirtenleben, wie es uns das Buch
                        der Richter, Ruth u.s.w. darstellt.</p>
                    <p rend="indentchar-m0n4">3) Die Einweihung des Tempels Salomonis.</p>
                    <p rend="indentchar-m0n4">4) Das Zersplittern des Gottesdienstes, der sich auf
                        Berge und Höhen wirft.</p>
                    <p rend="indentchar-m0n4">5) Die Zerstörung Jerusalems, und in Gefolg derselben
                        die Gefangenschaft zu Babel.</p>
                    <p rend="indentchar-m0n4">6) Propheten und Sibyllen, den Messias
                        ankündigend.</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>
                </div>
                <div>
                    <head>Zweyter Theil.</head>
                    <p rend="indentchar-m0n4">1) Johannes in der Wüsten, die Verkündigung
                        aufnehmend.</p>
                    <p rend="indentchar-m0n4">2) Die Anerkennung durch die drey Könige.</p>
                    <p rend="indentchar-m0n4">3) Christus erscheint als Lehrer und zieht die Menge
                        an sich. Einzug in Jerusalem.</p>
                    <p rend="indentchar-m0n4">4) Bey drohender Gefahr verliert sich die Menge; die
                        Freunde schlafen ein; Leiden am Ölberg.</p>
                    <p rend="indentchar-m0n4">5) Auferstehung.</p>
                    <lb/>
                    <p rend="indentchar-m4n0">Hält man die beyden Theile gegen einander, so
                        erscheint der erste absichtlich länger, und hat eine entschiedene Mitte,
                        woran es jedoch dem zweyten auch nicht fehlt.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Im ersten Theile parallelisiren No. 1 und 5: Sinai
                        und die Zerstörung, die Zeit der Richter und der Baalsdienst; No. 2 und 4:
                        idyllisch enthusiastisch, die Einweihung des Tempels als höchster Gipfel
                        u.s.w.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0">
                        <pb n="236"/> Im zweyten Theile würde sich das morgendliche, der
                        Sonnenaufgang in No. 1 und 5 steigernd ausdrücken. No. 2 und 4 sind im
                        Gegensatz. No. 3 Einzug in Jerusalem, möchte die freye, fromme Volksfreude,
                        wie die Einweihung des Tempels die fürstlich priesterliche Begränzung des
                        Gottesdienstes ausdrücken.</p>
                    <lb/>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Tausend andere Verhältnisse werden dir bey'm ersten
                        Anblicke einfallen. Diese Dinge dürfen nicht historisch sondern lyrisch
                        verknüpft werden; jedermann kennt das Ganze und wird sich auf Flügeln der
                        Dichtkunst gern aus einer Region in die andere versetzen lassen.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Der Text bestünde aus biblischen Sprüchen, bekannten
                        evangelischen Liedern, dazwischen Neugedichtetes, und was sich sonst noch
                        finden würde. Eigene Worte Luthers möchten kaum anzuwenden seyn, da der
                        treffliche Mann durchaus dogmatisch-praktisch ist; so auch sein
                        Enthusiasmus. Doch ist es deine Sache, dich in den Schriften selbst
                        umzusehen. Vor allen Dingen lies die ganz unschätzbare Vorrede zu dem
                        Psalter. Ferner die Vorreden und Einleitungen in die übrigen biblischen
                        Bücher. Wahrscheinlich triffst du hier auf anwendbare Stellen, zugleich
                        durchdringst du dich vom Sinn der ganzen Lehre, deren Geschenk wir feyern
                        wollen.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Vielleicht ist's hier am Platze zu dem Obgesagten,
                        den Katholicismus betreffend, ein Wort anzufügen. Bald nach ihrer Entstehung
                        und Verbreitung litt die<pb n="237"/> christliche Religion durch sinnige und
                        unsinnige Ketzereyen, sie verlor ihr ursprüngliches Reine. Als sie aber gar
                        rohe Völker und verderbte Gesittete bändigen und beherrschen sollte, waren
                        derbe Mittel nöthig; nicht Lehren, sondern Dienst bedurfte man. Der einzige
                        Mittler zwischen dem höchsten Gott des Himmels und den Erdemenschen war
                        nicht genug u.s.w. was wir alle wissen; und so entstand eine Art von
                        heydnischem Judenthum, das noch bis auf den heutigen Tag lebt und webt. Das
                        mußte alles in den Gemüthern umgeworfen werden, deshalb bezieht sich das
                        Lutherthum einzig auf die Bibel. Luthers Verfahren ist kein Geheimniß, und
                        jetzt da wir ihn feyern sollen thun wir es nur alsdann im rechten Sinne,
                        wenn wir sein Verdienst anerkennen, darstellen was er seiner Zeit und den
                        Nachkommen geleistet hat. Dieses Fest wäre so zu begehen, daß es jeder
                        wohldenkende Katholik mitfeyerte. Doch davon ein andermal.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Baue dir, wenn mein Plan gefällt, selbst etwas auf,
                        theil es mit und ich will eingreifen. Soviel, wo nicht zuviel für
                        dießmal.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> In eben dem Sinne ist auch das Monument schon
                        erfunden, die Weimarischen Kunstfreunde arbeiten vor. Wir machen kein
                        Geheimniß daraus, und wollen wenigstens einen Stein in's Brett setzen.</p>
                    <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar, den 14. November 1816.</p>
                    <p rend="right">G.</p>
                </div>
                <pb n="238"/>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">27</num>/<num type="wa-letter">7574</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Jacob von Willemer</persName>
                    <date when="1816-12-07"/>
                </head>
                <p>[Concept.]</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Verzeihen Sie wenn ich Ihnen einen schmucken, jungen
                    Menschen in's Haus schicke und gönnen ihm eine augenblickliche freundliche
                    Aufnahme. Es ist der junge Genast, hiesiger Hofschauspieler und Sohn unseres
                    Regisseurs, auch einer meiner theatralischen Taufpathen. Es entwickelte sich in
                    ihm eine sehr schöne Baßstimme, deshalb er nach München zu Herrn Häser gesendet
                    worden, von wo er nunmehr zurück kommt und in Frankfurt ihm zugestandne
                    Gastrollen spielen wird.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mögen Sie und die lieben Ihrigen ihn am Claviere hören,
                    erzeigen Sie ihm die Ehre seinen Vorstellungen beyzuwohnen und will der liebe
                    kleine Kritiker mir alsdann sein Urtheil nicht vorenthalten, so werde mich
                    herzlich freuen daß wenigstens ein Abgeordneter von mir in Ihrer Nähe war und
                    ich von ihm unmittelbar erfahren werde, daß Sie meiner wohlwollend gedenken.
                    Brächte er mir ein paar Worte und ein Liedchen zurück, so würde er mir ganz
                    willkommen seyn.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="258"/> Schon wieder wandle ich am Rhein und Mayn, aber leider nur in
                    Gedanken. Der Druck des 2. Heftes beginnt so eben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1184" spanTo="#graef_1184_end"/>Für
                    die letzten freundlichen Blätter und <rs>die gute Aufnahme meiner Höllengäste</rs> danke
                    zum verbindlichsten.<anchor xml:id="graef_1184_end"/> Tausend Lebewohl!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 7. December 1816.</p>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
