<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
   xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
   xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 45</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-25" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <!--Testimony graef_1655a-->
         <pb n="46"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">45</num>/<num type="wa-letter">35</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Wilhelm Göttling</persName>
               <date when="1828-11-08"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1655a_end" xml:id="graef_1655a"/>Ew.
               Wohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">erhalten hiebey die <rs>übrigen vier Bändchen der dritten
                  Lieferung</rs>, um sie nach Gelegenheit gefällig zu berücksichtigen;<anchor
                  xml:id="graef_1655a_end"/> wir kommen nun schon nach und nach über die Hälfte
               hinaus, und mir wenigstens wird die Ahnung eines freyeren Lebens.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber möcht ich Ihnen recht lebhaft und gründlich
               ausdrücken, wie ich an dem Gewinn theilnehme, den Sie so glücklich nach Hause
               gebracht haben. Ihr Gleichniß vom <hi rend="italic">Hintergrunde</hi> gefällt mir
               sehr wohl. Denn wenn wir auf unsern thüringischen Wegen so vor uns hingehen und eben
               nicht ganz reizende Landschaften im Auge haben, so dürfen wir uns nur umdrehen, um
               Dioramas und Panoramas zu erblicken, ewig klarer und untrüblicher Art, die uns immer
               wieder in die heiterste Stimmung versetzen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Etwa im 29. Theile meiner Werke möchte mein zweyter
               Aufenthalt in Rom zur Sprache kommen, der, wie er auf dem Papier steht, sich freylich
               nicht sonderlich ausnehmen wird, aber doch vielleicht andeuten mag, wie hier der
               Grund meines ganzen nachherigen Lebens sich befestigt und gestaltet hat. Dieß werd
               ich jetzt um desto lieber redigiren und hinstellen, <pb n="47"/> da ich gewiß bin,
               daß es für Sie vollkommen zur Evidenz gelangen wird.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mit den besten Grüßen und Wünschen.</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 8. November 1828.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1667-->
         <pb n="79"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">45</num>/<num type="wa-letter">69</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Wilhelm Johann Carl Zahn</persName>
               <date when="1828-12-12"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ihre dritte Sendung, mein Werthester, hat mir abermals
               Gelegenheit gegeben Ihnen Glück zu wünschen, daß Sie sich an einem Ort und in
               Verhältnissen befinden, wo so viel Material und Technik Ihrer vorzüglichen Thätigkeit
               zu statten kommt und möglich <pb n="80"/> macht, Ihre schönen Vorsätze auszuführen.
               Das bisher Geleistete läßt uns für die Folge das Beste hoffen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1667_end" xml:id="graef_1667"/>Da Sie
               gefälligst kleine Aufträge auszuführen sich erboten haben, so wollt ich Sie um
               Folgendes ersuchen: Fürst Radziwill, welcher <rs>verschiedene Privataufführungen
                  einiger Scenen meines Faust</rs> begünstigte, ließ die Erscheinung des Geistes in
               der ersten Scene auf eine phantasmagorische Weise vorstellen, daß nämlich, bey
               verdunkeltem Theater, auf eine im Hintergrund aufgespannte Leinwand, von hinten her,
               ein erst kleiner, dann sich immer vergrößernder lichter Kopf geworfen wurde, welcher
               daher sich immer zu nähern und immer weiter hervorzutreten schien. Dieses Kunststück
               ward offenbar durch eine Art Laterna magica hervorgebracht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Könnten Sie baldigst erfahren: wer jenen Apparat verfertigt,
               ob man einen gleichen erlangen könnte, und was man allenfalls dafür entrichten müßte?
               Das vorzustellende Bild würde man von hier aus dem Künstler hinsenden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Verzeihen Sie dieser Zumuthung; sie gründet sich auf Ihr
               wiederholtes freundliches Anerbieten. Nähere Nachricht erwartend;<anchor
                  xml:id="graef_1667_end"/> das Beste wünschend und mich angelegentlichst
               empfehlend.</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 12. December 1828.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="81"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1677-->
         <pb n="106"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">45</num>/<num type="wa-letter">96</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
            </head>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Canzonetta nuova</hi>
            </p>
            <p rend="centered">sopra la Madonna, quando si portò in Egitto col</p>
            <p rend="centered">bambino Gesù e san Giuseppe.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Zingarella</hi>.</p>
            <p> Dio ti salvi, bella Signora,</p>
            <p> E ti dia buona ventura!</p>
            <p> Ben venuto, vecchiarello,</p>
            <p> Con questo bambino bello!</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Madonna</hi>.</p>
            <p> Ben trovata, sorella mia!</p>
            <p> La sua grazia Dio ti dia;</p>
            <p> Ti perdoni i tuoi peccati</p>
            <p> L'infinita sua bontade.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Zingarella</hi>.</p>
            <p> Siete stanchi e meschini,</p>
            <p> Credo, poveri pellegrini,</p>
            <p> Che cercate d'alloggiare.</p>
            <p> Vuoi, Signora, scavalcare?</p>
            <lb/>
            <pb n="107"/>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Madonna</hi>.</p>
            <p> Voi, che siete, sorella mia,</p>
            <p> Tutta piena di cortesia,</p>
            <p> Dio vi renda la carità</p>
            <p> Per l'infinita sua bontà.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Zingarella</hi>.</p>
            <p> So' una donna zingarella;</p>
            <p> Benchè sono poverella,</p>
            <p> Ti offerisco la casa mia,</p>
            <p> Benchè non è cosa per tia.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Madonna</hi>.</p>
            <p> Sia per me Dio lodato,</p>
            <p> E da tutti ringraziato!</p>
            <p> Sorella, le vostre parole</p>
            <p> Mi consolano il mio cuore.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Zingarella</hi>.</p>
            <p> Or scavalca, Signora mia;</p>
            <p> Hai una faccia d'una Dia,</p>
            <p> Ch'io terrò la creatura,</p>
            <p> Che sto core m'innamora.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Madonna</hi>.</p>
            <p> Noi veniam da Nazaretto;</p>
            <p> Siamo senza alcun ricetto,</p>
            <p> Arrivati alla strania,</p>
            <p> Stanchi e lassi dalla via.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Zingarella</hi>.</p>
            <p> Aggio qua una stallella</p>
            <p> Buona per sta somarella;</p>
            <p>
               <pb n="108"/> Paglia e fieno ce ne getto,</p>
            <p> Vi è per tutti lo ricetto.</p>
            <lb/>
            <p> Se non è come meritate,</p>
            <p> Signoruccia, perdonate;</p>
            <p> Come posso io meschina</p>
            <p> Ricettare una regina?</p>
            <lb/>
            <p> E tu, vecchiarello, siedi,</p>
            <p> Sei venuto sempre a piedi;</p>
            <p> Avete fatto, oh bella figlia,</p>
            <p> Da trecento e tante miglia.</p>
            <lb/>
            <p> Oh ch'è bello sto figliarello,</p>
            <p> Che par fatto col penello!</p>
            <p> Non ci so dare assomiglio;</p>
            <p> Bella madre e bello figlio.</p>
            <lb/>
            <p> Hai presenza di regina;</p>
            <p> Lo mio core l'indovina,</p>
            <p> Questo figlio è il tuo sposo:</p>
            <p> Troppo è bello e grazioso.</p>
            <lb/>
            <p> Se ti piace, oh mia Signora,</p>
            <p> T'indovino la ventura.</p>
            <p> Noi, Signora, cosi sino</p>
            <p> Facciam sempre l'indovino.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nun fährt die Zigeunerin fort, der Mutter Gottes
               bescheidentlich vorzuerzählen, was seit der Verkündigung sich ereignet, und was von
               nun an sich ereignen werde. Das alles in so anmuthigen Reimen, wie man es nur von
               einer Legende wünschen kann. Und so singen <pb n="109"/> italiänische Kinder und
               Frauen auf das behaglichste eine kunstlose Harmonie der vier Evangelisten und
               befestigen den christlichen Glauben in ihren Gemüthern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wer sich des Gesprächs <hi rend="italic">Christi</hi> mit der
                  <hi rend="italic">Samariterin</hi>, das ich vor vielen Jahren herausgegeben, mit
               Wohlgefallen erinnert, der wird an diesem Parallel-Gedichte nicht weniger Freude
               haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1677_end" xml:id="graef_1677"/>Wünsche
               davon einige Unterhaltung, so wie von dem <rs>Beygelegten</rs>,<anchor
                  xml:id="graef_1677_end"/> bis ich mich aus dem augenblicklichen drangvollen
               Zustand erhole und freundliche Zuschriften mit einigermaßen gehaltvollen Worten
               erwidern kann.</p>
            <p rend="right">treu eiligst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 6. Januar 1829.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">[Beilage.]</p>
            <p rend="centered">Über die Aufführung des Faust</p>
            <p rend="centered">im Théâtre de la porte S. Martin zu Paris,</p>
            <p rend="centered">den 8. November 1828.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">»Es ist der Goethische Faust, es ist Gretchen, es ist
               Mephistopheles, Martha, aber travestirt, materialisirt, auf Erde und Hölle
               beschränkt, alles Geistige verwischt. Es sind – aber kraus durcheinander geworfen –
               alle Scenen des Originals, der Gang im Garten, der feurige Wein, aber in einer
               Bauernschenke, der Kerker, die Hexen-Scene, selbst der Blocksberg. Gretchens Kommen,
               Mephistopheles' Lache sind treu nach den Retzschischen Zeichnungen. Dieser hat die
               Lache beybehalten, aber es ist wilde Hohnlache, im übrigen ein katholischer <pb
                  n="110"/> Teufel. Faustens Vertrag wird rechtskräftig bey'm ersten Verbrechen.
               Gretchen ist keine Kindermörderin, aber sie vergiftet die Mutter durch einen
               Schlaftrunk, den ihr Faust zum sichern Rendez-vous reicht, und wo der Teufel die Dose
               verstärkt. Dafür wird sie gefoltert, und von der Folter zurückgebracht, sieht man sie
               mit Entsetzen auf ihrem Stroh sich krümmen, an den Fesseln zerren, von Schmerz
               wahnsinnig auf die gezwickten Stellen deuten. Martha hat sich verkleidet, kommt sie
               zu retten; Faust tritt ein, verkennt sie und sticht sie nieder. So verstreicht die
               Frist; Gretchen kann und will nicht, und der Henker kommt sie abzuholen. Draußen hat
               man schon vorher das Blutgerüst und die Menge gesehn, die auf sie warten. Kaum ist
               sie hinaus, so steigt eine Wolke nieder und wieder empor, und man erblickt oben das
               Paradies in bengalischem Feuer und Gretchen, die vor der Jungfrau kniet, unter den
               Göttern, und Faust zwischen den Teufeln und Flammen in bekannter Manier. Dafür mehr
               als zwanzig Decorationen, viele brillant und überraschend. Die Gazette und
               Quotidienne haben Ärgerniß genommen; selbst noch in dieser vierten Vorstellung
               vernahm ich einige fromme Siflets. Im übrigen wird das Stück sich bezahlt machen; für
               den Haufen fehlt es nicht an Interesse; für mich lag es im Contrast.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wie Gretchen vor dem Marienbild kniet, steigt der Teufel aus
               der Erde auf einem ungeheuren Piedestal,<pb n="111"/> aus Ungeheuern und Schlangen
               erbaut, und donnert ihr von dieser Höhe herab seine Flüche zu.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So theatralisirt man hier zu Lande den bösen Geist, der in's
               Ohr flüstert! Noch muß ich eines Walzers gedenken zwischen Mephistopheles und Martha,
               der wirklich genialisch ist. Der Teufel hat sie inne wie der Magnetiseur die
               Magnetisirte; mit entsetzlicher Gewalt folgt sie seinen Gesten im schnellwechselnden
               Ausdruck bald der sinnlichsten hingebendsten Wollust, bald des furchtbarsten
               Schreckens und der schmerzlichsten Pein.«</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1686-->
         <pb n="130"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">45</num>/<num type="wa-letter">109</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1829-01-18"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nach Ostern werden meine Leser mit den bekannten, zu guter
               Jahreszeit herantretenden Wanderern eine Fußreise nach den hohen Alpenthälern
               anzustellen Belieben tragen, um sich's dort bey Spinnerinnen und Weberinnen einige
               Zeit gefallen zu lassen. Zu geneigter Vorbereitung melde Folgendes:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ein wohldenkender einsichtiger Freund, der das Geschäft
               übernahm, das Manuscript vor dem Abdruck durchzusehen, meldet bey Rücksendung
               Folgendes:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Man findet sich gern in den Spinnstuben jener einfachen
               ehrlichen Gebirgsvölker. Gerade die Beschreibung der letztern war mir doppelt
               interessant, weil ich bekennen darf, früher nichts Ärmlicheres gekannt zu haben als
               das Leben städtischer Weber und<pb n="131"/> Spinner, bis mich auf meiner letzten
               Reise der Haushalt eines ehrlichen Schweizers bey Leuk eines andern belehrte. Ich
               habe bemerkt, daß diese Weber besser zu reden wissen als andere Handwerker, und
               erinnere mich noch mit Vergnügen des Gesprächs mit ihnen. Auf meine Verwunderung, wie
               er im Stande sey, bey so starker Familie – vier Kinder spannen bey der Mutter – in
               einer so kleinen Stube zu wohnen, antwortete er ganz treuherzig: Und was werdet Ihr
               sagen, wenn Ihr erfahrt, daß in diesem Neste außer dem Weber noch zwey Handwerker
               wohnen, ein Schuhmacher und ein Schweinschneider, und alle in demselben Bette liegen
               und alle auf demselben Stuhle sitzen? Ich bin nämlich selbst diese Dreyeinigkeit, und
               so begreift Ihr, wie wir uns alle hier recht gut vertragen, da ich selbst ein so
               gutes Beyspiel gebe.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vorstehendes sende zu vorläufiger Unterhaltung, mit Bitte,
               dieser Scene zu gedenken, wenn man von wandernden Freunden in jene Gegenden geführt
               wird.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zugleich wollte schönstens danken, daß meine heilige Familie
               in Ägypten und deren Wirthin so gut angesehen worden. Ich läugne nicht, mir ist bey
               diesem Gedicht und seinesgleichen immer, als wenn ich etwas Süßes genösse, Bisquit
               oder dergleichen; es ist immer noch Speise, aber ein Leckerbissen, welcher also
               Kindern und Frauen an Ort und Stelle gar wohl munden mag. Überhaupt haben die Kinder
               in Italien<pb n="132"/> etwas unglaublich Zartes, Attachantes und Anmuthiges, mit
               diesem Lied Harmonirendes.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1686_end" xml:id="graef_1686"/>In diesen
               Betrachtungen will ich nicht weiter fortfahren, sondern um eine treue Schilderung
                  <rs>des v. Holteischen Faust</rs> bitten, wie er einem wohldenkenden wohlmeynenden
               Freunde vorkommt. In der Zeitung erkenn ich meinen alten Theaterfreund nicht mehr;
               bald ein Schonen und Schwanken, bald ein gebotener Enthusiasmus.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Also ist es beschaffen, so wird es bleiben« sagt Reinecke
                  Fuchs.<anchor xml:id="graef_1686_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Um den noch übrigen Raum zu nutzen, will hiermit anzeigen:
               daß mir das Bild einer berühmt-schönen Frascatanerin verehrt worden; man befindet
               sich, vor ihr stehend, wie im wohlthätigen Sonnenschein.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Doch ist es etwas Wunderbares! Diese regelmäßigen Züge, diese
               vollkommene Gesundheit, diese innerliche selbstzufriedene Heiterkeit hat für uns arme
               nordische Krüppel etwas Beleidigendes, und man begreift, warum unsre Kunstwerke
               kränkeln, weil sie ja sonst niemand ansehen möchte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vor einigen Tagen stand ein sehr gut gemahltes Ecce homo an
               dieser Stelle; jeder, der es anblickt, wird sich wohl fühlen, da er jemand vor sich
               sieht, dem es noch schlechter geht als ihm. Der Raum nöthigt mich zur rechten Zeit
               abzuschließen.</p>
            <p rend="right">jedoch so fort an!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 18. Januar 1829.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="133"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1695a-->
         <pb n="151"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">45</num>/<num type="wa-letter">128</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Wilhelm Göttling</persName>
               <date when="1829-02-09"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Sehr ungern ersuche Ew. Wohlgeboren die Revision der noch
               übrigen Bändchen der vorigen Lieferung gefälligst zu fördern; <milestone
                  unit="testimony" spanTo="#graef_1695a_end" xml:id="graef_1695a"/>der zwölfte Band
               der Octavausgabe ist schon abgedruckt, und die Setzer lechzen nach den folgenden.
               Könnt ich nur den <rs>13. Band</rs> indessen haben, so wäre jenes Bedürfniß
               einigermaßen gestillt.<anchor xml:id="graef_1695a_end"/> Sehen wir künftig die
               vierzig Bände in einer Reihe auf dem Repositorium, so werden wir uns mit Vergnügen
               der überstandenen Unbilden erinnern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mich geneigtem Andenken bestens empfehlend.</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 9. Februar 1829.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1699-->
         <pb n="186"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">45</num>/<num type="wa-letter">158</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1829-03-04"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Eigentlich für solche alte Käuze, wie du bist, hab ich, mein
               Theuerster, die Schillerische Correspondenz schon gegenwärtig drucken lassen; die
               Jetzt- und Folgewelt mag sie hinnehmen, wie sie kann, für sie bleibt <pb n="187"/>
               dieß Wesen alles historisch, und auch so wird es manchem Verständigen dienlich und heilsam
               werden; denen aber, die damals schon lebten und wirkten, dient es zu größerer
               Vollständigkeit und Bequemlichkeit, wenn auch sie das Facit ihres Lebens zu ziehen
               Lust haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Im Allgemeinen aber bleibt es gewiß einem jeden Denkenden
               interessant, in das Spiel zu sehen, wie damals die Karten vertheilt waren, und wie
               mit verschiedenem Geschick, Glück und Klugheit das Unternommene getrieben wurde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auf Ostern kommen euch die neuen Wanderjahre in die Hände,
               und da möcht ich immer das alte Wort wieder ausrufen: »O, ihr Athenienser!«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Übertriebenheiten, wozu die Theater des großen und
               weitläufigen Paris genöthigt werden, kommen auch uns zu Schaden, die wir noch lange
               nicht dahin sind, dieß Bedürfniß zu empfinden. Dieß sind aber schon die Folgen der
               anmarschirenden Weltliteratur, und man kann sich hier ganz allein dadurch trösten,
               daß, wenn auch das Allgemeine dabey übel fährt, gewiß Einzelne davon Heil und Segen
               gewinnen werden; wovon mir sehr schöne Zeugnisse zu Handen kommen. Ist doch
               eigentlich das wahrhaft Vernünftige und Auslangende das Erbtheil weniger, im Stillen
               fortwirkender Individuen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Für die Berichtigung der Namen danke zum schönsten; es kommt
               mir oft vor dergleichen zu verwechseln, <pb n="188"/> besonders von Personen, die ich
               nicht von Angesicht kenne; wenn sich's nicht nur gar auf Adressen verirrt, so mag es
               noch hingehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wegen des Wappens will ich mit Meyern sprechen, sobald ich
               ihn sehe; er ist nicht wohl, und wir kamen lange nicht zusammen. Verlangst du aber
               ein Roß, so muß es wenigstens Flügel haben und aus einem Felde in's andere springen,
               welches noch weiter zu überlegen seyn wird.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das höchst artige Geschichtchen von dem Diener, der im Kopfe
               nicht zusammenfinden konnte, daß heißes und kaltes Wasser laues hervorbringe, kommt
               mir gerade zu rechter Zeit. Es hat etwas Ähnliches von den Irish Bulls, die aus einer
               wunderlichen Unbehülflichkeit des Geistes hervorkommen, und worüber im
               psychologischen Sinn gar manches zu sagen ist. Hier etwas dergleichen: »Ein Irländer
               liegt im Bette; man stürmt herein und ruft: rettet euch, das Haus brennt! Wie so?
               erwidert er, ich wohne ja zur Miethe hier!« Findest du dergleichen in deinem
               Gedächtniß oder könntest du es sonst nachweisen, so geschähe mir ein Gefalle. Die
               Betrachtungen darüber sollen dir mitgetheilt werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1699_end" xml:id="graef_1699"/>Das Studium
               der Witterungslehre geht, wie so manches Andere, nur auf Verzweiflung hinaus. Die
                  <rs>ersten Zeilen des Faust</rs> lassen sich auch hier vollkommen anwenden. Doch
               muß ich zur Steuer der Wahrheit hinzufügen: daß derjenige, der nicht mehr <pb n="189"
               /> verlangt, als dem Menschen gegönnt ist, auch hier für angewandte Mühe gar schön
               belohnt werde. Sich zu bescheiden ist aber nicht jedermanns Sache.<anchor
                  xml:id="graef_1699_end"/> Hier wie überall verdrießt es die Leute, daß sie
               dasjenige nicht erlangen, was sie wünschen und hoffen, und da glauben sie gar nichts
               empfangen zu haben. Man müßte z.B. vor allen Dingen auf das Vorauswissen und
               Prophezeyen Verzicht thun, und wem ist das zuzumuthen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Soviel für heute! Schreibe bald wieder, denn es gibt auch bey
               mir unter großem Drang, der manchmal in Verwirrung ausarten will, doch immer noch ein
               Stündchen ruhiger Fassung zu freundlichstem Erwidern.</p>
            <p rend="right">und so fort an!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 4. März 1829.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1703, graef_1703_b-->
         <pb n="218"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">45</num>/<num type="wa-letter">182</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1829-03-28"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Deine letzten Briefe, mein Theuerster, in Ernst und Spaß,
               haben mir zu guter Stunde wohlgethan. Der neuste, die Nachricht der glücklichen
               Aufführung des großen älteren Musikstücks enthaltend, macht mich denken. Es ist mir,
               als wenn ich von ferne das Meer brausen hörte. Dabey wünsch ich Glück zu so
               vollendetem Gelingen des fast Undarstellbaren. In dem Innern des Kenners und
               Mitgenossen solcher Kunst mag es bey dem Anhören von dergleichen Werken vorgehen, was
               mit mir in diesen Tagen geschah, da ich die Verlassenschaft des Mantegna wieder vor
               Augen stellte. Es ist schon die ganze Kunst, das Mögliche und Unmögliche derselben
               vollkommen lebendig, und doch noch nicht entwickelt; wäre sie es aber, so würde sie das
               nicht seyn, was sie hier <pb n="219"/> ist, nicht so ehrwürdig, nicht so reich an
               Grund und Hoffnung. Was du an Felix erlebst, gönn ich dir von Herzen; mir ist es
               unter meinen vielen Schülern kaum mit wenigen so wohl geworden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zwar hab ich einige Zeit dir geschwiegen, aber indessen
               manches beseitigt und auch für dich gesammelt und vorbereitet. Meinen Entwurf zu
               deinem Wappen habe an Facius überliefert; ich will es gleich stechen lassen, denn was
               hilft da viel Fragen und Zaudern; ist der Stempel da, so siegelt man damit und
               gewöhnt sich dran. Möge dir das Gebildete gefallen und ich es oft auf deinen Briefen
               zu begrüßen haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mit dem guten Meyer konnt ich darüber nicht conferiren; er
               ist schon mehrere Wochen unwohl und wagt sich bey dem wunderlichen Wetter nicht aus,
               wie ich denn auch nicht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Manches schöne Blatt von Zeichnungen und Kupfern ist mir zur
               Hand gekommen: eine capitale Zeichnung von Rembrandt unter andern, welche ohne eine
               besondere Gunst der Dämonen nicht hätte zu mir gelangen können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Doctor Eckermann, den ich täglich sehe, bildet sich
               schrittweise reiner aus zu Urtheil und Antheil; er durchsieht mit löblicher Geduld
               meine alten, hoffnungslos zugeschnürten Manuscripten-Massen und findet, zu meiner
               Freude, manches darin wohl werth erhalten und mitgetheilt zu werden, so daß man das
               Übrige nun mit Beruhigung verbrennen kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="220"/>
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1703_end" xml:id="graef_1703"
                  next="#graef_1703_b"/>Unser Theater hat seinen ganz guten Fortgang.<anchor
                  xml:id="graef_1703_end"/> Schauspieler und Publicum leiden freylich an manchen
               neuen Stücken, dagegen spielen sich andere leicht und fröhlich weg zu Erheiterung des
               Hauses. Man martert sich nun mit einem neuen Quälodram, kommt durchgeprügelt nach
               Hause und holt sich doch noch einmal den Buckel voll. Genast und Frau, sonst am
               Leipziger, jetzt am Magdeburger Theater, sind engagirt, das verspricht neues Leben
               und Bewegung, und eure gute Wolff, hör ich, wird auch zu einigen Gastrollen hierher
               kommen; das gibt also für die nächsten Wochen lauter freundliche Gesichter.
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1703_end_b" xml:id="graef_1703_b"
               />Meinen <rs>Faust</rs> wollen sie auch geben, dabey verhalt ich mich passiv, um
               nicht zu sagen leidend. Doch überhaupt darf mir für dieses Stück nicht bange seyn, da
               es Herzog Bernhard, in Obercarolina, bey einem Indianer gefunden hat.<anchor
                  xml:id="graef_1703_end_b"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So weit für dießmal! Alle guten Wünsche begleiten
               gegenwärtiges Blatt.</p>
            <p rend="right">treu verharrend</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 28. März 1829.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1706-->
         <pb n="257"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">45</num>/<num type="wa-letter">213</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1829-04-28"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Höchst erfreulich war es, den Abdruck des gewagten Siegels auf
               dem ersten deiner Briefe zu sehen. Wir hatten unser Mögliches gethan, ich und der
               gute Facius, und so war denn auch der Beyfall des Besitzers ausgesprochen. Möge ich
               es oft wiederholt erleben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Den thörichten Aesthetiker hast du gut bedient. Einen solchen
               beschränkten und eigendünklichen Menschen möchte man sich nicht leicht imaginiren.
               Auch würde man gewiß in solcher Umgebung nach und nach wenn uns nicht die
               Nothwendigkeit eingeboren wäre, auf unsern Wegen unverrückt fortzuwandeln.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe über das Menschengeschlecht, besonders wie es jetzt
               nachwächst, allerlei Gedanken und werde sie wohl einmal in ruhiger Stunde dir auf das
               Papier sprechen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="258"/> Auf alle Fälle ist man genöthigt weit in der Welt umherzusehen, um
               bedeutende und auslangende Stimmen zu vernehmen. Das neuste Vierteljahr der Edinburger Revision der
               ausländischen Literatur ist so eben angekommen, und höchst merkwürdig, wie sie die
               Continental-Autoren betrachten. Sie sind sehr gewissenhaft gegen sich selbst und
               haben Respect vor ihrem Publicum. Ernst, Ausführlichkeit, Mäßigung und Offenheit ist
               durchaus ihr Charakter, und es ist unglaublich wie weit und tief ihr Blick trägt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vorstehendes hatte einige Tage gelegen, inzwischen las ich in
               dem siebenten Bande der Calderonschen Schauspiele, übersetzt von Gries, das
               merkwürdige Stück: die Locken Absalons. Vielleicht kommt es auch zu dir an gerechten
               Tagen und du findest Muße es zu lesen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bey mir ist die alte Wahrheit wieder aufgestanden: daß, wie
               Natur und Poesie sich in der neueren Zeit vielleicht niemals inniger zusammengefunden
               haben als bey Shakespeare, so die höchste Cultur und Poesie nie inniger als bey
               Calderon. Unsern Zeitgenossen ist ein klarer Begriff hievon nicht zuzumuthen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Manches andere wunderbare Gelesene zeige nächstens an.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Herrn Director Klöden empfiehl mich bestens und danke ihm für
               sein willkommnes Heft. Eine gar klare geologische Umsicht leitet ihn durch die
               Labyrinthe jener nordischen Niederungen. Er ist aufmerksam und <pb n="259"/> genau,
               wobey er uns immer in's Ganze schauen läßt; sodann aber ist seine Gewerbschule
               bewundernswürdig. Er gehört unter die Männer, mit denen ich von Zeit zu Zeit
               conversiren möchte; sie werden immer seltener unter den Bekannten, und es gibt deren
               gewiß mehrere vorzügliche hie und da ausgesät.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1706_end" xml:id="graef_1706"/>Ein
               Franzose hat <rs>acht Stellen meines Faust componirt</rs> und mir die sehr schön
               gestochene Partitur zugeschickt; ich möchte dir sie wohl senden, um ein freundliches
               Wort darüber zu hören.<anchor xml:id="graef_1706_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hiebey fällt mir ein, daß du noch eine Partitur bey dir hast
               von meiner Cantate Rinaldo für Prinz August von Gotha, componirt von Winter. Ich
               besitze die Stimmen noch; und gar manche wundersame Erinnerungen knüpfen sich an
               dieses Opus. Las es mir daher wieder zukommen, wenn du es finden kannst.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die königlichen Gedichte sind mir noch nicht zugekommen; kein
               freundliches Exemplar von des Herrn Verlegers Seite ist bey mir erschienen, und unser
               Buchhändler, ob er gleich Commissionsrath heißt, besorgt seine Commissionen sehr
               langsam und nur, wie es auch dießmal heißt, mit Meßbequemlichkeit. Übrigens würde ich
               in diesem Falle erst abwarten, was dich selbst aufregte und anspräche; das Singbarste
               wirst du gewiß herausfinden; alsdann ist es immer noch Zeit zu sagen, was ich mir
               allenfalls noch ausbäte. Ob ich gleich an Geduld und Harren gewöhnt bin, so verlangt
               mich doch, dieses merkwürdige Werk näher <pb n="260"/> kennen zu lernen. Gewiß gibt
               es Aufschlüsse über einen Charakter, der uns immer problematisch vorkommen muß.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hiemit sey denn für dießmal geschlossen, um bald wieder
               einige gute Erwiderung zu vernehmen und weiter fortzufahren.</p>
            <p rend="right">und so fortan!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 28. April 1829.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1707-->
         <pb n="288"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">45</num>/<num type="wa-letter">245</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1829-06-11"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wenn ich schon nicht glauben kann, mein Theuerster, daß du
               jemals von meinem verrückten, auf Winters Partitur sich schaukelnden Helden irgend
               wieder Notiz nehmen werdest, so sende ich doch, deinem früheren Verlangen gemäß, eine
               saubere Abschrift, mit Wunsch und Hoffnung, daß sie richtig seyn werde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Fürwahr, wenn ich denke, was für Anforderungen,
               Zudringlichkeiten und Zufälligkeiten dein Zustand ausgesetzt ist, so komme ich mir
               fast unthätig vor; denn wenigstens habe ich keine öffentliche Exhibition zu leisten
               und bin Herr von meinen Stunden, die guten benutzend, die schlechten verpassend oder,
               was besser gethan ist, verschlafend.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1707_end" xml:id="graef_1707"/>Von
                  <rs>Faust</rs> hab ich noch ein Exemplar, deswegen dir dieses erb- und
               eigenthümlich gewidmet sey. Dagegen wirst du aber die Freundlichkeit haben, mir ein
               Zelterisches Wort über dieses Werk zu sagen und mich über die im Anschauen so
               wunderlichen Noten-Figuren nach deiner Weise zu beruhigen.<anchor
                  xml:id="graef_1707_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="289"/> Soviel für dießmal. Nächstens kommt in einer Rolle ein Bild, das dich
               an vergangene Reisetage erinnern soll. Allen guten Geistern befohlen! Ich schreibe
               dieß in den Stunden großer berlinischen Feste, an welchen wir kleinen Weimaraner so
               wichtigen Antheil haben.</p>
            <p rend="right">Dein getreuer</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 11. Juni 1829.</p>
            <p rend="right">G</p>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
