<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV, 19</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-11-12" who="sievert">Datei angelegt</change>
         <change when="2014-11-12" who="sievert">Extraktion</change>
         <change when="2018-06-28" who="krause">ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">19</num>/<num type="wa-letter">5104</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date from="1805-05-01" to="1805-06-14"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Unterzeichneter hat die Absicht, seine Schriften neu
               herauszugeben, und zwar sollte von keiner vollendeten Prachtausgabe, vielmehr von
               einer saubern und geschmackvollen Handausgabe mit deutschen Lettern die Rede seyn.
               Enthalten würde dieselbe alles was von meinen ästhetischen ist hinzugefügt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zu vertheilen wären in zwölf Bände folgende Werke, ungefähr
               folgender Maßen:</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">
               <pb n="14"/> I.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">Vermischte Gedichte; <hi rend="italic">Einiges neue.</hi>
            </p>
            <lb/>
            <p rend="centered">II.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">Wilhelm Meister. Erster und zweyter Band.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">III.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">Wilhelm Meister. Dritter und vierter Band.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">IV.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">
               <hi rend="italic">Die Laune des Verliebten.</hi>
            </p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Die Mitschuldigen.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Die Geschwister.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Mahomet.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Tankred.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">
               <hi rend="italic">Elpenor. Fragment.</hi>
            </p>
            <lb/>
            <p rend="centered">V.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">Götz von Berlichingen.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Egmont.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Stella.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Clavigo.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">VI.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">Iphigenia.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Tasso.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Eugenie.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">VII.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">Claudine.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Erwin und Elmire.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Jery und Bätely.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Lila.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">
               <pb n="15"/> Scherz, List und Rache.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">
               <hi rend="italic">Zauberflöte. Zweyter Theil. Fragment.</hi>
            </p>
            <lb/>
            <p rend="centered">VIII.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">Kophta.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Triumph der Empfindsamkeit.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Vögel.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Bürgergeneral.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Was wir bringen.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">IX.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">Reinecke Fuchs.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Hermann und Dorothea } <hi rend="italic">Nach neueren</hi>
            </p>
            <p rend="indentchar-m8n12">
               <hi rend="italic"> prosodischen</hi>
            </p>
            <p rend="indentchar-m8n12">
               <hi rend="italic"> Überzeugungen</hi>
            </p>
            <p rend="indentchar-m8n12">
               <hi rend="italic"> bearbeitet.</hi>
            </p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Achilleis. Erster Gesang.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1045" spanTo="#graef_1045_end"/>X.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"><rs>Faust. Fragment, um die Hälfte vermehrt</rs>.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Puppenspiel. Vermehrt.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Andere analoge Gedichte, ältere und neuere.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">XI.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">Werther.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Kleine prosaische Schriften.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">XII.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">Desgleichen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wie die Lieferungen einzutheilen und was sonst noch weiter zu
               verabreden wäre, ist fernerer Überlegung anheimgegeben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das neue ist roth unterstrichen.<anchor xml:id="graef_1045_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 1. May 1805.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="16"/>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Zu vorstehendem Promemoria, welches Herr Cotta schon kennt,
               habe nur noch hinzuzufügen:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Recht für diese Auflage würde auf fünf bis sechs Jahre
               zugestehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich wünschte dafür</p>
            <p rend="centered">zehentausend Thaler</p>
            <p>zu erhalten und zwar eintausend bei Übersendung des ersten Manuscripts, das übrige in
               Drey auf einander folgenden Ostermessen als 1806, 1807, 1808 jedesmal 3000 rh.
               sächsisch.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">W. d. 14. Juni 1805.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nur einen herzlichen Gruß und den Wunsch einer glücklichen
               Nachhausekunft in jedem Sinne lege ich bey.</p>
            <p rend="right">v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">19</num>/<num type="wa-letter">5139</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date from="1805-08-12" to="1805-09-30"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Mit der heutigen fahrenden Post ist Wilhelm Meister
               abgegangen. Er wird, da wir zwey der bisherigen Bände nunmehr in einen Band
               zusammennehmen, den zweyten und dritten Band der Werke ausmachen. Sie können nunmehr,
               werthester Herr Cotta, den<pb n="65"/> Druck und das ganze Arrangement überlegen, ja
               Sie schicken mir vielleicht eine Probe des Drucks und Papieres. Ich wünsche, daß das
               Ganze heiter aussehen möge. Doch ist mir daran nicht so viel gelegen, als an der
               Correctheit des Druckes, als worum ich inständigst bitte. Sie sehen, das Exemplar ist
               mit großer Sorgfalt durchgegangen und corrigirt, und ich würde in Verzweiflung seyn,
               wenn es wieder entstellt erscheinen sollte. Haben Sie ja die Güte, einem sorgfältigen
               Mann die Revision höchlich anzuempfehlen, wobey ich ausdrücklich wünsche, daß man das
               übersandte Exemplar genau abdrucke, nichts in der Rechtschreibung, Interpunction und
               sonst verändre, ja sogar, wenn noch ein Fehler stehn geblieben wäre, denselben lieber
               mit abzudrucken. Genug, ich wünsche und verlange weiter nichts als die genaueste
               Copie des nun übersendeten Originals.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die kleineren Gedichte, welche den ersten Band ausmachen
               sollen, sind alle wieder ins Manuscript geschrieben und sollen auch, wohlgeordnet,
               ehstens ankommen. Ich denke doch, ungeachtet des Kriegswesens kann man diese Dinge
               der Post anvertrauen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1046" spanTo="#graef_1046_end"/>Was ich in
               den vierten Band bringe, darüber bin ich mit mir selbst noch nicht einig. <rs>Ist es
                  mir einigermaßen möglich; so tret ich gleich mit Faust hervor</rs>. Er und die übrigen
               Holzschnittartigen Späße machen ein gutes Ganze und würden bey der ersten <pb n="66"/> Lieferung gleich ein lebhafteres Interesse erregen. Bezeichnen Sie mir den letzten
               Termin, wann Sie das Manuscript vom vierten Bande haben müssen, damit ich
               einigermaßen meinen Überschlag machen kann.<anchor xml:id="graef_1046_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sagen Sie mir doch auch ein Wort, wie es in Ihrer Gegend
               steht und aussieht, und lassen mich gleich erfahren, wenn die Sendung von Wilhelm
               Meister angekommen ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der ich recht wohl zu leben wünsche.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 30. Sept. 1805.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-870a_end" xml:id="quz_I-870a"/>Nach Herrn Cotta's Wunsch ist zu meiner Erklärung d. d.
               Lauchstedt d. 12. Aug. 1805, und zwar was den fünften Punkt betrifft folgendes
               hinzuzufügen. Da nach beyderseitiger Intention die letzte Lieferung 1808 erscheinen
               soll, so sollen die auf Ostern gedachten Jahres zu bezahlenden letzten 3000 rh. an
               diesen Termin dergestalt werden <rs>wenn das völlige Manuscript zu der Zeit in Herrn
                  Cotta's Händen ist</rs>. Wo nicht; so bestimmt die Ablieferung des Manuscripts den
               Termin der letzten Zahlung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 28. Sept. 1805.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Die Anzeige unsrer Ausgabe ist mit einiger Veränderung der
               Expedition der JALZ. übergeben; wornach ich die fernere Verbreitung abzudrucken
                  bitte.<anchor xml:id="quz_I-870a_end"/></p>
            <pb n="67"/>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">19</num>/<num type="wa-letter">5149</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date when="1805-11-25"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Die übersendete Probe des Drucks möchte wohl im Ganzen für
               lesbar und annehmlich zu halten seyn, ob sie gleich nicht so modern und lustig aussieht,
               als <pb n="76"/> wir es im nördlichen Deutschland gewohnt sind. Dabey will ich Ihnen
               völlig überlassen, was Sie etwa durch neue Schrift und sonstige Einrichtung zum guten
               Ansehen der Ausgabe weiterhin besorgen wollen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weit mehr liegt mir am Herzen die Correctheit des Druckes.
               Auf dem zurückgehenden Blatt sind schon ein paar Dinge zu bemerken, und ich muß
               gestehen, daß mich das erste Stück der Schellingschen neuen Zeitschrift in Furcht und
               Schrecken gesetzt hat, wo entstellende Druckfehler den Leser, der nicht sein Buch
               corrigirt hat, oder es nicht durch Correcturen verderben will, äußerst irre
               führen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zwar sind Sie in Oberdeutschland nicht allein mit dem Übel
               geplagt. Hinter Bartholdy's Reisen, in der Realschulbuchhandlung zu Berlin gedruckt,
               stehen drey Blätter Druckfehler und man kann wohl sagen, daß dieser wackre Reisende
               von der Nachlässigkeit des Correctors mehr gelitten hat, als von allen Türken,
               Griechen und Arnauten zusammen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Selbst Cartone sind ein schlimmes Mittel. Öfter werden sie
               auf ander Papier gedruckt und das eingeklebte wird immer, besonders aber beym Aufschlagen guter Exemplare, empfunden. Ich muß
               Sie daher nochmals inständig bitten, da von unserer Seite nichts versäumt werden
               soll, einem sorgfältigen Mann die Revision zu übergeben, der aber freylich nicht etwa
               nach seiner Art wieder hinein zu corrigiren und interpungiren hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="77"/> Möglich wird es denn doch auch in Ihrer Gegend correct zu seyn. Denn
               seitdem die allgemeine Zeitung in Ulm gedruckt wird, lies't sie sich viel besser, da
               vorher fremde Namen, technische und ähnliche Ausdrücke, meistens verdruckt waren,
               worüber denn mancher böttigerische Spaß verloren ging. Verzeihen Sie, daß ich dieses
               Umstands weitläuftig gedenke. Was kann mir aber mehr am Herzen liegen als dieses? Sie
               werden an der Sorgfalt, womit Wilhelm Meister durchgegangen ist, unsern Ernst sehen,
               etwas Reinliches zu liefern. Thun Sie das mögliche, mir jene schmerzlichen
               Empfindungen zu ersparen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der erste Band kann auch Anfang Decembers abgehen. Ich behalte ihn gern
               noch bey mir, weil sich hier und da noch ein kleines Gedicht zum Einschalten findet.
               Ich habe freylich diese Dinge von jeher mit zu weniger Sorgfalt behandelt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1047" spanTo="#graef_1047_end"/><rs>Den
                  Faust, dächt' ich, gäben wir ohne Holzschnitte und Bildwerk</rs>. Es ist so
               schwer, daß etwas geleistet werde, was dem Sinne und dem Tone nach zu einem Gedicht
               passt. Kupfer und Poesie parodiren sich gewöhnlich wechselsweise. Ich denke, der
               Hexenmeister soll sich allein durchhelfen.<anchor xml:id="graef_1047_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Indessen an der Donau die wundersamsten Dinge geschehen,
               füllt sich unser Thüringen mit Soldaten. Das incalculable der Zustände läßt Furcht
               und Hoffnung in suspenso und jederman sucht nur über den Augenblick hinzukommen.
               Sagen Sie mir manchmal <pb n="78"/> Ihre Ansicht, auf die ich immer viel Vertrauen
               hegte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das beste Lebewohl.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Jena d. 25. Nov. 1805.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">19</num>/<num type="wa-letter">5176</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date when="1806-02-24"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Mit der heutigen fahrenden Post wird der erste Band meiner
               Werke an Sie, werthester Herr Cotta, abgehen. Die erste Hälfte desselben kommt in
               Manuscript; bey der zweyten ist die Ungerische Ausgabe meiner kleineren Gedichte zum
               Grunde gelegt. Es findet sich ein Verzeichniß des sämmtlichen Inhalts dabey, so daß
               keine Unordnung oder Irrung möglich ist. Demungeachtet ersuche ich Sie, das Paket mit
               einiger Aufmerksamkeit zu eröffnen, damit die verschiedenen Abtheilungen nicht durch
               einander kommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Gedichte der geschriebenen Abtheilungen folgen, wie sie
               liegen, hinter einander; zwischen die gedruckten ist einiges einzuschalten, welches
               im Manuscripte beyliegt <pb n="106"/> und sowohl nach dem Verzeichniß des Inhalts,
               als nach den, im gedruckten Bändchen beygefügten Bemerkungen, eingeschaltet werden
               kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es versteht sich von selbst, daß jedes Gedicht auf einer
               neuen Seite anfängt. Wollte man bey kleinen, die unmittelbar auf einander folgen,
               eine Ausnahme machen; so müßte es mit guter Überlegung geschehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Ungerische Ausgabe kann im Allgemeinen hiebey als Muster
               dienen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ferner bitte, meinen Namen Goethe, und nicht Göthe drucken zu
               lassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ist es Ihnen bequemer, und hoffen Sie dadurch die Correctheit
               und übrige Anständigkeit des Druckes besser besorgen zu können; so habe ich gar
               nichts dagegen, wenn Sie damit noch einige Monate zaudern, und sey Ihnen dieses ganz
               überlassen. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1048" spanTo="#graef_1048_end"/>Der vierte Band der ersten Lieferung soll auch in wenigen Wochen fertig seyn; doch
               laß ich ihn bey mir liegen, bis Sie ihn verlangen. <rs>Er wird den Faust enthalten,
                  insofern dieser jetzt mittheilbar ist</rs>, dagegen aber auch der dünnste von den
               vieren werden, wie der dritte der dickste. Bey einer solchen Reihe von Bänden, wo es
               angenehm ist, das Gehörige beysammen zu haben, läßt sich's freylich so genau nicht
                  einrichten.<anchor xml:id="graef_1048_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> An den Damen-Calender will ich denken. Vielleicht bring' ich
               wieder irgend so etwas zum Eingange wie vor dem Jahre. Das gute Glück muß es <pb n="107"/> aber herbeyführen: denn was alles noch vorräthig läge, paßt nicht in
               diesen Kreis.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß ich in der Zwischenzeit hundertmal an Sie gedacht habe,
               können Sie leicht denken. Ließe sich's denn nicht einrichten, daß Sie, zur Messe
               gehend, oder von der Messe kommend, sich nur so lange bey uns aufhielten, daß man in
               einigen ruhigen Stunden manches durchsprechen könnte?</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Diesen Winter bin ich nicht von allem Übel verschont
               geblieben; doch geht es mir viel besser, als vor einem Jahre.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von der Farbenlehre sind sechs Bogen gedruckt, drey des
               ersten und drey des zweyten Theils. Unter einem Jahre, sehe ich wohl, bringe ich das
               Werk nicht zusammen. Ich sage das voraus, damit es nicht etwa auf Ostern angekündigt
               werde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die dazu nöthigen Tafeln will ich nach und nach besorgen.
               Proben derselben und einen Anschlag über das Ganze sollen Sie auf Jubilate
               finden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn es ohne Ihre Beschwerde geschehen kann; so bitte ich um die mir
               fehlenden Nummern der allgemeinen Zeitung, ich möchte das interessante Blat gern
               binden lassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Herr Göschen hat an mich noch gar nichts gebracht, welches
               doch das erste gewesen wäre. Irre ich nicht, so fühlt er daß ich ihm eine Frage zu
               thun habe die sich nicht gut beantworten läßt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und somit das beste Lebe wohl und die Versicherung<pb n="108"/>
               meines aufrichtigsten Antheils an allem was Ihnen begegnet.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 24. Febr. 1806.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">19</num>/<num type="wa-letter">5194</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date when="1806-04-27"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Erlauben Sie mir noch eine besondre Bitte bey dieser Sendung
               hinzuzufügen. Ich habe seit einiger Zeit eine Sammlung sogenannter Autographen angelegt,
                  <pb n="127"/> daß ich nemlich suche und wünsche, von bedeutenden Männern
               der gegenwärtigen und vergangenen Zeit ein eigenhändig Geschriebenes zu erhalten und
               zu besitzen; besonders in dem löblich pädagogischen Zweck, meinen Knaben durch diese
               sinnlichen Zeugnisse auf bedeutende Männer der Gegenwart und Vergangenheit
               aufmerksamer zu machen, als es die Jugend sonst wohl zu seyn pflegt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sie könnten mir daher eine besondre Gefälligkeit erzeigen,
               wenn Sie ein Stammbuch, es wäre gebunden oder in Blättern, dergleichen auf Academien
               immer zu finden sind, anschafften und die würdigen Männer um sich her, in Stuttgart
               und sonst in Schwaben, um die Einzeichnung eines freundlichen Wortes und ihrer Namens
               Unterschrift, in meinem Namen ersuchten. Sonst war es hergebracht, daß Reisende
               dergleichen Bücher mit sich herumführten; warum sollte man sich nicht auch
               dergleichen aus der Ferne erbitten dürfen?</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Könnten Sie mir auch außerdem noch alte Stammbücher um einen
               proportionirten Preis verschaffen; auch Briefe und was sich sonst für Denkmäler der
               Handschriften gelehrter und bedeutender Männer voriger Zeiten vorfinden; so geschähe
               mir ein besonderer Gefallen. Ein Blättchen von der Handschrift Herzog Carls würde ja
               auch wohl irgend zu haben seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Verzeihung!</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="128"/> Da sich mir nach eingezogener Erkundigung eine Gelegenheit darbietet
               3000 rh allhier ohne Verlust ausgezahlt zu erhalten, gegen Assignationen in der
               letzten Leipziger Meßwoche zahlbar; so ersuche Dieselben mich besprochnermassen damit
               gefälligst zu versehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1061a" spanTo="#graef_1061a_end"/>Zugleich
               wünschte zu erfahren ob ich das <rs>Manuscript zum 4. Bande nach Leipzig senden</rs>;
               oder es hier behalten soll um es Ihnen bey Ihrer Rückreise zuzustellen; welches
               letzte mir soviel lieber wäre, da es mir ausser der Sicherheit noch die Hoffnung
               gewährte Sie wiederzusehen.<anchor xml:id="graef_1061a_end"/> Das beste wünschend</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">W. d. 27. Apr. 1806.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">19</num>/<num type="wa-letter">5229</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date when="1806-08-18"/>
            </head>
            <p rend="right">Jena den 18. August 1806.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Mit der fahrenden Post geht der vierte Band meiner Werke an
               Sie ab. Es fehlt daran nur noch Elpenor, ein Fragment, welches ich mit der reitenden
               bald nachschicke. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1063" spanTo="#graef_1063_end"/>Es liegt auch in dem Pakete ein Verzeichniß der Stücke,
               welche in die vier Bände der zweyten Lieferung kommen. <rs>Der vierte, worin Faust
                  befindlich, ist schon in Ihren Händen</rs>. Die drey ersten <pb n="176"/> erhalten
               Sie hoffentlich noch vor Michael, so daß, wenn Sie es räthlich finden, die acht Bände
               hinter einander fortgedruckt werden können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mit meinem Aufenthalt in Carlsbad habe ich Ursache zufrieden
               zu seyn. Die Anfälle meines Übels sind ausgeblieben, im Ganzen scheint sich die Natur
               wieder zu erholen und nach und nach ins Gleiche zu kommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von Ihnen und den Ihrigen wünsch' ich gleichfalls zu
               vernehmen, daß Sie sich wohlbefinden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ein dem Pakete beygelegtes Buch: Hübners Reimlexikon ist für
               Herrn von Humboldt bestimmt. Möchten Sie wohl die Gefälligkeit haben, ihm solches mit
               Gelegenheit zu übersenden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die glückliche Ankunft des Pakets wünsche bald zu
                  erfahren,<anchor xml:id="graef_1063_end"/> sowie auch wieder von Ihnen einige
               Nachricht zu hören.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das beste wünschend und mich angelegentlich empfehlend</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">19</num>/<num type="wa-letter">5271</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date when="1806-10-24"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Die Druckproben zum vierten Bande sind glücklich bey mir
               angelangt und ich wüßte nichts weiter dabey zu erinnern. Auch mit dem übrigen, was
               schon in Aushängebogen bey mir ist, kann man im Ganzen wohl zufrieden seyn, und
               überhaupt wollen wir nur<pb n="218"/> Gott danken, daß wir soweit sind. In jener
               unglücklichen Nacht waren meine Papiere meine größte Sorge, und mit Recht. Denn die
               Plünderer sind in andern Häusern sehr übel damit umgegangen und haben alles wo nicht
               zerrissen, doch umhergestreut. Ich werde nach dieser überstandenen Epoche um desto
               mehr eilen, meine Manuscripte in Druck zu bringen. Die Tage des Zauderns sind vorbey,
               die bequemen Stunden, in denen wir uns mit Hoffnung schmeichelten, unsre Versuche zu
               vollenden, und was wir nur entworfen hatten, auszuführen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mit der montägigen fahrenden Post geht nicht allein Elpenor
               an Sie ab, sondern es folgt auch der 5. 6. u. 7. Theil meiner Werke. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1066" spanTo="#graef_1066_end"/>Der 8. ist schon in
               Ihren Händen. Sie können deswegen, wenn es Ihre Convenienz ist, <rs>mit dem Druck
                  sogleich fortfahren</rs><anchor xml:id="graef_1066_end"/>, ja ich denke, in
               weniger Zeit das übrige dergestalt bereit zu halten, daß weiter kein Aufenthalt
               eintreten soll.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sobald unsre guten Jenenser sich einigermaßen erholt haben,
               soll auch an der Farbenlehre fortgedruckt werden, um so mehr, als wir diesen Winter
               Ursache haben, uns im Stillen zu beschäftigen und wenig nach außen zu sehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Ideen über organische Bildung, besonders am
               osteologischen Typus durchgeführt, wünsche ich auch noch diesen Winter drucken zu
               lassen. D. Voigt der jüngere zu Jena wird Noten und Zusätze dazu <pb n="219"/>
               liefern, um zu zeigen, wie brauchbar jener Leitfaden in der Erfahrung werden kann.
               Ich sollte nicht denken, daß es viel über 12 Bogen geben könnte. Mögen Sie es in
               Verlag nehmen, so dürften Sie nur an Frommann deshalb das nöthige besorgen. Mein Text
               könnte immer gedruckt werden: denn Noten und Zusätze kommen ans Ende, und die
               Einleitung, die ich dem ganzen vorsetzen will, läßt man zuletzt drucken. In dieser
               will ich meine Ansichten überhaupt geben und ich denke, sie soll auch für das
               allgemeine Publicum nicht ohne Interesse seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl und gedenken mein. Mit der montägigen
               Abendpost berichte ich nochmals den Abgang des oben gemeldeten Pakets und bitte mir
               nach dessen Ankunft, zu meiner Beruhigung, baldige Antwort aus.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ein herzliches Lebe wohl!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 24. Octbr. 1806.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">19</num>/<num type="wa-letter">5363</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1807-05-07"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ihrer Briefe, die nach einander ankommen, erfreue ich mich gar
               sehr und fahre fort, einiges zu erwiedern. Wie erwünscht wäre mir gewesen, Ihr
               Oratorium mit anhören zu können: denn leider bin ich von Musik gar zu sehr
               abgeschnitten, und das Bißchen Operette, ob wir gleich mitunter recht gute Stimmen
               haben, wills doch auch nicht thun. Daher scheint auch in mir aller Sang und Klang
               verschwunden, so wie alle Imagination, die sich auf Musik bezieht. Vielleicht führt
               uns das gute Glück und ein vernünftiger Vorsatz bald wieder zusammen, und wir finden
               uns im Stande etwas in Gesellschaft zu arbeiten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß Ihnen mein Elpenor Freude gemacht hat, ist mir höchst
               angenehm und der Zweck dieser Blätter nun schon erreicht. Doch ist vielleicht bey dem
               Beyfall, den Sie meinem Fragmente schenken, Ihre Neigung zu mir und meinem Wesen als
               mitwirkend anzusehen: denn ich gestehe gern, daß ich diese Arbeit selbst nicht mehr
               beurtheilen kann. Wenn etwas ins<pb n="323"/> Stocken geräth, so weiß man immer
               nicht, ob die Schuld an uns oder an der Sache liegt. Gewöhnlich aber wirft man eine
               Abneigung auf etwas, das man nicht vollenden kann, als auf ein Ding, das uns
               widerstrebt und das wir nicht Herr werden können. Überhaupt habe ich bey Herausgabe
               meiner Werke sehr lebhaft gefühlt, wie fremd mir diese Sachen geworden sind, ja daß ich fast kein Interesse mehr daran habe. Das geht
               soweit, daß ich, ohne freundliche treu fortgesetzte Beyhülfe, diese zwölf Bändchen
               gar nicht zusammengebracht hätte. Jetzt haben wir sie aber meist hinter uns und bis
               Einen kommen sie diese Tage sämmtlich in Cotta's Hände. Da mag nun weiter aus uns
               werden, was will, so wäre doch soviel gerettet. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1069" spanTo="#graef_1069_end"/>Ich freue mich zum Voraus auf den
               Spaß, den Ihnen <rs>der fortgesetzte Faust</rs> machen wird. Es sind Dinge darin, die
               Ihnen auch von musikalischer Seite interessant seyn werden.<anchor xml:id="graef_1069_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Können Sie mir das Verzeichniß der von Berlin weggeführten
               Kunstschätze ertheilen, so geschieht mir ein Gefallen. Wenn man nur weiß, wo sie
               aufbewahrt werden, so sind sie uns nicht verloren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl und schreiben mir noch einmal vor Pfingsten und dann lassen Sie nach Carlsbad von sich
               hören.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 7. May 1807.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="324"/>
            <lb/>
         </div>
         <pb n="401"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">19</num>/<num type="wa-letter">5410</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Adam Heinrich Müller</persName>
               <date when="1807-08-28"/>
            </head>
            <p rend="right">Carlsbad, den 28. August 1807.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1069a" spanTo="#graef_1069a_end"/>Indem ich Ihnen, mein werthester Herr Müller, Ihre
               Vorlesungen zurückschicke, möchte ich diese Hefte gern mit etwas Freundlichem und
               etwas Bedeutendem begleiten. Das erste wird mir leicht, das zweyte im gegenwärtigen
               Augenblicke schwer; doch können Sie ja selbst wissen, was ich Ihnen auf beyde Weise
               zu sagen hätte. <rs>Der Schauspieler fühlt nicht lebhafter, daß er eines wohlwollenden
               Zuschauers bedarf, als wenn er eben abtreten will, der Dichter, wenn das<pb n="402"/>
               Stück zu Ende geht</rs>; und so will ich gern bekennen, daß es mich sehr freut, an Ihnen
               einen wohlwollend Theilnehmenden zu wissen und zu hinterlassen. Die Welt thut ihr
               Möglichstes, uns gegen Lob und Tadel gleichgültig zu machen; aber es gelingt ihr denn
               doch nicht, und wir kehren, wenn wir günstige und zugleich im Ganzen mit unsern
               Überzeugungen zusammentreffende Urtheile vernehmen, immer gar zu gern aus unserer
               Resignation zum Genuß zurück.<anchor xml:id="graef_1069a_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Über Amphitryon habe ich Manches mit Herrn von Gentz
               gesprochen; aber es ist durchaus schwer, genau das rechte Wort zu finden. Nach meiner
               Einsicht scheiden sich Antikes und Modernes auf diesem Wege mehr, als daß sie sich
               vereinigten. Wenn man die beyden entgegengesetzten Enden eines lebendigen Wesens
               durch Contorsion zusammenbringt, so giebt das noch keine neue Art von Organisation;
               es ist allenfalls nur ein wunderliches Symbol, wie die Schlange, die sich in den
               Schwarz heißt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der zerbrochene Krug hat außerordentliche Verdienste, und die
               ganze Darstellung dringt sich mit gewaltsamer Gegenwart auf. Nur schade, daß das
               Stück auch wieder dem unsichtbaren Theater angehört. Das Talent des Verfassers, so
               lebendig er auch darzustellen vermag, neigt sich doch mehr gegen das Dialektische
               hin; wie er es denn selbst in dieser stationären Proceßform auf das wunderbarste
               manifestirt hat. Könnte er mit eben dem Naturell und <pb n="403"/> Geschick eine
               wirklich dramatische Aufgabe lösen und eine Handlung vor unsern Augen und Sinnen
               sich entfalten lassen, wie er hier eine vergangene sich nach und nach enthüllen läßt,
               so würde es für das deutsche Theater ein großes Geschenk seyn. Das Manuscript will
               ich mit nach Weimar nehmen, in Hoffnung Ihrer Erlaubniß, und sehen, ob etwa ein
               Versuch der Vorstellung zu machen sey. Zum Richter Adam haben wir einen vollkommen
               passenden Schauspieler, und auf diese Rolle kommt es vorzüglich an. Die andern sind
               eher zu besetzen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mögen Sie mir künftig von sich oder von Andern manchmal etwas
               mittheilen, so soll es mir immer sehr angenehm seyn. Und nun noch einen Wunsch. Wenn
               Sie Ihre Betrachtungen, was in der deutschen Literatur geschehen, geschlossen haben,
               so wünschte ich, Sie bildeten uns auch eine Geschichte heraus, wie in der deutschen
               Literatur gedacht und geurtheilt worden. Wir stehen jetzt auf einem Punkte, wo sich
               das auch mit einer gewissen Freyheit übersehen läßt, und beydes hängt gar genau
               zusammen, weil doch auch die Hervorbringenden wieder urtheilen, und dieses Urtheil
               wieder ein Hervorbringen veranlaßt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Verzeihen Sie, wenn ich in einem Briefe verfahre, wie man es
               im Gespräch eher thun darf, und füllen Sie die Lücken aus, die zwischen dem, was ich
               gesagt habe, geblieben sind.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Bekanntschaft des Herrn von Haza, der das<pb n="404"/>
               Gegenwärtige mitzunehmen die Gefälligkeit hat, ist mir sehr angenehm gewesen. Ich
               wünsche recht wohl zu leben und manchmal von Ihnen zu hören.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">19</num>/<num type="wa-letter">5412</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date when="1807-08-30"/>
            </head>
            <p rend="right">Carlsbad den 30. August 1807.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Indem ich im Begriff bin, nach Weimar zurückzukehren, so will
               ich nur mit wenigem anzeigen, daß es mir die Zeit über ganz leidlich gegangen ist,
               und daß ich von meiner Sommerkur für den Winter das beste hoffe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß Sie meinen Aufsatz über Hackert erhalten haben, ist mir
               dadurch gewiß geworden, daß er, wie ich höre, in das Morgenblatt eingerückt ist: denn
               eigentlich haben wir alles literarische Neue nur von Hörensagen, indem man hier, mehr
               als sich denken läßt, von aller Communication dieser Art abgeschnitten ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1069b" spanTo="#graef_1069b_end"/>Ich
               wünsche bey meiner Rückkunft bald von Ihnen zu hören und auch zu vernehmen, <rs>wie
                  es mit der zweyten Lieferung meiner Werke steht</rs> und wann Sie solche
               auszugeben gedenken.<anchor xml:id="graef_1069b_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich könnte Ihnen für das Morgenblatt einen kleinen Aufsatz
               über Carlsbad und besonders über diesen Sommer schicken, wenn Sie
               nicht von der allzeit fertigen Hand, welche auch dießmal hier den <pb n="406"/>
               Sprudelbecher angefaßt hat, schon damit versehen worden. Doch stünde auch schon etwas
               in Ihrem Blatte, so würde ich es ansehen und vielleicht ließ sich immer noch von
               einer andern Seite die Sache fassen und etwas nicht unerfreuliches liefern. Von
               manchem andern, was ich gethan und vorbereitet, schweige ich lieber und füge nur noch
               den Wunsch hinzu, daß Sie sich recht wohl befinden mögen.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <pb n="407"/>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">19</num>/<num type="wa-letter">5470</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1807-12-16"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Erst konnte ich, mein Bester, von Ihnen nicht genug verlangen,
               erbat mir bald dieses bald jenes, ich plagte Sie mit meinen Commissionen, da Sie ohnehin
               genug zu thun haben; und da nun alles angekommen ist, Gesänge, Preiscourant,
               Rübchen: so mache ich's wie die erhörten Beter und wende mich ohne weiteren Dank
               von dem Geber zu den Gaben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich will das nicht entschuldigen, denn zu ein paar Zeilen an
               einen Freund gäbe es immer Zeit; allein ich bin seit meiner Rückreise aus dem
               Carlsbad so wunderlich von der Gegenwart geklemmt worden, als wenn ich für jene vier
               Monate, die ich wie ein abgeschiedener Gymnosophist auf ungetrübter Bergeshöhe
               zugebracht, wieder büßen sollte. Zwar ist mir nichts unangenehmes wiederfahren; doch
               drängte sich so manches <pb n="475"/> Liebes und Unliebes heran, daß meine Kräfte,
               weder physisch noch moralisch, recht ausreichen wollten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1072a" spanTo="#graef_1072a_end"/>Endlich
                  <rs>dachte ich auch die zweyte Sendung meiner Werke an Sie abgehen zu lassen</rs>;
               sie ist aber bey mir selbst noch nicht angekommen, nicht einmal in vollständigen
               Aushängebogen, sonst hätte ich die einstweilen geschickt, insofern sie etwas Neues
                  enthalten.<anchor xml:id="graef_1072a_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mein kleines Singechor, das freylich noch kaum über vier
               Stimmen hinausgeht, bildet sich schon recht hübsch und wirkt auch schon auf das Theater zu.
               Kurz vor meiner Abreise ist es durch eine junge weibliche Stimme, die man fast einen
               Alt nennen könnte, sehr ausgeschmückt worden. Dürfte ich Sie gelegentlich um das
               Schillersche Punschlied bitten. Es ist davon leider bey mir nur eine Stimme übrig;
               die andern sind verschleppt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Werner, der Sohn des Thals, ist seit zwölf Tagen hier bey uns
               in Jena. Seine Persönlichkeit interessirt uns und gefällt uns. Er liest von seinen
               gedruckten und ungedruckten Arbeiten vor und so kommen wir über die seltsamen
               Außenseiten dieser Erscheinungen in den Kern hinein, der wohlschmeckend und kräftig
               ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Soviel, mein liebster, für dießmal. Ich packe ein, um wieder
               nach Weimar zu gehen. Hier ist es mir ganz gut geworden, und was Sie wohl nicht
               rathen würden, ich bin ins Sonettenmachen hineingekommen. Davon schicke ich Ihnen
               gelegentlich ein Dutzend, mit der einzigen Bedingung, daß sie Niemand sieht und <pb n="476"/> daß keine Abschrift genommen wird. Möchten Sie aber eins davon
               componiren, so würde es mich recht glücklich machen. Ich mag gar zu gern meine
               Productionen auf Ihrem Elemente schwimmen sehen. Sagen Sie mir bald wieder etwas,
               wenn es auch nicht viel ist. Ein Freundeswort ist in diesen trüben und kurzen Tagen
               doppelt erfreulich.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Geheimerath Wolf hat uns mit einem trefflichen Hefte über das
               Studium des Alterthums beschenkt, das einen großen Reichthum enthält und an alles
               erinnert was wir wissen, und uns freundlich andeutet was wir weiter noch wissen und
               wie wir das alles behandlen sollen. Ein nochmaliges Lebewohl.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Jena den 16. December 1807.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         
         <!--Testimony gräf_1064, WA IV, 19, 505-->
         <div>
            <pb n="505"/>
            <p>Die zwey ersten Lieferungen enthalten, wie folgt:</p>
            <pb n="506"/>
            
            <table>
               <head>Erste Lieferung.</head>
               
               <row>
                  <cell/>
                  <cell rend="centered">Erster Band.</cell>
               </row>
               
               <row>
                  <cell rend="left">früher abgeschickt.</cell>
                  <cell>Vermischte Gedichte.</cell>
               </row>
               
               <row>
                  <cell/>
                  <cell rend="centered">Zweyter Band.</cell>
               </row>
               
               
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Wilhelm Meister. Erste Hälfte.</cell>
               </row>
               
               <row>
                  <cell/>
                  <cell rend="centered"> Dritter Band. </cell>
               </row>
               
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Wilhelm Meister. Zweyte Hälfte.</cell>
               </row>
               
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>Vierter Band. </cell>
               </row>
               
               <row>
                  <cell>gegenwärtig abgeschickt.</cell>
                  <cell>Laune des Verliebten.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Mitschuldigen.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Geschwister.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Mahomet.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Tankred</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>folgt bald</cell>
                  <cell>Elpenor</cell>
               </row>
            </table>
            
            <lb/>
            <table>
               <head rend="centered"> Zweyte Lieferung.</head>
               
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>fünfter Band.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>vor Michael hoffentlich abzuschicken.</cell>
                  <cell>Götz von Berlichingen.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Egmond.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Stella.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Clavigo.</cell>
               </row>
               
               <row>
                  <cell/>
                  <cell> Sechster Band. </cell>
                  
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Iphigenie.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Tasso.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Eugenie</cell>
               </row>
               
               <row>
                  <cell/>
                  <cell> Siebenter Band.</cell>
                  
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Claudine.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Erwin und Elmire.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Jery und Bäthely.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Lila</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Scherz, List und Rache</cell>
               </row>
               
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Zauberflöte zweyter Theil.</cell>
               </row>
               
               <row>
                  <cell/>
                  <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1064_end" xml:id="graef_1064"/> Achter Band.</cell>
               </row>
               
               <row>
                  <cell>Herrn Cotta in Weimar übergeben.</cell>
                  <cell><rs>Faust.</rs></cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>Puppenspiel.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="centered"> " </cell>
                  <cell>pp.</cell>
               </row>
               <anchor xml:id="graef_1064_end"/>
               
            </table>
            <p rend="left">Jena d. 19. Aug. 1806.</p>
            <signed rend="right">G.</signed>
         </div>
         
         <!--Testimony gräf_1067, WA IV, 19, 513 -->
         
         <div>
            <p rend="centered"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1067_end" xml:id="graef_1067"/>Achter Band.<lb/>
               <rs>Faust und Zubehör.<lb/>
                  <lb/>Ist schon in Herrn Cotta's Händen.</rs><anchor xml:id="graef_1067_end"/></p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p rend="centered">--------------------------------------------------</p>
            
            <p>Da man die vier Göschenschen Bände nicht zerreißen wollte; so folgen auch schon
               durchgesehen für die dritte Lieferung:<lb/> Triumph der Empfindsamkeit<lb/> Die
               Vögel.<lb/> Werther<lb/>
            </p>
            <p rend="left">Weimar den 26. October 1806.</p>
         </div>
         

         <!--Testimony graef_1068-->
         <div>
            <head rend="center">[Nachgetragener Brief (Concept)] </head>
            <p>Aus der Beylage werden Sie, mein werthester Herr Cotta, ersehen, was heute früh mit
               der fahrenden Post abgegangen ist <pb n="512"/> Ich wünsche, daß diese Sendung
               glücklich in Ihre Hände gelangen möge, und erbitte mir baldige Nachricht
               deshalb.<lb/> Da wir uns von dem ersten Schrecken erholt, fährt jedes in seiner
               gewohnten Arbeit fort und ich will es von meiner Seite nicht fehlen lassen. Sie hören
               bald mehreres von mir.</p>
            <lb/>
            <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1068_end" xml:id="graef_1068"/>Zu der
               abgegangenen Sendung mache ich nur noch die Bemerkung, daß, weil ich die vier
               Göschenschen Bände nicht zerreißen wollte, einige Stücke, wie die Mitschuldigen, die
               Geschwister, <rs>Faust und Zubehör</rs> usw.. noch einmal kommen. Diese gelten aber nicht;
               sondern der Abdruck geschieht nach den Manuscripten, die schon in Ihren Händen
                  sind.<anchor xml:id="graef_1068_end"/><lb/> Mögen Sie beygehendes in die Ulmer
               Zeitung einrücken lassen, so erzeigen Sie mir einen Gefallen.<lb/> Haben Sie doch die
               Güte nach München und an Orte, wo Sie sonst von meinen Freunden wissen, zu schreiben,
               daß ich mich mit den Meinigen wohlbefinde.<lb/> Leben Sie recht wohl. Bey uns ist es
               ziemlich ruhig, da der Strom eilig nordwärts abgeflossen.</p>
            <p rend="left">Weimar den 27. October 1806.</p>
            <p rend="center">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">[Beilage.]</p>
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>Hierbey folgen:<lb/> Rest der ersten Lieferung<lb/> Elpenor. Ein Fragment zum vierten
               Bande gehörig.<lb/>
               <lb/>Zur zweyten Lieferung<lb/>
               <lb/> Fünfter Band.<lb/> Götz von Berlichingen.<lb/> Egmont.<lb/> Stella.<lb/> Clavigo.<lb/>
               <lb/> Sechster Band.<lb/> Iphigenie.<lb/> Tasso.<lb/> Eugenie.<lb/>
               <lb/> Siebenter Band<lb/> Claudine.<lb/> Erwin und Elmire.<lb/>
               <pb n="513"/> Jery und Bäthly.<lb/> Lila.<lb/> Die Fischerin.<lb/> Scherz, List und
               Rache.<lb/> Zauberflöte.</p>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>