<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
     xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
     xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 48</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-02-07" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1862-->
         <pb n="24"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">48</num>/<num type="wa-letter">16</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Peter Eckermann</persName>
                  <date when="1830-11-30"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Haben Sie die Güte, mein bester Docktor, beykommende schon
                  bekannte Gedichte nochmals durchzugehen, die voranliegenden neueren einzuordnen,
                  damit es sich zum Ganzen schicke. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1862_end" xml:id="graef_1862"/>
               <rs>Faust</rs> folgt
                     hierauf!<anchor xml:id="graef_1862_end"/>
            </p>
               <p rend="right">Ein frohes Wiedersehen!</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">W. d. 30. Nov. 1830.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <pb n="25"/>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1877-->
         <pb n="71"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">48</num>/<num type="wa-letter">63</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1831-01-04"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Heute producirt sich Falstaff, und alles ist im
                  Schauspielhause. Die Weimaraner sind billig und hospital und verdienen auch alles
                  Gute, was ihnen geboten wird. Devrient hat den Vortheil, daß er ein merkwürdiges
                  Individuum ist; freylich jetzt in Trümmern, doch immer noch respectabel; und so
                  läßt er die Ahnung, was er war, entstehen, anzüglich für einen jeden, der etwas
                  dergleichen noch fühlen kann. Was haben wir nicht um alte Burgen herumgesessen, um
                  ihnen künstlerische Ansichten abzugewinnen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Felix, dessen glücklichen Aufenthalt in Rom du meldest,
                  muß überall günstig aufgenommen werden.<pb n="72"/> Ein so großes Talent, ausgeübt
                  von einer so liebenswürdigen Jugend.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Und daß auch du von deiner Wirkung vernimmst, ist wohl kein
                  Wunder. Ottilie liest mir die Abende unsre Correspondenz vor. Es ist doch in uns
                  beiden eine ruhig-stätige, ernst-leidenschaftliche Thätigkeit, immer in gleicher
                  Richtung. Nach außen wird wenig gefragt, jeder geht seinen Gang und läßt das
                  Übrige werden. Gestern lasen wir gar tröstliche Stellen über die natürliche
                  Tochter.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> In einiger Zeit langt auch dein Exemplar der letzten
                  Sendung meiner Werke bey dir an. Ich dacht es nicht zu erleben. Man darf übrigens
                  nur Spargelbeete pflanzen, und im dritten Jahre liegen die Pfeifen in der
                  Schüssel.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1877_end" xml:id="graef_1877"/>Die
                     <rs>zwey ersten Acte von Faust</rs> sind fertig. Die Exclamation des Cardinals
                  von Este, womit er den Ariost zu ehren glaubte, möchte wohl hier am Orte seyn.
                  Genug! <rs>Helena</rs> tritt zu Anfang des dritten Acts, nicht als
                  Zwischenspielerin, sondern als Heroine, ohne weiteres auf. Der Decurs dieser
                  dritten Abtheilung ist bekannt; inwiefern mir die Götter zum vierten Act helfen, steht dahin. Der fünfte bis zum Ende des Endes steht
                  auch schon auf'm Papiere. Ich möchte diesen <rs>zweyten Theil des Faust</rs>, von
                  Anfang bis zum Bacchanal, wohl einmal der Reihe nach weglesen. Vor dergleichen
                  pfleg ich mich aber zu hüten; in der Folge mögen es andere thun, die mit frischen
                     <pb n="73"/> Organen dazu kommen, und sie werden etwas aufzurathen
                     finden.<anchor xml:id="graef_1877_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Noch ein bedeutendes Wörtchen zum Schluß; Ottilie sagt:
                  unsre Correspondenz sey für den Leser noch unterhaltender als die Schillerische.
                  Wie sie das meynt und sich's auslegt, wo möglich nächstens zu guter Stunde.</p>
               <p rend="right">und so fernerhin.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 4. Januar 1831.</p>
               <p rend="right">J. W. v. G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1879-->
         <pb n="75"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">48</num>/<num type="wa-letter">69</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1831-01-08"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Hiebey, mein Theuerster, die beiden Documente. Das eine
                  verwahrst du, das andere sendest du mir unterschrieben und legalisirt zurück; das
                  Übrige wird alles auf's genauste und zierlichste besorgt. Wir haben geglaubt, auf
                  diese Weise die Angelegenheit möglichst in's Enge zu bringen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Verzeih, wenn ich schließe! Alle dergleichen Einrichtungen
                  für die Zukunft nehmen mir die Thätigkeit des Augenblicks weg, und es ist zu
                  fürchten, daß, wenn wir das hinter uns haben, ein neuer Leviathan seinen Rachen
                  aufsperren wird.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Vor einigen Tagen las mir Ottilie deine Briefe von 1806
                  und 7 vor; da mag man sich denn sagen, daß man über Schlimmeres hinausgekommen
                  ist.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="76"/>
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1879_end" xml:id="graef_1879"/>Auch
                  <rs>bleibt in literarischen und poetischen Dingen nichts im Stocken</rs>, ich suche alles,
                  wenn auch nur Schritt vor Schritt, weiterzuführen.<anchor xml:id="graef_1879_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Lebe wohl für dießmal und grüße deine guten Töchter.</p>
               <p rend="right">Wunsch und Segen!</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 8. Januar 1831.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1891-->
         <pb n="143"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">48</num>/<num type="wa-letter">136</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1831-03-09"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Die erste Seite deines lieben Briefes vom 5. März schließt
                  sich freundlich an das vorhergegangene schon angelangte Blatt getreulich an und
                  kommt mir zur rechten Stunde. Das Original von Rameau's Neffen findet sich in
                  folgendem Bande: Oeuvres inédites de Denis Diderot, précédées d'un Fragment sur les Ouvrages de L'Auteur; par Goethe.
                     <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1891_end" xml:id="graef_1891"/>Empfiehl mich dem Herrn Fürsten Radziwill Durchlaucht zum allerschönsten. Auch
                  melde mir, ob sich <rs>Faust</rs> nach und nach in diesen unharmonischen Zeiten
                  immer harmonischer erweise?<anchor xml:id="graef_1891_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Diderot ist Diderot, ein einzig Individuum; wer an ihm
                  oder seinen Sachen mäkelt, ist ein Philister, und deren sind Legionen. Wissen doch
                  die Menschen weder von Gott, noch von der Natur, noch von ihres Gleichen dankbar
                  zu empfangen, was unschätzbar ist. Nun habe auch ich Anfrage und Bitte. Vor vielen
                     <pb n="144"/> Jahren kam eine englische Übersetzung meiner Iphigenie heraus;
                  auf meine Veranlassung erschien darauf ein Nachdruck bey Unger, sauber und schön.
                  Meine Exemplare sind alle verloren; sollte sich nicht in dem Ungerischen Nachlaß,
                  unter andern Ladenhütern, oder bey irgend einer andern Handlung, an die sein
                  Verlag abgetreten worden, noch ein Restchen dieser Ausgabe finden? Es würde mir
                  viel Freude machen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das versprochene Blatt von Leonard da Vinci soll nächstens
                  folgen; ein Abdruck liegt in dem Portefeuille der lombardischen Schule, der andere
                  muß aufgesucht werden, welches bisher versäumt worden. Lies indessen in meinem 35.
                  Bändchen S. 311 und 12, so wirst du noch ungeduldiger auf die Nachbildung des
                  köstlichen Werkes werden, welches nächstens bey dir eintreffen wird. Gönn ihm
                  sogleich Glas und Rahmen, laß es lebenslänglich vor deinen Augen, erquicke und
                  erbaue dich daran. Eigentlich solltest du mir diese Hauptfuge des bildenden
                  Kunstvermögens analog am allerbesten auslegen können.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> In Gefolg des Vorstehenden ließ ich sogleich nachsehen, wo
                  ich die Doublette vermuthete; leider ward sie nicht gefunden, und da es mit
                  solchen Dingen, die, bey sonstiger regelmäßiger Aufbewahrung, einmal zufällig
                  untergeschoben werden, gewöhnlich der Fall ist, daß man sie nur zufällig wieder
                  findet, so wirst du dich gedulden, bis ich selbst wieder meine Sammlungen angehe,
                  welches bey zunehmender besserer Jahrszeit <pb n="145"/> nächstens geschehen wird.
                  Was sonst noch zu sagen wäre, wird nicht ausbleiben.</p>
               <p rend="right">eilig abschließend</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 9. März 1831.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1910-->
         <pb n="205"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">48</num>/<num type="wa-letter">198</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1831-06-01"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1910_end" xml:id="graef_1910"/>Fahre ja fort, mein Guter, aus der reichen äußern Ernte,
                  in die du gesendet bist, mir von Zeit zu Zeit einige Büschel zuzuschicken, indeß
                  ich ganz in's innere Klostergarten-Leben beschränkt bin, um, damit ich es nur mit
                  wenig Worten ausspreche, den <rs>zweyten Theil meines Faust</rs> zu vollenden. Es
                  ist keine Kleinigkeit,<pb n="206"/> das, was man im zwanzigsten Jahre concipirt
                  hat, im 82. außer sich darzustellen und ein solches inneres lebendiges
                  Knochengeripp mit Sehnen, Fleisch und Oberhaut zu bekleiden, auch wohl dem fertig
                  Hingestellten noch einige Mantelfalten umzuschlagen, damit alles zusammen ein
                  offenbares Räthsel bleibe, die Menschen fort und fort ergetze und ihnen zu
                  schaffen mache.<anchor xml:id="graef_1910_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Du hast den guten St. Galler ausgeforscht und angezogen;
                  möge ihm eine gute Stimme von Natur verliehen seyn, auf daß er das wahre invocavit
                  aus deiner Schule in sein Gebirgsland mit hinübernehme.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Vorstehendes liegt schon lange, und wenn unsre
                  katarrhalischen Zustände uns höchst lästig bleiben, so müssen wir uns zu trösten
                  suchen, daß es uns wie den vielen Mit- und Gleichleidenden in Berlin nicht zum besten
                  geht. Doch will ich weniges dictiren, um vor deine vielen angenehmen Mittheilungen
                  zu danken.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 1) Das löbliche Profil der Medaille ist in jedem Sinne
                  sehr gut gerathen, welches selbst unser Hofrath Meyer gerne eingesteht und mit mir
                  grüßt und dankt. Von der Rückseite weiß ich nichts zu sagen. Mir scheint sie einen
                  Abgrund zu eröffnen, den ich aber bey meinem Fortschreiten in's ewige Leben immer
                  links gelassen habe.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hast du denn die vier Hefte der Randzeichnungen von
                  Neureuther zu meinen Parabeln und Gedichten<pb n="207"/> gesehen? Sie sind
                  eigentlich nicht recht gäng und gäbe im Handel, ich weiß nicht durch welche
                  Schuld.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mir hat er in bedeutendem Folioformat, mit der Feder
                  gezeichnet, heiter colorirt, ein ganz allerliebstes Blatt verehrt. Die Parabel:
                  »Ich stand in meiner Gartenthür« ist der Text. Er hat wirklich den Sinn ganz
                  wundersam penetrirt, ja, was merkwürdig ist, das Geheimanmaßliche, was in dem
                  Gedichte liegt, recht bescheiden kühn herausgesetzt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Und nun hätte noch sehr vieles mitzutheilen, denn ich habe
                  diese 14 Tage Gefangenschaft unter einer harten katarrhalischen Despotie gar wohl
                  zu nutzen gewußt, indem ich gränzenlos las und die merkwürdigsten Dinge, an die
                  ich sonst nie gegangen wäre, mir klar machte, z.B. das wunderliche Treiben der St.
                  Simonisten in Paris.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Dabey sind mir auch sehr bedeutende ältere Zeichnungen für
                  einen billigen Preis zu Handen gekommen, und da kann denn der schnupfenhafteste
                  Nebel weder Neigung noch Einsicht verdüstern.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Sey mir übrigens gesegnet in deinem ton- und klangreichen
                  Leben. Es sind mir in diesen Tagen einige Gedanken über Cantilena aufgegangen, die
                  mich fruchtbar beschäftigen; vielleicht wären sie andern zu nichts nutze, mich
                  haben sie seit ihrem Eintritt gar liebenswürdig gefördert. Dir sag ich nichts
                  davon, denn du hast es, gebrauchst's und genießest's.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Merkwürdige Resultate eines stillen einsamen Denkens möcht
                  ich wohl oft aufzeichnen, dann laß ich's<pb n="208"/> wieder gut seyn. Mag doch am
                  Ende jeder darauf kommen, wenn er in Verhältnisse tritt, wo er das Vernünftige
                  nicht entbehren kann.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das Wappen kommt nächstens zurück mit abschließlichen
                  Bemerken. Glück auf! der guten Künstlerin.</p>
               <p rend="right">und so fortan!</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 1. Juni 1831.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1915a-->
         <pb n="220"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">48</num>/<num type="wa-letter">205</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Marianne von Willemer</persName>
                  <date when="1813-06-07"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Eben als Ihr lieber Brief, meine Theuerste, zu mir
                  gelangte, war das zweyte Fäßchen Honig angebrochen worden, und mein zweyter Enkel,
                  welcher vorzüglich auf diese Süßigkeiten begierig ist, machte deshalb gar
                  freundliche Gesichtchen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist mir diese Zeit her manches Gute begegnet und
                  gelungen; <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1915a_end" xml:id="graef_1915a"/>ich finde mich in dem Falle, nach und nach Ordnung zu
                  machen in allen Dingen um mich her, besonders auch <rs>so mancherlei poetische,
                  literarische, naturhistorische Schriften als Supplement zu meinen bisher
                  herausgegebenen Werken</rs> zu arrangiren.<anchor xml:id="graef_1915a_end"/> Der
                  verständige gute Eckermann ist mir hiebey von besonderer Hülfe, auch von
                  zutraulicher Aussicht auf die Zukunft.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Meine lieben Freunde denk ich mir nun wieder in den
                  schönen Mühlenbesitz eingeführt, wenn schon die Witterung am Mayn kaum günstiger
                  seyn kann als bey uns. Von katarrhalischen Übeln theils bedroht, theils befangen,
                  kommen wir nicht recht zum Bewußtseyn, daß wir zwischen Frühling und Sommer
                  wandeln.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="221"/> Wenn meine liebe heitere Freundin ihre anmuthigsten Stunden mit
                  heiterer Jugend zubringt, so darf ich wohl das Gleiche sagen; meine drey Enkel,
                  zwey Knaben und ein Mädchen, sind wirklich wie heiteres Wetter, wo sie hintreten,
                  ist es hell. Am Augenblick Freude, er sey wie er wolle; das theilt sich denn
                  unmittelbar auch den Ältesten mit, und so wollen wir die guten Geister loben, die
                  uns dergleichen Lichtlein angezündet haben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Neugierig bin ich, ob Sie sich wieder mit dem Freunde dieß
                  Jahr in die Gebirge wagen? Es ist denn doch und bleibt grandios, wenigstens rechts
                  und links, wenn wir auf bequemen Wegen durch das Unerforschliche dahin fahren.
                  Legen Sie es ja auf ein hübsches, recht ausführlich-communicables Tagebuch an,
                  wenn es der Fall seyn sollte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Kaum werd ich mich diesen Sommer aus Weimar begeben; die
                  Witterung ist unsicher, und man muß in das, was man thun und leisten will, immer
                  mehr Folge legen, wenn noch irgend etwas herauskommen soll, was man sonst aus dem
                  Stegreife gar wohl zu produciren wußte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Jetzt will ich aber noch eine Bitte und Auftrag eigner Art
                  hinzufügen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Vor alten Zeiten hatte man Staatskalender der freyen
                  Reichsstadt Frankfurt, einige Fuß breit, mehre lang; das Wappen des Schultheißen
                  stand oben quer vor, an der einen Seite die Schöffen-, an der andern<pb n="222"/>
                  die Rathsherrn-Bank, die dritte Bank unten quer vor, nach Standesgebühr und
                  Würden, Vornamen, Namen, Wappen und was sonst bemerklich war.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Einen solchen Kalender wünscht ich mir nun von der Zeit,
                  wo mein Großvater Schultheiß war; beschwören Sie Ihre dienstbaren Geister, einen
                  solchen herbeyzuschaffen; es gibt ihrer gewiß noch genugsame, und ich erböte mich
                  zu irgend einer Freundlichkeit demjenigen, der durch Ihre geneigte Vermittelung;
                  um einen Stab gewickelt käme er wohlbehalten bey mir an.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> So weit schon vor einigen Tagen, und damit dieß Blatt
                  nicht fernerhin stocke und zaudere, wenn ich auch schon manches hinzusetzen
                  möchte, nur noch die lebhaftesten Wünsche und treusten Grüße.</p>
               <p rend="right">and so for ever</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 7. Juni 1813.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1917, graef_1917_b-->
         <pb n="222"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">48</num>/<num type="wa-letter">206</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1831-06-09"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Heute sind es gerade drey Wochen, daß ich durch einen
                  widerwärtigen Rheumatismus abgeschlossen bin von allem eigentlich geselligen
                  Leben. Meine Nächsten hatten die Freundlichkeit mich diese Tage her zu
                  subleviren.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das bißchen Thätigkeit, was mir übrig blieb, hab ich
                  angewendet, um zu beseitigen, was nur einen mäßigen Willen und keine Geisteskraft
                  verlangte. <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1917_end"
                          xml:id="graef_1917"
                          next="#graef_1917_b"/>Ich<pb n="223"/> hatte die ersten
                  Monate des Jahrs gut angewendet, so daß ich mich des Geleisteten erfreuen konnte,
                  indem ich manches in Gedanken vorbereitete, was zunächst auch gelingen
                     wird.<anchor xml:id="graef_1917_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das Erste von Bedeutung, was ich vornehme, ist die
                  Berathung über dein Wappengebilde. Ich sende das Modell der guten Facius zurück,
                  zugleich mit einem andern, das hier von einem geschickten jungen Manne gemacht
                  worden; ich melde zugleich, was noch zu bedenken und zu überlegen wäre, so daß die
                  gute Künstlerin wohl mit Leichtigkeit und Freyheit das vorgesteckte Ziel erreichen
                  möchte; es soll mich freuen, wenn der Anblick erheitert; ein leichtes
                  Ehrenkreuzlein ist immer etwas Lustiges im Leben; das leidige Marterholz, das
                  Widerwärtigste unter der Sonne, sollte kein vernünftiger Mensch auszugraben und
                  aufzupflanzen bemüht seyn. Das war ein Geschäft für eine bigotte Kaiserin Mutter,
                  wir sollten uns schämen, ihre Schleppe zu tragen. Verzeih! aber wenn du
                  gegenwärtig wärst, müßtest du noch mehr erdulden. Mit 82 Jahren nimmt man es
                  wirklich ernster in sich und für sich selbst, indem man die liebe leidige Welt in
                  ihrem vieltausendjährigen Narrenleben in Gottesnamen fortwandeln läßt. Es ist
                  schrecklich, wie sich das ein- über das andere Mal wieder in seinen Irrthümern
                  brüstet.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich das wieder überlese, möcht ich es zurückhalten, wie
                  mir jetzt sehr oft geschieht; da man nicht<pb n="224"/> einmal sagen mag, wie man
                  denkt, wie fällt's einem ein, so zu schreiben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1917_end_b" xml:id="graef_1917_b"/>Nach
                  allen diesen, etwas Timonischen Ausdrücken, die man sich nicht immer versagen
                  sollte, darf ich dir wohl vertrauen: daß <rs>seit Anfang des Jahrs mir manches
                  gelungen ist</rs>, was ich dafür halten kann, weil ich wenigstens es nicht besser zu
                  machen wüßte. Sey dir also dergleichen Vermächtniß hiemit angekündigt.<anchor xml:id="graef_1917_end_b"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Auch bin ich sehr glücklich gewesen mit allerliebsten und
                  schätzbaren Zeichnungen, wodurch mir vorzüglich alte Künstler, die ich bisher kaum
                  dem Namen nach kannte, ganz nah gebracht werden. Dieses sind alles ganz stille
                  Freuden unter dem bescheiden klösterlichen Dache; laß mir nun immerfort auch
                  wissen, wie du dich in deiner breiten, rauschenden und tönenden Welt behaben
                  magst.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> In der Revue de Paris Nr. 1. den 1. May, dritter Jahrgang,
                  steht ein merkwürdiger Aufsatz über Paganini. Er ist von einem Arzte, der ihn
                  mehrere Jahre gekannt und bedient; dieser setzt auf eine gar kluge Weise heraus,
                  wie dieses merkwürdigen Mannes musicalisches Talent durch die Conformation seines
                  Körpers, durch die Proportionen seiner Glieder bestimmt, begünstigt, ja genöthigt
                  werde, das Unglaubliche, ja das Unmögliche hervorzubringen. Es führt uns andere
                  dieß auf jene Überzeugung zurück, daß der Organismus in seinen Determinationen die
                  wunderlichen Manifestationen der lebendigen Wesen hervorbringe.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="225"/> Hier will ich nun, da noch etwas Raum ist, eines der größten Worte
                  niederschreiben, welches uns unsre Vorvordern zurückgelassen haben:</p>
               <p rend="centered">»Die Thiere werden durch ihre Organe</p>
               <p rend="centered">unterrichtet.«</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Nun denke man sich, wie viel vom Thier im Menschen übrig
                  bleibt, und daß dieser die Fähigkeit hat, seine Organe zu unterrichten, so wird
                  man gern auf diese Betrachtungen immer wieder zurückkehren. Und nun schnell in's
                  Couvert, damit es mich nicht reue, so Wunderliches auf das Papier gebracht zu
                  haben.</p>
               <p rend="right">und also fortan!</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 9. Juni 1831.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1918-->
         <pb n="240"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">48</num>/<num type="wa-letter">220</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1831-06-18"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1918_end" xml:id="graef_1918"/>Seit drey Wochen, wie ich schon geklagt habe, von
                  katarrhalischen Unbilden und dem widerwärtigsten<pb n="241"/> Wetter
                  niedergehalten, hab ich mich denn doch immer, wie dir auch angenehm zu hören seyn
                  wird, dergestalt zu fassen und zu wehren gesucht, daß ich Tag vor Tag nicht
                  nachgab, sondern <rs>fort und fort das Nächste zu fördern</rs> trachtete, so daß ich durch
                  diese Hindernisse nicht zurückgehalten ward, sondern vorwärts gegangen bin und
                  zwar in bedeutenden Angelegenheiten, wo man, wenn auch nicht große, nur sichre
                  Schritte zu machen hat. Darunter ist denn auch einiges, das, wenn es dir seiner
                  Zeit vor die Seele gebracht wird, dich nicht ohne Anregung lassen kann.<anchor xml:id="graef_1918_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Wie es die Welt jetzt treibt, muß man sich immer und
                  immerfort sagen und wiederholen: daß es tüchtige Menschen gegeben hat und geben
                  wird, und solchen muß man ein schriftlich gutes Wort gönnen, aussprechen und auf
                  dem Papier hinterlassen. Das ist die Gemeinschaft der Heiligen, zu der wir uns
                  bekennen. Mit den Lippen mag ich nur selten ein wahres, grund-gemeyntes Wort
                  aussprechen; gewöhnlich hören die Menschen etwas Anderes, als was ich sage, und
                  das mag denn auch gut seyn.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Dagegen bin ich denn auch für Geduld und Beharrlichkeit
                  belohnt worden durch eine Zeichnung von<hi rend="italic"> Sachtleben</hi>, einem
                  Künstler des 17. Jahrhunderts, Schüler und Meister der dort lebendigen
                  Kunstepoche. Das Blättchen ist quer Groß-Octav, wenig angefärbt. Er hatte sich in
                  die Rheingegenden verliebt, seine <pb n="242"/> besten Bilder stellen dergleichen
                  dar, und dieß ist auch eine.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das Merkwürdige dieses Blättchens ist: daß wir die Natur
                  und den Künstler im Gleichgewicht mit einander gehen und bestehen sehen, sie sind
                  ruhig befreundet; er ist's, der ihre Vorzüge sieht, anerkennt und sich auf's
                  billigste mit ihnen abzufinden sucht. Hier ist schon Nachdenken und Überlegung,
                  entschiedenes Bewußtseyn, was die Kunst soll und vermag, und doch sehen wir die
                  Unschuld der ewig gleichen Natur vollkommen gegenwärtig unangetastet.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Dieser Anblick erhielt mich aufrecht, ja es ging so weit,
                  daß, wenn ich mich augenblicklich schlecht befand und davor trat, fühlt ich mich
                  wirklich unwürdig es anzusehn. Der tüchtige muthige Geselle, der solches vor
                  hundert Jahren in heiterster Gegenwart niedergeschrieben hatte, konnte den
                  kümmerlich Beschauenden in Mitten der tristen thüringischen Hügelberge kaum
                  erdulden. Wischt ich mir aber die Augen aus und richtete mich auf, so war es denn
                  freylich heiterer Tag wie vorher.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber bin ich veranlaßt, dich in die entgegengesetzten
                  Regionen zu führen, indem ich kürzlich referiren möchte: daß ich, durch das
                  Strudeltagsgelese, in die gränzenlosen Schrecknisse der neusten französischen
                  Romanliteratur bin hineingeschleppt worden. Ich will mich kurz fassen: <hi rend="italic">es ist eine Literatur der Verzweiflung</hi>. Um augenblicklich zu
                  wirken (und das<pb n="243"/> wollen sie doch, weil eine Ausgabe auf die andere
                  folgen soll) müssen sie das Entgegengesetzte von allem, was man dem Menschen zu
                  einigem Heil vortragen sollte, dem Leser aufdringen, der sich zuletzt nicht mehr
                  zu retten weiß. Das Häßliche, das Abscheuliche, das Grausame, das Nichtswürdige,
                  mit der ganzen Sippschaft des Verworfenen, in's Unmögliche zu überbieten, ist ihr
                  satanisches Geschäft. Man darf und muß wohl sagen <hi rend="italic">Geschäft</hi>:
                  denn es liegt ein gründliches Studium alter Zeiten, vergangener Zustände,
                  merkwürdiger Verwicklungen und unglaublicher Wirklichkeiten zum Grunde, so daß man
                  ein solches Werk weder leer, noch schlecht nennen darf. Auch entschiedene Talente
                  sind's, die dergleichen unternehmen, geistreiche vorzügliche Männer, von mittleren
                  Jahren, die sich durch eine Lebensfolge verdammt fühlen, sich mit diesen
                  Abominationen zu beschäftigen.</p>
               <p rend="centered">Dein heiter-thätiges Brieflein kommt an,</p>
               <p rend="right">fahre fort mich zu erfreuen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 18. Juni 1831.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
