<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV, 15</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-10-17" who="bruening">Datei angelegt</change>
            <change when="2014-10-17" who="sievert">Daten extrahiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>


            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4172</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Heinrich Jacobi</persName>
                    <date when="1800-01-02"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich erhielt deinen lieben Brief eben als ich mich hatte
                    bereden lassen wieder einmal die Eisbahn zu besuchen, und konnte mich also
                    gleich, unter freyem Himmel, bey schönem Wetter, deines Andenkens erfreuen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Dieses dein Lebenszeichen ist mir höchst willkommen, da
                    deiner so oft auch in unsern Cirkeln gedacht wird. Meine alte Liebe ist dir
                    Bürge, daß es mir immer eine sehr angenehme Empfindung macht, wenn diejenigen,
                    die sonst nicht viel gelten lassen, deiner in Ehren gedenken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Den Brief an Fichte hatte ich schon im Manuscript
                    gesehen, im Drucke war er mir, gehaltvoll wie er ist, schon wieder neu,
                    besonders erhält er durch die Beylagen seine völlige Rundung.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der Anblick einer, von Hause aus, vornehmen Natur, die an
                    sich selbst glaubt und also auch an das beste glauben muß dessen der Mensch auf
                    seinen höchsten Stufen sich fähig halten darf, ist immer wohlthätig und wird
                    entzückend, wenn wir Freundschaft und Liebe gegen uns in ihr, zugleich mit ihren
                    Vorzügen, mit empfinden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Seit der Zeit wir uns nicht unmittelbar berührt haben,
                    habe ich manche Vortheile geistiger Bildung genossen. Sonst machte mich mein
                    entschiedener <pb n="5"/> Haß gegen Schwärmerey, Heucheley und Anmaßung auch
                    gegen das wahre ideale Gute im Menschen, das sich in der Erfahrung nicht wohl
                    ganz rein zeigen kann, oft ungerecht. Auch hierüber, wie über manches andere
                    belehrt uns die Zeit, und man lernt: daß wahre Schätzung nicht ohne Schonung
                    seyn kann.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Seit der Zeit ist mir jedes ideale Streben, wo ich es
                    antreffe, werth und lieb, und du kannst denken wie mich der Gedanke an dich
                    erfreuen muß, da deine Richtung eine der reinsten ist die ich jemals gekannt
                    habe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn ich dir von mir sagen sollte, so müßte ich
                    weitläufig seyn; denn die drey oder vier Jahre haben manche Veränderung in mir
                    hervorgebracht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nachdem ich den vergeblichen Aufwand eines
                    dilettantischen Strebens nach bildender Kunst eingesehen hatte, wollte ich mir
                    zuletzt noch ein reines Anschauen des höchsten was uns davon übrig ist
                    verschaffen. Mein Freund Meyer war deshalb schon 1795 nach Italien
                    vorausgegangen und eben als ich mich losgelöst hatte ihm zu folgen, war die
                    Verwirrung so groß daß ich nur bis in die Schweiz kam. Die Folge hat bewiesen
                    daß wir wohl thaten wieder nach Hause zu kehren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was wir aus diesem allgemeinen und besondern Schiffbruche
                    retten, magst du, wenn es dich interessirt, aus den Propyläen von Zeit zu Zeit
                    ersehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_0954_end" xml:id="graef_0954"/><rs>Von
                    poetischen Ideen und Planen liegt manches<pb n="6"/> vor mir</rs>, es kommt auf gut
                    Glück an, ob und wie bald etwas davon zur Ausführung gedeiht.<anchor xml:id="graef_0954_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mit einer sehr angenehmen Empfindung arbeite ich nunmehr
                    an der <hi rend="italic">Farbenlehre</hi>. Nachdem ich mich beynahe 10 Jahre mit
                    dem Einzelnen durchgequält habe, so sehe ich die Möglichkeit dieses schöne und
                    reiche Capitel, das bisher theils vernachlässigt, theils mit vorsätzlicher
                    Dumpfheit obscurirt worden ist, sowohl in sich selbst zu vollenden und
                    aufzuklären, als auch mit dem Kreis der übrigen Naturerscheinungen zu verbinden.
                    Die Arbeit ist noch immer groß die vor mir liegt, indessen kann ich hoffen sie
                    zu vollenden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sie hat mir übrigens große Vortheile gebracht, indem ich
                    dabey genöthigt war sowohl gegen Erfahrung als Theorie Face zu machen, und mich
                    also nach beyden Seiten gleich auszubilden suchen mußte. Dabey kam mir zu
                    statten daß ich von jeher, beym Anschauen der Gegenstände, auf dem genetischen
                    Weg mich am besten befand, so daß es mir nicht schwer werden konnte mich zu der
                    dynamischen Vorstellungsart, welche uns bey der Betrachtung der Natur so
                    herrlich fördert, zu erheben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich wünsche daß dich dieses Specimen, wenn es dereinst
                    wird zu Papiere gebracht seyn, in guter Gesundheit antreffen und dir einen guten
                    Tag machen möge.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn du dich nur nicht zu weit hinten in Norden gebettet
                    hättest, wo ich wohl kaum Hoffnung habe<pb n="7"/> dich zu besuchen! Es mag dir
                    zwar ganz gut und gemüthlich daselbst seyn; doch da du einmal an den Rhein nicht
                    wieder zurückzukehren gedachtest, so hätte ich gewünscht dich an einem Ort wie
                    Dresden wohnhaft zu sehen, der doch mitten in der bewohnten Welt liegt, an
                    Reizen der Natur und Kunst reich ist und von Fremden viel besucht wird. Da hätte
                    man denn freylich hoffen können sich jährlich einmal zu sehen. Doch müssen wir
                    auch jetzt nicht verzweifeln uns im Leben noch irgendwo zu finden. (Die
                    Fortsetzung nächstens.)</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 2. Jan. 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4227</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>August Wilhelm Schlegel</persName>
                    <date when="1800-04-02"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">In dankbarer Erwiederung Ihrer Sendung lege ich hier das
                    erste der famosen Sonette bey, nach und nach sollen die übrigen anlangen. Über
                    dem Portal steht das Gegenwärtige warlich nicht unbedeutend. Sie erhalten
                    zugleich auch meine Übersetzung des Mahomets. Da sie einmal gemacht ist, wollen
                    wir sie doch zum besten kehren und nutzen. Lassen Sie uns denselben zum Grunde
                    legen wenn wir uns gelegentlich über unsern Jambus, und besonders über dessen
                    dramatischen Gebrauch unterhalten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Haben Sie Dank daß Sie meine Jahreszeiten ausschmücken
                    wollen. Die Episteln, dächt ich, ließe man liegen, bis sich etwa die Lust findet
                    etwas neues in dieser Art zu machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ob es der Mühe werth seyn wird den Reinecke Fuchs
                    nochmals gleichsam umzuarbeiten, darüber müssen wir gelegentlich zu Rathe
                    gehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Übersetzung der Walpolischen Schriften ist mir sehr
                    willkommen. Die großen Quartbände des Originals schreckten mich ab, und eine
                    Auswahl, wie sie Ihre Vorrede einleitet, ist freylich einladender.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Möchte doch das Frühjahr auf Ihre liebe Gattin einen
                    guten Einfluß haben. In einiger Zeit hoffe ich mit einem guten Glas ungarischen
                    aufwarten zu können.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="51"/> Die Herren Meyer und Bury empfehlen sich bestens. Da wir sämmtlich
                    jetzt nicht viel vom Flecke kommen, so hätten wir gewünscht daß Sie neulich
                    Ihren Besuch möchten verlängert haben. Auch hätten wir noch gar gerne mehr von
                    der spanischen Litteratur vernommen. Ein Land, das man selbst nicht mehr
                    besuchen wird, hört man so gern von scharfsinnigen Reisenden beschreiben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0955" spanTo="#graef_0955_end"/>Nicht
                    allein Ihre grammatische, sondern auch Ihre kritische Bemerkungen im allgemeinen
                    könnten <rs>einem Werke, das ich angefangen habe</rs>, sehr zu statten kommen, wenn ich
                    nur den Muth hätte gegenwärtig daran zu denken. Doch wage ich nichts davon sehen
                    zu lassen, bis ich weiter vorgerückt bin.<anchor xml:id="graef_0955_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie indessen so wohl als fleißig und gedenken Sie
                    unser in Ihrem Kreise.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 2. April 1800.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4234</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1800-04-11"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">[11. April.]</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es wäre mir erfreulich geworden, wenn Sie hätten kommen
                    können. Es wird wieder musicirt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Cottas Freyheit ist mir sehr angenehm. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_0956_end" xml:id="graef_0956"/>Ich habe
                    einen Brief von ihm über <hi rend="italic">Faust</hi>, den Sie mir
                    wahrscheinlich zugezogen haben. Wofür ich aber danken muß. Denn wirklich habe
                    ich auf diese Veranlassung das <rs>Werk heute vorgenommen und durchdacht</rs>.<anchor xml:id="graef_0956_end"/> Leben Sie recht wohl.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <pb n="57"/>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4236</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1800-04-16"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Da sich die Weissagungen des Bakis so wunderbarer Weise
                    bey Ihnen gefunden haben, so möchte ich fragen ob nicht auch etwa das kleine
                    jugendliche Gesellschafts- oder Schäferstück von mir bey Ihnen zu finden ist. In
                    welchem Fall ich es mir erbitte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was haben Sie heute Abend vor?</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Schelling ist hier, ich konnte ihn aber nicht einladen,
                    weil ich heute wegen häuslicher Umstände keine Gäste haben kann.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Morgen Abend sind Sie mit Ihrer lieben Frau zu einem
                    kleinen Concert eingeladen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_962_end" xml:id="graef_0962"/><rs>Der
                    Teufel den ich beschwöre gebärdet sich sehr wunderlich</rs>.<anchor xml:id="graef_962_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Am 16. Apr. 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0">Bald hätte ich das beste vergessen. Erzeigen Sie mir doch
                    das Vergnügen morgen Mittag mit bey mir zu speisen.</p>
                <pb n="59"/>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4277</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1800-08-01"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Tancreden habe ich gestern frühe schon bey Seite gelegt.
                    Übersetzt, und hie und da ein wenig mehr, habe ich den Schluß vom zweyten Act,
                    den dritten und vierten Act, ohne den Schluß von beyden. Dadurch habe ich mich
                    wie ich glaube der edleren Eingeweide des Stücks versichert, denen ich nun noch
                    einiges Belebende andichten muß, um dem Anfang und Ende etwas mehr Fülle als im
                    Original zu geben. Die Chöre werden recht gut passen; allein dem allem
                    ohngeachtet werde ich mich sehr nüchtern zu verhalten haben, um nicht das Ganze
                    zu zerstören. Es kann mich indessen auf dem Wege, auf dem wir sind, niemals
                    reuen dieses Unternehmen fortzuführen und durchzusetzen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0973" spanTo="#graef_0973_end"/>Gestern habe ich einiges Geschäftsähnliche besorgt und <rs>heute einen kleinen
                    Knoten in Faust gelöst</rs>.<anchor xml:id="graef_0973_end"/> Könnte ich von jetzt an
                    noch 14 Tage hier bleiben, so sollte es damit ein ander Aussehen gewinnen;
                    allein ich bilde mir leider ein in Weimar nöthig zu seyn und opfere dieser
                    Einbildung meinen lebhaftesten Wunsch auf.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="96"/> Auch sonst sind diese Tage an mancherley Gutem von Außen nicht
                    unfruchtbar gewesen. Wir haben lange auf eine <hi rend="italic">Braut in
                        Trauer</hi> gesonnen. Tieck in seinem poetischen Journal erinnert mich an
                    ein altes Marionettenstück, das ich auch in meiner Jugend gesehen habe: die <hi rend="italic">Höllenbraut</hi> genannt. Es ist ein Gegenstück zu Faust, oder
                    vielmehr Don Juan. Ein äußerst eitles, liebloses Mädchen, das seine treuen
                    Liebhaber zu Grunde richtet, sich aber einem wunderlichen unbekannten Bräutigam
                    verschreibt, der sie denn zuletzt wie billig als Teufel abholt. Sollte hier
                    nicht die Idee zur Braut in Trauer zu finden seyn, wenigstens in der Gegend.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von Baadern habe ich eine Schrift gelesen über das
                    pythagoräische Quadrat in der Natur, oder die vier Weltgegenden. Sey es nun daß
                    ich seit einigen Jahren mit diesen Vorstellungsarten mich mehr befreundet habe,
                    oder daß er seine Intentionen uns näher zu bringen weiß, das Werklein hat mir
                    wohl behaget und hat mir zu einer Einleitung in seine frühere Schrift gedient,
                    in der ich freylich, auch noch jetzt, mit meinen Organen nicht alles zu packen
                    weiß.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ein Studirender, der sich auf die Anatomie der Insecten
                    legt, hat mir einige sehr hübsch zergliedert und demonstrirt, wodurch ich denn
                    auch in diesem Fache theils in der Kenntniß, theils in der Behandlung vorwärts
                    gegangen bin.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="97"/> Wenn man so einen jungen Mann nur ein Vierteljahr zweckmäßig
                    beschäftigen könnte; so würde sich recht viel Erfreuliches neben einander
                    stellen lassen. Indessen, wenn ich wieder herüber kommen kann, ehe die
                    Verpuppungszeit gewisser Raupenarten eintritt, so will ich doch seine Thätigkeit
                    und Geschicklichkeit zu benutzen suchen. Man könnte zwar leicht diese Dinge
                    selbst machen, wenn es einen nur nicht sogleich mit Gewalt in ein abgelegnes
                    Feld hinüber führte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Montag werde ich wieder bey Ihnen seyn, wo ich manches
                    sowohl schwarz auf weiß mitbringe, als zu erzählen habe. Leben Sie indessen
                    recht wohl und fleißig und gedenken mein.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena am 1. August 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4284</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1800-09-12"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_0977_end" xml:id="graef_0977"/>Nach verschiedenen Abentheuern bin ich erst heute früh
                    wieder zu der jenaischen Ruhe gelangt und habe gleich etwas versucht, aber
                    nichts gethan. Glücklicherweise konnte ich diese acht Tage die Situationen fest
                    halten von denen Sie wissen, und <rs>meine <hi rend="italic">Helena</hi> ist
                    wirklich aufgetreten</rs>. Nun zieht mich aber das Schöne in der Lage meiner Heldin
                    so sehr an, daß es mich betrübt wenn ich es zunächst in eine Fratze verwandeln
                    soll. Wirklich fühle ich nicht geringe Lust eine ernsthafte Tragödie auf das
                    Angefangene zu gründen; allein ich werde mich hüten die Obliegenheiten <pb n="103"/> zu vermehren, deren kümmerliche Erfüllung ohnehin schon die Freude
                    des Lebens wegzehrt.<anchor xml:id="graef_0977_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich wünsche daß Sie in Ihrer Unternehmung weiter gelangt
                    sind. Wäre es möglich daß Sie, collegialiter mit Meyern, etwas für die Anzeige
                    des Ausgestellten thun könnten, so würde es mir eine große Erleichterung seyn.
                    Sagen Sie mir etwas durch den rückkehrenden Boten und leben Sie recht wohl.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena am 12. Sept. 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <pb n="104"/>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4285</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Wilhelm von Humboldt</persName>
                    <date when="1800-09-15"/>
                </head>
                <p>[Concept.]</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Vorstehendes war schon vor sechs Wochen geschrieben und
                    blieb in Jena liegen, als ich unvermuthet von dort abgerufen wurde. Ich gedachte
                    Ihnen noch manches von unsern litterarischen und philosophischen Händeln zu
                    schreiben; will mich aber kurz fassen damit Sie nur ein Lebenszeichen von mir
                    sehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_0981_end" xml:id="graef_0981"/>Durch
                    Ihren Montserrat haben Sie uns ein großes Vergnügen gemacht. Die Darstellung ist
                    sehr gut geschrieben, man liest sie gern und man kann sie aus der
                    Einbildungskraft nicht los werden. <rs>Ich befinde mich seit der Zeit, ehe ich michs
                    versehe, bey einem oder dem andern Ihrer Eremiten</rs>.<anchor xml:id="graef_0981_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="104"/> Wegen des Druckes bin ich in einiger Verlegenheit. Ich möchte den
                    Aufsatz nicht gern für die Propyläen verlieren; aber ins gegenwärtige Stück geht
                    er nicht mehr und ich weiß nicht wann ich an das nächste kommen werde. In den
                    Merkur wird er auch nicht auf einmal ganz eingerückt werden können; denn es
                    macht gegen 5 Bogen unseres Propyläendrucks. Ich will ihn auf alle Fälle
                    zurückhalten bis ich wieder Antwort von Ihnen habe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich kann Ihnen nicht aussprechen wie sehr ich mich freue
                    die übrigen Theile Ihrer Reisebeschreibung zu sehen. Wenn ein Freund, mit dem
                    wir in den Hauptpuncten der Denkweise einstimmen, uns von der Welt und ihren
                    Theilen erzählt; so ist es ganz nahe als wenn wir sie selbst sähen. Ich suchte
                    gestern den Montserrat in einer spanischen Reise auf und es war eben so gut wie
                    gar nichts. Fast glaube ich der Reisebeschreiber ist nicht oben gewesen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Haben Sie recht viel Dank für die übersendete Skizze des
                    Sextus, mit der erläuternden Beschreibung. Auch hier sieht man die wunderbare
                    sentimentale Wendung, welche die französische Kunst, dem Geist des Jahrhunderts
                    gemäß, immer mehr und mehr zu nehmen auf dem Wege ist. Es scheint eben durch die
                    Künstler aller Nationen durchzugehen dasjenige ausdrücken zu wollen, was man
                    nicht ausdrucken kann noch soll.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Gleichen Dank für alle Bemühungen, die Sie angewendet <pb n="105"/> haben, mir zu Abgüssen einiger griechischen Kunstwerke zu
                    verhelfen, wir wollen denn unsere Begierde darnach mäßigen und zähmen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Suchen Sie doch übrigens ja einen Correspondenten in
                    Paris zu erhalten, damit man zeitig erführe was in Kunst und Wissenschaft dort
                    vorginge. Es wird zwar alles dieß in Deutschland novellistisch und
                    journalistisch herumgeschleift, aber auf so eine fatale und unzulängliche Weise,
                    daß man auf diesem unreinen Weg nichts davon erfahren mag. Ich habe auf der
                    Leipziger Messe Philiberts Botanik und ein neues physikalisches Lexikon
                    angeschafft, die mir manches zu denken geben, worüber ich aber von Ihnen die
                    näheren Aufschlüsse hoffen kann.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich lege, damit Sie doch auch das Neuste aus Deutschland
                    erfahren, eine Ankündigung bey, die, wie Sie wohl gleich sehen werden, von
                    Fichten geschrieben ist. Die Gebrüder Schlegel haben von der andern Seite ein
                    ähnliches Institut, in Cottas Verlag, übernommen und beyde gehen darauf aus, der
                    Litteraturzeitung zu schaffen zu machen. Diese hat nun Griesbach an der Spitze
                    der Direction, Hufeland ist in der Zeit der großen Händel, welche Wilhelm
                    Schlegel und Schelling erregt hatten, abgegangen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Schiller ist poetisch thätig, ich bin es nicht so sehr
                    als ich wünschte. Die zur Production so nöthige Muße fehlt immer mehr je älter
                    man wird. Grüßen Sie Ihre liebe Reisegefährtin. Möge doch eine gute <pb n="106"/> Gesundheit Ihr Geleitsmann bleiben! haben Sie ja die Güte uns den Zeitpunct
                    Ihrer Ankunft näher zu bestimmen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena am 15. Sept. 1800.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4286</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                    <date when="1800-09-16"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich bin Ihnen so lange auf manches, werthester Herr Cotta,
                    Antwort schuldig daß Ihre letzte Sendung des Damenkalenders mich beschämt. Ich
                    will einen Brief nicht länger zurückhalten, ob ich gleich die Ihrigen hier in
                    Jena nicht bey mir habe und in Gefahr bin irgend einen Punct aus Vergessenheit
                    zu übergehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Philiberts Botanik sowie der Didotische Virgil sind
                    angekommen. Da beyde für fürstl. Bibliothek bestimmt sind, so kann ich letzten
                    nicht als ein Geschenk annehmen, um so weniger als ich Ihnen noch für so manches
                    andere verbunden bin. Haben Sie die Gefälligkeit mir den Preis desselben zu
                    melden und wir können alsdann auf beyde Werke abrechnen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nur bitte ich um eine Gefälligkeit daß Sie sich
                    erkundigen wie viel Kupfer das Exemplar haben muß? Denn es sind nicht Kupfer zu
                    allen Eklogen. Ich bin zwar überzeugt daß das Exemplar complet ist, es wäre nur
                    zur Beruhigung eines Bibliothekarii.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="107"/> Die Einrichtung des Damenkalenders scheint mir sehr günstig. Sie
                    haben vorn herein nächst der Lucretia, die hübschen Paare, das Ring anstecken,
                    Brüstlein betasten, lüsternes Agaciren, und besonders das Kind in der Wiege,
                    lauter Gegenstände woran sich tugendhafte Gemüther, in Ehren, so gern ergötzen,
                    glücklich zusammengestellt, so daß man der Mitte wohl die Carrikaturen, mit
                    Dialog untermischt, verzeihen kann.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn es mir einigermaßen möglich ist so sollen Sie zu dem
                    nächsten Jahre irgend etwas anmuthiges von mir erhalten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die diesjährige Concurrenz zu Auflösung der Aufgaben war
                    ansehnlich und hätte verdient vor einem größern Publikum als das weimarische
                    ist, aufgestellt zu werden. Es sind zusammen 27 Stück, 2/3 Hector, 1/3 Rhesus.
                    Die Ankündigung und Beurtheilung derselben in den Propyläen wird mit aller
                    Sorgfalt gemacht werden, und uns hoffentlich aufs nächste Jahr wieder neue
                    Freunde und Concurrenten erwecken. Die Betrachtungen über diese Sammlung geben
                    sowohl unserm engen Kreise als auch nachher dem Publiko eine sehr angenehme und
                    lehrreiche Unterhaltung. Nächstens sende ich eine Anzeige für die allgemeine
                    Zeitung.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_0982_end" xml:id="graef_0982"/>Ihre
                    freundliche Einladung ist freylich reizend genug; aber ich werde mich wohl
                    einige Jahre vor allem hüten müssen, was mich so sehr zerstreuen kann, <pb n="108"/> wenn ich mit den Paar Arbeiten fertig werden will, die mir nun
                    fast wie lästige Gespenster erscheinen, es ist <rs>der Faust und die Farbenlehre, an
                    beyden ist so viel vorgearbeitet</rs> daß ich nur Zeit zusammen geizen muß um sie los
                    zu werden.<anchor xml:id="graef_0982_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was die Propyläen betrifft, so soll die Bestimmung des
                    Honorars fürs gegenwärtige Stück ganz von Ihnen abhängen. Wir wollen sodann
                    wieder ein andres zu bringen suchen und auch darüber, seiner Zeit, einig
                    werden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl und gedencken mein.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena d. 16. Sept. 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4287</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1800-09-16"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_0983" spanTo="#graef_0983_end"/>Der Trost, den Sie mir in Ihrem Briefe geben, daß
                    <rs>durch die Verbindung des reinen und abentheuerlichen ein nicht ganz
                    verwerfliches poetisches Ungeheuer entstehen könne</rs>, hat sich durch die Erfahrung
                    schon an mir bestätigt, indem aus dieser Amalgamation seltsame Erscheinungen, an
                    denen ich selbst einiges Gefallen habe, hervortreten. Mich verlangt zu erfahren
                    wie es in vierzehn Tagen aussehen wird. Leider haben diese Erscheinungen eine so
                    große Breite als Tiefe, und sie würden mich eigentlich glücklich machen, wenn
                    ich ein ruhiges halbes Jahr vor mir sehen könnte.<anchor xml:id="graef_0983_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="109"/> Mit Niethammern gehen die philosophischen Colloquia fort und ich
                    zweifle nicht daß ich auf diesem Wege zu einer Einsicht in die Philosophie
                    dieser letzten Tage gelangen werde. Da man die Betrachtungen über Natur und
                    Kunst doch einmal nicht los wird, so ist es höchst nöthig sich mit dieser
                    herrschenden und gewaltsamen Vorstellungsart bekannt zu machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber vor allen Dingen eine Anfrage, ob ich hoffen
                    kann Sie künftigen Sonntag hier zu sehen. Frau Griesbach hat mich schon auf Sie
                    eingeladen. Ich wünschte gar sehr daß Sie bey dem schönen Wetter, das sich zu
                    bestätigen scheint, den guten Vorsatz ausführten und mit Meyern herüberkämen.
                    Sie könnten meine Kutsche nehmen, wir äßen Mittag bey Griesbach, Sie blieben die
                    Nacht bey mir im Schlosse und wenn wir unsere Consultationen geendigt hätten, so
                    könnten Sie Montags früh wieder fortfahren. Ich möchte nicht gern etwas über die
                    Preise öffentlich bekannt machen, bis wir gleich die Aufgabe auf das folgende
                    Jahr mit dazu fügen könnten. Überhaupt wäre es nöthig uns auch wegen dem was in
                    den Propyläen gesagt werden soll, nochmals zu besprechen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe einen Brief an Humboldt geschrieben, den ich
                    hier beylege. Es ist ein wahres Unglück daß ich seinen letzten Brief wieder
                    verlegt habe, wo er mir nochmals seine Addresse schreibt. Da es aber noch die
                    alte ist, so findet sie sich ja wohl bey Ihnen oder Ihrer Frau Schwägerin. Haben
                    Sie die Güte <pb n="110"/> das Nöthige hinzu zu fügen und den Brief auf die Post
                    zu geben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der Woltmannische Brief kommt hier zurück. Es muß in
                    Berlin wunderlich aussehen wenn man auch nur solche Einfälle haben kann.
                    Indessen ist es ja nicht sowohl darum zu thun etwas zu wirken als etwas in
                    Bewegung zu setzen. Ich rede von dem Einfall uns dorthin zu ziehen. Der Ton der
                    Ankündigung ist völlig Fichtisch. Ich fürchte nur die Herren Idealisten und
                    Dynamiker werden ehester Tages als Dogmatiker und Pedanten erscheinen und sich
                    gelegentlich einander in die Haare gerathen. Wenn Sie herüber kommen, sollen Sie
                    allerhand hören und sehen, zu einer Communication in die Ferne habe ich gar
                    keinen Muth.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena am 16. Sept. 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <pb n="111"/>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4289</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1800-09-23"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_0985" spanTo="#graef_0985_end"/>Ihr neulicher Besuch war mir sehr erfreulich;
                    unser Gespräch, so wie Meyers Vorlesung, haben mir Muth gemacht die erste
                    Expedition gleich bey Seite <pb n="112"/> zu schaffen. Briefe, Geld und Anzeige
                    sind abgegangen. An der Beurtheilung wird abgeschrieben und ich sinne nun auf
                    meinen Introitus, welchem Ihre Peroration hoffentlich bald vom Stapel helfen
                    soll.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Meine <rs>Helena ist die Zeit auch etwas vorwärts gerückt</rs>.
                    Die Hauptmomente des Plans sind in Ordnung, und da ich in der Hauptsache Ihre
                    Beystimmung habe, so kann ich mit desto besserm Muthe an die Ausführung
                    gehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich mag mich dießmal gern zusammenhalten und nicht in die
                    Ferne blicken; aber das sehe ich schon daß, von diesem Gipfel aus, sich erst die
                    rechte Aussicht über das Ganze zeigen wird.<anchor xml:id="graef_0985_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich wünsche auch von Ihnen zu hören daß es vorwärts
                    gehe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Um mir nicht den Fluch der Ehefrauen noch mehr zuzuziehen
                    als er schon auf mir liegt, will ich Sie nicht zu Ihrer Herreise aufmuntern.
                    Sollte sich freylich das Wetter verändern, so haben Sie im Garten auch wenig
                    Freude.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Grüßen Sie Meyern, an den ich heute nicht schreibe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die philosophischen Colloquia werden immer interessanter
                    und ich kann hoffen, wenn ich mir nur Zeit lasse, das Ganze recht gut
                    einzusehen. Wir wollen das möglichste thun um mit diesem <hi rend="italic">dritten Wunder</hi> in das neue Jahrhundert einzutreten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl und gedenken mein.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena am 23. Sept. 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <pb n="113"/>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4297</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1800-09-28"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich habe Vulpius geschrieben daß er Ihnen gleich aus
                    meinen Büchern diejenigen aussucht die Sie ohngefähr zu Ihren Zwecken brauchen
                    können, Sie werden sich aber wenig daran erbauen. Das Stoffartige jeder Sprache
                    so wie die Verstandsformen stehen so weit von der Production ab daß man gleich,
                    sobald man nur hineinblickt, einen so großen Umweg vor sich sieht daß man gern
                    zufrieden ist wenn man sich wieder herausfinden kann. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0990" spanTo="#graef_0990_end"/><rs>In meiner
                    Arbeit gehe ich auch nur so nach allgemeinen Eindrücken</rs>. Es muß jemand wie etwa
                    Humboldt den Weg gemacht haben, um uns etwa zum Gebrauch das Nöthige zu
                    überliefern. Ich wenigstens will warten bis er kommt und hoffe auch alsdann nur
                    wenig für meinen Zweck.<anchor xml:id="graef_0990_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Wetter ist von der Art daß ich Sie kaum hier zu sehen
                    hoffe, darum ersuche ich Sie aufs beste mir bald Ihren freundlichen Beytrag zu
                    schicken und auch Freund Meyern zu fernerer Ausarbeitung seines Theils
                    aufzumuntern. Mein Schema habe ich gemacht, aber ich kann es nicht reinigen und
                    completiren, noch weniger ausführen, bis ich sehe was Sie zum voraus weggenommen
                    haben. Möge es nur recht viel seyn.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Colloquia mit Niethammer gehen fort und nehmen eine
                    recht gute Wendung.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="123"/> Rittern habe ich gestern bey mir gesehen, es ist eine Erscheinung
                    zum Erstaunen, ein wahrer Wissenshimmel auf Erden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Wünsche wären jetzt sehr eingeschränkt, wenn es von
                    mir abhinge sie zu befriedigen. Doch will ich nichts davon sagen und Ihnen ein
                    herzliches Lebewohl wünschen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena am 28. Sept. 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4298</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1800-09-30"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Das Wetter fährt fort von der Art zu seyn, daß es Sie wohl
                    nicht reizen kann. In diesen Tagen habe ich den Eingang zu unserer
                    Preisertheilung geschrieben und den Schluß dazu schematisirt, ich muß nun
                    abwarten wie er zu Ihrer und Meyers Arbeit paßt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn ich Mittwoch Abends Meyers letzte Hälfte und Ihr
                    Ganzes erhalten könnte so wär ich freylich sehr gefördert, denn ich wünschte
                    nicht eher wegzugehen bis alles ein Ganzes ist. In Weimar gelingt mir so etwas
                    nicht, ich weiß es schon; denn ich brauche fast mehr Sammlung zum rhetorischen
                    als poetischen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es fiel mir ein daß ich noch einen Aufsatz von Humboldt
                    über den Trimeter habe. Leider habe ich ihn, als er abgeschrieben war, nicht
                    corrigirt, es kommen daher einige mir wenigstens unheilbare Schreibfehler
                    darinn vor. Auch liegt ein Theil seines Agamemnons <pb n="124"/> bey, beydes
                    wird einigermaßen Ihren Wünschen entgegen kommen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0991" spanTo="#graef_0991_end"/>Wenn
                    ich übrigens mit Niethammer und Friedrich Schlegel transscendentalen Idealism,
                    mit Rittern höhere Physik spreche; so können Sie denken, daß die Poesie sich
                    beynahe verdrängt sieht, doch läßt sich hoffen daß sie wieder zurück kehren
                    werde.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens mag ich nun nach Hause gehen wenn ich will, so
                    habe ich <rs>meine vier Wochen nützlich zugebracht</rs> und finde mich von allen Seiten
                        gefördert.<anchor xml:id="graef_0991_end"/> Manches habe ich nun zu
                    verarbeiten, und wenn ich diesen Winter noch einen Monat hier zubringen kann, so
                    wird es in mehr als Einem Sinne gut stehen. Leben Sie wohl, gedenken mein und
                    seyn Sie auf Ihre Weise fleißig.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena am 30. Sept. 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich lege noch vorjährige Bemerkungen über den Macbeth bey,
                    die ich zum Theil noch erst werde commentiren müssen. Heben Sie solche bey sich
                    auf oder geben sie Beckern.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Eben wollte ich meine Depesche schließen, als zu meiner
                    größten Freude Ihr Aufsatz anlangt. Ich habe ihn geschwind gelesen und finde ihn
                    so schön, gut und zweckmäßig, als Sie es selbst nicht wissen. Es fiel mir dabey
                    ein: daß jede Partey in Venedig zwey Advokaten von verschiednem Charakter beym
                        <pb n="125"/> Plaidiren der Prozesse aufstellt, einen der den Vortrag macht
                    und einen andern der concludirt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Aus unserm Dreyklang soll diesmal etwas recht artiges
                    entstehen. Meine Peroration, die Sie mir zum Theil weggenommen haben, will ich
                    nun zu der Einleitung schlagen und was mir ja noch übrig bliebe zu der
                    Preisaufgabe aufs folgende Jahr, wo sich auch noch mancherley sagen läßt. Doch
                    das wird sich alles erst finden, wenn ich Meyers Recension habe auf die ich
                    morgen hoffe. Die Einheit in der Verschiedenheit der drey Töne wird sich recht
                    gut ausnehmen. Ich danke Ihnen tausendmal für guten Beystand. Ich wollte auch
                    die Motive classificiren, ich fürchtete aber, schon bey Durchsicht meines
                    Schemas, daß ich ins Trockne fallen könnte. Bey Ihnen ist nun alles in Fluß.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl, und schenken Sie doch auch der
                    flüchtigen Skizze einen Blick, die ich Meyern über die verschiedene Lage der
                    Kunst in Deutschland zuschickte.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
                <p rend="centered">Bemerkungen zu Macbeth.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0">1. Versuch die Stimmen der Hexen unkenntlicher zu
                    machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 2. Ihre symmetrische Stellung zu nüanciren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 3. Ihnen einige Bewegung zu geben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 4. Wo es nöthig, längere Kleider um den Kothurn zu
                    bedecken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="126"/> 5. Donalbains Schwerdt muß neuer aussehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 6. Rosse und der König müssen andere Abgänge
                    arrangiren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 7. Macbeth und Banko, wenn sie mit den Hexen sprechen,
                    treten mehr gegen das Proscenium. Die Hexen treten näher zusammen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 8. Lady Macbeth spricht nicht rückwärts im ersten
                    Monolog.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 9. Fleance muß einen andern Leuchter haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 10. <hi rend="italic">Gebt mir mein Schwert</hi>. Zweifel
                    über diese Stelle des Banko.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 11. <hi rend="italic">Nicht so starr</hi>.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 12. Eine tiefere Glocke ist anzuschaffen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 13. Macbeth sollte als König prächtiger erscheinen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 14. Die Tafel sollte nicht so modern besetzt seyn.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 15. Der Mittelaufsatz müßte verguldet seyn um gegen das
                    Gespenst besser abzustechen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 16. Die Lichter sind gerad zu stecken und müssen stärkere
                    Lichter genommen werden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 17. Bankos Gesicht ist blässer zu machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 18. Es ist für Stühle zu sorgen die nicht fallen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 19. Ein großer Helm ist zu machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 20. Die Kinder müssen weiter heraus aus dem Kessel; sie
                    sind zu maskiren und auffallender zu decoriren. NB. Die Schatten langsamer und
                    die Gestalten im Charakter mehr abgeändert.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 21. Nach der Hexenscene sollte etwas Musik seyn ehe
                    Malkolm und Macduff eintreten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="127"/> 22. Fragen ob man nicht einen Monolog von Malkolm sollte
                    vorausgehen lassen in welchem er die Sorge von Verrätherey ausdruckt. Ich weiß
                    nicht woran es lag, aber der Effect dieser Scene ging mir ganz verloren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 23. Macduffs Gebärden da er den Tod der Seinigen
                    erfährt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 24. Eylenstein als Arzt muß nicht so gebückt sitzen und
                    nicht so sehr in sich reden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 25. Arrangement und Wandeln in dieser Scene.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 26. Mannigfaltigere Motive des Gefechts.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 27. Stärkere Klingen für die Hauptfechtenden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> 28. Sollte man nicht die Rolle des jungen Seiwards einer
                    andern Person zu geben suchen. Dem. Caspers wird an dieser Stelle auch noch für
                    Donalbain gehalten.</p>
                <pb n="128"/>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4299</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1800-10-03"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich habe mich entschlossen morgen als den 4. Oct. von hier
                    abzugehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0992" spanTo="#graef_0992_end"/>Ob ich
                    gleich nicht gerade das zu Stande gebracht was ich mir vorgesetzt, so habe ich
                    doch meine Zeit gut zugebracht und <rs>bin in manchem vorwärts gekommen</rs>.<anchor xml:id="graef_0992_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mögen Sie morgen Abend mich besuchen, so consultiren wir
                    zusammen, indeß die Welt sich am Bayard <pb n="128"/> ergötzt. Es muß nothwendig
                    unter uns dreyen noch erst ein Consilium gehalten werden, ehe ich an die
                    Ausarbeitung meiner Schematen denken kann, die ein wunderliches Ansehen genommen
                    haben. Soviel ich übersehen kann werden wir die fünf noch fehlenden Bogen
                    hinreichend füllen. Leben Sie recht wohl, das übrige mündlich.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena am 3. Octobr. 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4307</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Carl Ludwig von Knebel</persName>
                    <date when="1800-11-03"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich habe dir so lange nicht geschrieben daß ich dadurch
                    auf mehr als Eine Weise, theils in deine Schuld gekommen, theils darin geblieben
                    bin; es soll meine erste Sorge seyn, damit nicht in das nächste Jahrhundert
                    hinüber zu gehen. Eigentlich ist die Verspätung der Propyläen auch Schuld an
                    meinem verspäteten Schreiben. Ich dachte sie von Zeit zu Zeit zu schicken und
                    doch kann ich auch jetzt nur die ersten Bogen senden, die ich mir zurück
                    erbitte, wenn du zunächst das ganze Stück erhältst.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unsere diesjährige Ausstellung war sehr bedeutend. Wir
                    haben 28 Stücke erhalten, worunter sich, sowohl<pb n="136"/> in Absicht der
                    Meisterschaft als der Genialität, manches Unerwartete befand. Du wirst die
                    Recension derselben in den Propyläen gewiß mit Vergnügen lesen, für uns war es
                    auf acht Wochen eine sehr angenehme Unterhaltung und treffliche Übung des
                    Kunsturtheils. Ganz besonders wirkend war auch diese kleine Gallerie, wenn man
                    bedachte, daß sie von lauter gleichzeitigen Menschen, in dem Augenblick und für
                    den Augenblick gearbeitet war. Man wurde dadurch sowohl von dem gegenwärtigen
                    Zustand der Kunst in manchen Gegenden Deutschlands unterrichtet, als auch durch
                    Hoffnungen und Erwartungen vergnügt, die man für die Zukunft fassen konnte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Naturlehre hat uns auch, sowohl durch neue
                    Entdeckungen als durch die immer mehr sich erweiternde Theorie, großen Genuß
                    gegeben. Du hast ja schon wohl von der Galvanischen Batterie, welche Volta
                    veranlaßt, vernommen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> So sehr ich dir zu deinem ruhigen Aufenthalt in Ilmenau
                    Glück wünsche, so kann ich mich doch auch manchmal des Wunsches nicht enthalten:
                    daß du uns von Zeit zu Zeit besuchen und an demjenigen Guten Theil nehmen
                    mögest, das ein Zusammentreffen von bedeutenden Menschen gewähren kann.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0994" spanTo="#graef_0994_end"/>In
                    poeticis ist auch einiges gethan worden. <rs>An Faust habe ich verschiedentlich
                    gearbeitet</rs> und es scheint immer möglicher daß ich ihn noch werde vollenden
                    können, so wunderbar und schwer die Aufgabe ist.<anchor xml:id="graef_0994_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="137"/> Hast du von Tiecks Journal und romantischen Dichtungen noch nichts
                    gesehen, so kann ich dir einige Bände davon schicken. Erregt sonst etwas Neues
                    deine Aufmerksamkeit, so schreibe mir, ich finde vielleicht Gelegenheit es dir
                    zum Durchlesen zu verschaffen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> So könnte ich dir die Übersetzung von Hermann und
                    Dorothea durch Bitaubé schicken. Die Übersetzung selbst sowohl als seine
                    Äußerungen in der Vorrede, und einige Bemerkungen eines Recensenten, in der
                    Decade Philosophique, sind deshalb merkwürdig, weil die französische Nation hier
                    in einem bedeutenden Gegensatz gegen die deutsche erscheint. Es zeigt sich, daß
                    wir durch Schätzung des Mittelstandes ächt republikanische Gesinnung verrathen,
                    an Statt daß die Republikaner davon gar nichts wissen wollen, sondern sich noch
                    immer, nach dem Zeugniß ihrer eignen Landsleute, als eingefleischte Aristokraten
                    beweisen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Den siebenten Band meiner Schriften lege ich bey und
                    wünsche daß du dem Alten wie dem Neuen darin geneigt seyn mögest.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das Teleskop hat mir und Freunden schon manchen
                    vergnügten Abend gemacht. Es erregt die würdigsten Gefühle, wenn man einen so
                    weit entfernten Gegenstand sich so nahe gerückt sieht, wenn es uns möglich wird
                    den Zustand eines 50,000 Meilen von uns entfernten Körpers mit so viel Klarheit
                    einzusehen. Schröters <pb n="138"/> Selenotopographische Fragmente sind freylich
                    dabey ein sehr schätzbares und unentbehrliches Hülfsmittel.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die rückständige Schuld soll nächstens abgetragen
                    werden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Auf einem beyliegenden Blättchen findest du die Titel der
                    Bücher, welche Hofr. Büttner sich von dir zurückerbittet. Habe die Güte, was du
                    davon finden kannst mir gelegentlich zu schicken. Ich werde deshalb von ihm, so
                    oft ich nach Jena komme, gequält.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von Herrn von Fritsch erfahre ich so eben daß du einen
                    bösen Fall gethan hast, welches mir herzlich leid thut. Ich wünsche zu hören daß
                    es ohne weitere Folgen gewesen ist.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und somit, nebst Befreyung von allem Übel, wünsche ich
                    wohl zu leben und bitte meiner freundlich zu gedenken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 3. Nov. 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4314</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                    <date when="1800-11-17"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Sie werden nun bald, werthester Herr Cotta, das sechste
                    Stück der Propyläen fertig erhalten, wir haben es diesmal auf das möglichste
                    ausgestattet und vom siebenten Bogen an enger gedruckt. Alles was die
                    Preisertheilung betrifft ist mit großer Sorgfalt behandelt worden wie es denn
                    auch die Sache verdient. Denn sollte diese Anstalt so fortwachsen und das
                    Zutrauen der Künstler gewinnen, so läßt sich nicht absehen wohin sie führen
                    kann. Die größte Schwierigkeit wird seyn den bildenden Künstler aus seiner
                    beschränkten Egoisterey herauszuziehen in die er nothwendig versinken muß, indem
                    er meist nur ein kleines Publikum hat das gewöhnlich nur aus Gönnern und
                    Freunden besteht. Kann man daher ihnen und ihren<pb n="144"/> Werken Publicität
                    geben so daß das Vaterland seine Künstler und der Künstler seine vaterländischen
                    Kunstgenossen kennen lernt so muß ein allgemeinerer Sinn sich über das ganze
                    Fach verbreiten. Das nächste Jahr hoffen wir schon viel weiter zu seyn.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Könnten Sie mir eine kurze Nachricht von allen Künstlern
                    verschaffen welche seit der Regierung des Herzog Karl im Würtenbergischen
                    gewirkt, oder sich gebildet, so würden Sie mir viel Vergnügen machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der Geburtsort, so wie das Geburtsjahr wäre anzuzeigen,
                    ferner der Meister, die Schule, die Art der Arbeiten, Reisen, das Sterbejahr und
                    bey den Lebenden die gegenwärtigen Verhältnisse und neusten Arbeiten. Je mehr
                    derjenige der eine solche Arbeit übernähme Kunstkenner wäre, desto
                    wünschenswerther wäre es freylich. Auch steht ein verhältnißmäßiges Honorar gern
                    zu Diensten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn Sie mir bey Ihren weitläufigen Verhältnissen etwa
                    von München, Salzburg, Passau ähnliche Nachrichten verschaffen, so soll alles
                    mit der Zeit auch den Propyläen zu Gute kommen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wollten Sie mir gefällig melden was ich Ihnen für Bücher
                    schuldig geworden, nämlich für den Virgil und Philiberts Botanik.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß Ihnen die leidigen Karrikaturfratzen auch noch durch
                    Nebenumstände Verdruß machen thut mir Leid. Ich verwunderte mich selbst über das
                        <hi rend="italic">Wort</hi> das ich in meinen ersten Exemplaren nicht
                    gefunden <pb n="145"/> hatte. Indessen wenn dieser leidige, und für ächte Kunst
                    ganz verderbliche Geschmack sich in Deutschland noch weiter verbreiten sollte,
                    so wird es noch manche Händel geben, indem der ganze Spas ja eigentlich auf
                    Deutungen und Misdeutungen beruht und unsere Großen, wenn man sie direct oder
                    indirect treffen sollte, wohl schwerlich die Langmuth Georg III. und seiner
                    Minister zum Muster nehmen würden. Übrigens wünsche ich, daß der gegenwärtige
                    Fall keine Folgen haben möge.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unsere dramatische Preisaufgabe soll hoffentlich auch
                    nicht unfruchtbar seyn, indem Schiller wohl die Beurtheilung der eingehenden
                    Stücke übernehmen wird. In dem Schreiben an den Herausgeber der Propyläen, p.
                    148 des gegenwärtigen Stücks, ist sein Geist und seine Hand wohl auch nicht zu
                    verkennen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1001" spanTo="#graef_1001_end"/><rs>Was
                    den Faust betrifft</rs>, so ergeht es mir damit wie es uns oft bey Reisen geht daß
                    sich die Gegenstände weiter zu entfernen scheinen je weiter man vorrückt. Es ist
                    zwar <rs>dieses halbe Jahr über manches und nicht unbedeutendes geschehen</rs>; ich sehe
                    aber noch nicht daß sich eine erfreuliche Vollendung so bald hoffen läßt.<anchor xml:id="graef_1001_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der ich bald von Ihnen zu hören hoffe, und recht wohl zu
                    leben wünsche.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena am 17. Nov. 1800.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Goethe.</p>
                <pb n="146"/>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4315</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1800-11-18"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1003" spanTo="#graef_1003_end"/>Wohin sich die arme Poesie zuletzt noch flüchten
                    soll weiß ich nicht, hier ist sie abermals in Gefahr von Philosophen,
                    Naturforschern und Consorten sehr in die Enge getrieben zu werden. Zwar kann ich
                    nicht läugnen daß ich die Herren selbst einlade und auffordere, und der bösen
                    Gewohnheit des Theoretisirens aus freyem Willen nachhänge, und also kann ich
                    niemand anklagen als mich selbst. Indessen werden recht gute Dinge auf recht
                    gute Weise in Anregung gebracht, so daß ich meine Zeit vergnügt genug
                    hinbringe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Loder hofft Sie Donnerstags zu sehen, Geheime Rath Voigt
                    hatte, wie man sagt, auch nicht übel Lust, vielleicht machten Sie zusammen eine
                    Partie und brächten Meyern mit. Sagen Sie mir aber doch hierüber etwas näheres
                    mit den Boten, damit wir indessen unsere Einrichtung machen können.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn Sie zu uns kommen so werden Sie viel Enthusiasmus
                    für das Festum Saeculare finden, man hat wirklich einige gute Gedanken gehabt
                    die vielleicht ausführbar sind.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> <rs>Zur Helena haben sich einige gute Motive gefunden</rs>,<anchor xml:id="graef_1003_end"/> und wenn ich ein Duzend Briefe die ich schuldig
                    war, bey meinem hiesigen Aufenthalt los werde, so ist auch von der Seite was
                    gewonnen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="147"/> Ich wünsche gleiches zu allen Ihren Unternehmungen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena am 18. Nov. 1800.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4346</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Reichardt</persName>
                    <date when="1801-02-05"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Nicht Jedermann zieht von seinen Reisen solchen Vortheil,
                    als ich von meiner kleinen Abwesenheit.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich von der nahfernen Grenze des Todtenreichs
                    zurückkehrte, begegneten mir gleich so viele Theilnehmende, <pb n="176"/> welche
                    mir die schmeichelhafte Überzeugung gaben, daß ich sonst nicht allein für mich,
                    sondern auch für Andere gelebt hatte. Freunde und Bekannte nicht allein, sondern
                    auch Fremde und Entfremdete, bezeigten mir ihr Wohlwollen und, wie Kinder ohne
                    Haß geboren werden, wie das Glück der ersten Jahre darin besteht, daß in ihnen
                    mehr die Neigung als die Abneigung herrscht; so sollte ich auch bey meinem
                    Wiedereintritt ins Leben dieses Glücks theilhaft werden, mit aufgehobenem
                    Widerwillen eine neue Bahn anzutreten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wie angenehm Ihr Brief mir, in diesem Sinne, war, sagen
                    Sie sich selbst, mit der Herzlichkeit, mit der er geschrieben ist. Ein altes
                    gegründetes Verhältniß wie das unsrige konnte nur, wie Blutsfreundschaften,
                    durch unnatürliche Ereignisse gestört werden. Um so erfreulicher ist es, wenn
                    Natur und Überzeugung es wieder herstellt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von dem was ich gelitten habe weiß ich wenig zu sagen.
                    Nicht ganz ohne vorhergehende Warnung überfiel mich, kurz nach dem neuen Jahre,
                    die Krankheit und bekämpfte meine Natur, unter so vielerley seltsamen Formen,
                    daß meine Genesung, selbst den erfahrensten Ärzten, auf einige Zeit, zweifelhaft
                    werden mußte. Neun Tage und neun Nächte dauerte dieser Zustand, aus dem ich mich
                    wenig erinnere. Das glücklichste war, daß in dem Augenblicke, als die Besinnung
                    eintrat, ich mich selbst ganz wieder fand.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="177"/> Man erzählt von <hi rend="italic">Hallern</hi> daß, als er einmal
                    eine Treppe herunter und auf den Kopf gefallen war, er sogleich, nachdem er
                    aufgestanden, sich die Nahmen der chinesischen Kaiser nach der Reihe hergesagt,
                    um zu versuchen, ob sein Gedächtniß gelitten habe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mir ist nicht zu verdenken, wenn ich ähnliche Proben
                    anstellte. Auch hatte ich Zeit und Gelegenheit in den vergangnen vierzehn Tagen
                    mir manche von den Fäden zu vergegenwärtigen, die mich ans Leben, an Geschäfte,
                    an Wissenschaft und Kunst knüpfen. Keiner ist abgerissen wie es scheint, die
                    Combination geht wie vor Alters fort, <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1007" spanTo="#graef_1007_end"/>und <rs>die Production scheint
                    auch in einem Winkel zu lauren</rs>, um mich vielleicht bald durch ihre Wirkungen zu
                        erfreuen.<anchor xml:id="graef_1007_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Doch wollen wir uns indeß als Genesende behandeln und,
                    zufrieden mit einer so baldigen Wiederherstellung, nach einem so großen Übel, in
                    geschäftigem Müßiggang dem Frühjahr entgegenschlendern.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Das erste höhere Bedürfniß, was ich nach meiner Krankheit
                    empfand, war nach Musik, das man denn auch, so gut es die Umstände erlaubten, zu
                    befriedigen suchte. Senden Sie mir doch ja Ihre neusten Compositionen, ich will
                    mir und einigen Freunden damit einen Festabend machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Empfehlen Sie mich dankbar bekannten und unbekannten
                    Wohlwollenden und Theilnehmenden in Berlin.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="178"/> Ich wünsche nichts mehr, als so vielen Freunden, die auf meine
                    Existenz einen Werth setzen, auch künftig zur Freude und zum Nutzen zu
                    leben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nehmen Sie wiederholten Dank für Ihre Annäherung in
                    diesem Zeitpunct und genießen einer dauerhaften Gesundheit.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 5. Februar 1801.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4348</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1801-02-09"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Halten Sie sich ja, daß dieser Sturm vorübergehe,
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1010_end" xml:id="graef_1010"/>freylich hätte ich gehofft Sie heute Abend in meiner Einsamkeit zu sehen.
                    Arbeiten möcht' und könnte ich wohl, besonders auch Ihnen zur Freude, wenn nicht
                    <rs>mein zerrißner Zustand mir fast alle Hoffnung und zugleich den Muth
                        benähme</rs>.<anchor xml:id="graef_1010_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="179"/> Die Motive die Sie mir gestern erzählten habe ich weiter
                    durchgedacht, und es scheint wohl daß ich sie auch nach meiner Art zu denken
                    sämmtlich billigen werde, ich wünsche nun die Anlage des Stücks auch von vorn
                    herein zu kennen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 9. Febr. 1801.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4364</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1801-03-11"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Meine Hoffnung, daß Sie, in diesen schönen Tagen, recht
                    weit vorgerückt seyn würden, benimmt mir Ihr Brief. Vielleicht kommt es auf
                    einmal, wie es mir auch sonst, in ähnlichen Fällen, gegangen ist.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hartmann von Stuttgard ist hier und es thut mir recht
                    leid daß Sie ihn nicht kennen lernen. Ein großer, derber junger Mann von 28
                    Jahren, den man eher für einen Musikus als für einen Mahler halten würde. Sein
                    Wesen und Betragen ist naiv, in Absicht auf Kunstgesinnung ist er auf dem
                    rechten Felde, nur nicht immer auf dem rechten Wege. Sein großes Bild ist
                    sehenswerth. Der Gegenstand nicht zu schelten, aber doch nicht ganz
                    glücklich.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist recht angenehm mit ihm zu conversiren, ich habe
                    mich an die bedeutendsten Puncte gehalten,<pb n="197"/> damit man, mit so einem
                    schönen Talent, mit so einem guten Menschen, in eine wahre Verbindung kommt und
                    auch in der Ferne ein Verhältniß unterhalten kann. Das Beste ist, daß er nichts
                    verliert, wenn das Wahre wahr ist, da so viele sich nur dem ächten deßhalb
                    widersetzen, weil sie zu Grunde gehen würden wenn sie es anerkennten.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1031_end" xml:id="graef_1031"/><rs>Mit
                    meinem Faust geht es sachte fort</rs>. Wenn ich auch täglich nur wenig mache, so
                    suche ich mir doch den Sinn und den Antheil daran zu erhalten.<anchor xml:id="graef_1031_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wegen der Preisfrage sind wir ganz einig. Man könnte
                    verlangen</p>
                <p rend="indentchar-m8n8">Eine gedrängte, lichtvolle Darstellung des Bestehenden im
                    Menschen, mit Entwicklung der Phänomene der Cultur aus demselben. Man betrachte
                    sie nun als ein Ganzes der Gegenwart oder der Succession oder als beydes
                    zugleich.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Wie Sie bin ich überzeugt daß man auf diesem Wege am
                    ersten zum Zweck gelangen und, bey dem unendlichen Stoff, eine faßliche
                    Darstellung erwarten könne.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> In Stuttgard ist, wie ich durch Meyern höre, dem es
                    Hartmann erzählt hat, große Bewegung und Unzufriedenheit über unsere
                    Kunsturtheile. Wenn man das Detail vernimmt, so sieht man freylich in welcher
                    jämmerlichen Denkweise sie gefangen sind. Ihren Aufsatz haben sie für eine
                    Arbeit von Böttiger erklärt. Wenn sie sich auf den Styl der bildenden <pb n="198"/> Kunst nicht besser verstehen, als den Styl des Schreibens, so
                    sieht es freylich windig aus. Man macht sich immer eine Illusion über die
                    Menschen, besonders über seine Zeit. Die Confusion, die durch so viele
                    Individuen entsteht, deren jeder ein anderes Interesse hat dieses oder jenes
                    gelten zu machen, ist unendlich.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Sie erhalten zugleich ein Trauerspiel, in welchem Sie mit
                    Schrecken abermals, wie mich dünkt, aus einem sehr hohlen Fasse, den Nachklang
                    des Wallensteins hören werden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich schließe mit dem Wunsch für schönes Wetter und
                    productive Stunden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 11. März 1801.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4365</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1801-03-14"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1034_end" xml:id="graef_1034"/>Zuvörderst wünsche von Herzen Glück, daß die Arbeit gut
                    von statten geht, <rs>ich habe an Faust auch einiges gethan</rs> und so rückt man denn
                    immer, obgleich langsam, weiter.<anchor xml:id="graef_1034_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hartmanns Aufenthalt ist vielleicht für uns nützlicher
                    als für denselben, indem wir eine, nicht ganz ausgebildete, Denkweise eines
                    vorzüglichen Menschen kennen lernen. Übrigens fällt es mir manchmal ein daß man
                    auf die Kunst eigentlich eine geheime Gesellschaft fundiren sollte, wobey das
                    Lustige wäre, daß <pb n="199"/> sehr viele Künstler in die höhern Grade gar
                    nicht kommen könnten, auch müßte man sie selbst dem Fähigsten nicht <hi rend="italic">geben</hi>, sondern wenn er endlich dahin gelangte ihm nur
                    erklären daß er sie erreicht habe. Sprechen, schreiben, drucken wird etwas
                    nützen aber nicht viel, indessen wollen wir uns auch dieses nicht reuen
                    lassen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hartmannen haben wir gleich veranlaßt hier etwas zu
                    componiren und zwar einen etwas widerstrebenden Gegenstand: den Admet wie er,
                    ungeachtet der Leiche im Hause, den Herkules aufnimmt und ihn bewirthet. Wie wir
                    hierauf gekommen sind sollen Sie künftig hören, zum schreiben ist es zu
                    umständlich.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl, in der Einsamkeit sowohl als in der
                    akademischen Societät, und gedenken an uns.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 14. März 1801.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4366</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1801-03-18"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Obgleich Florentin als ein Erdgeborner auftritt, so ließe
                    sich doch recht gut seine Stammtafel machen, es können durch diese Filiationen
                    noch wunderliche Geschöpfe entstehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe ohngefähr hundert Seiten gelesen und conformire
                    mich mit Ihrem Urtheil. Einige Situationen sind gut angelegt, ich bin neugierig
                    ob sie die <pb n="200"/> Verfasserin in der Folge zu nutzen weiß. Was sich aber
                    ein Student freuen muß, wenn er einen solchen Helden gewahr wird! Denn so
                    ohngefähr möchten sie doch gern alle aussehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Dagegen sende ich Ihnen eine andere Erscheinung, die, wie
                    sie sagt, vom Himmel kommt; allein, wie mich dünkt, gar zu viel von dieser
                    altfränkischen Erde an sich hat. Der Verfasser dieses Werkleins scheint mir sich
                    wie im Fegefeuer zwischen der Empirie und Abstraction, in einem sehr
                    unbehaglichen Mittelstande zu befinden, indeß ist weder an Inhalt noch an Form
                    etwas über das sonst gewohnte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich wünsche daß Schlegel von diesem Kampf einigen
                    Vortheil ziehen möge, denn freylich habe ich seine Gabe als Docent, auch von
                    seinen besten Freunden, nicht rühmen hören.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ob wir gleich Ihre Abwesenheit hier sehr fühlen: so
                    wünsche ich doch daß Sie so lange als möglich drüben bleiben. Wenigstens ist mir
                    die letzte Zeit immer in der Einsamkeit die günstigste gewesen, welches ich
                    Ihnen auch von Herzen wünschen will.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1035" spanTo="#graef_1035_end"/><rs>Keinen
                    eigentlichen Stillstand an Faust</rs> habe ich noch nicht gemacht, aber mitunter <rs>nur
                    schwache Fortschritte</rs>. Da die Philosophen auf diese Arbeit neugierig sind, habe
                    ich mich freylich zusammen zu nehmen.<anchor xml:id="graef_1035_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Hartmanns erster Entwurf von dem angezeigten Bilde hat
                    schon vieles zur Sprache gebracht. Wenn er<pb n="201"/> das prosaisch reelle
                    durch das poetisch symbolische erheben lernt, so kann es was erfreuliches
                    werden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens sagte ich neulich zu Meyern: wir stehen gegen
                    die neuere Kunst wie Julian gegen das Christenthum, nur daß wir ein bischen
                    klärer sind als wie er. Es ist recht sonderbar wie gewisse Denkweisen allgemein
                    werden und sich lange Zeit erhalten können und so lange wirklich als ein
                    Bestehendes der menschlichen Natur angesehen werden können. Es ist dieß einer
                    von den Hauptpuncten auf den zu reflectiren ist, wenn die Preisfrage zur Sprache
                    kommt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl und genießen das akademische Wesen
                    nach Herzenslust.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 18. März 1801.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4367</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1801-03-21"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich vermuthete, daß ich Ihnen durch die Rittergeschichte
                    einiges Vergnügen machen würde, sie ist sehr artig und unterhaltend und dabey
                    ein rechtes Muster von modernem Auffassen und Behandeln älterer Zustände.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mit Hartmann werden wir, ob er gleich schon zwey
                    Zeichnungen gemacht hat, über den Admet nicht einig werden, weil er in einem
                    Bilde, das ganz symbolisch seyn müßte, die Begebenheit natürlich darstellt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist hier eine Kluft befestigt, die nur durch
                    Offenbarung <pb n="202"/> zu überspringen ist. Wir glaubten uns so deutlich
                    darüber gegen ihn ausgedruckt zu haben, allein aus seiner Production sieht man
                    daß er nicht weiß was wir wollen. Es gehört freylich eine völlige Sinnesänderung
                    dazu, und wer weiß ob er bey seinem schönen Talente unter die Berufenen gehört.
                    Prof. Meyer hat mir versprochen, wenn Hartmann fort ist, eine Zeichnung in
                    unserm Sinne zu machen, aber nur für unsern stillen Gebrauch.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich denke bey gutem und schlimmen Wetter an Sie. Hätte
                    ich voraussehen können daß der Herzog so lange außen bleibt (er kommt erst den
                    27.), so hätte ich Sie auf einige Tage besucht, mit nächstem Boten schicke ich
                    wieder einiges zu lesen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Den üblen Eindruck, welchen das Greifenpaar auf Sie
                    machen würde, habe ich vorausgesehen. Das allegorische Drama habe ich diesen
                    Morgen wieder gelesen, was mir besonders auffiel ist die Bitterkeit und die
                    Trauer in Einem Product. Ich möchte nicht in der Haut des Verfassers
                    stecken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Zu Ihren Arbeiten wünsche ich viel Glück und freue mich
                    auf die Zeiten wenn wir wieder zusammen seyn werden. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1036_end" xml:id="graef_1036"/><rs>Faust hat noch keinen völligen
                    Stillstand erlitten</rs>.<anchor xml:id="graef_1036_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 21. März 1801.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <pb n="203"/>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4371</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Sara von Grotthus</persName>, verw. Wulff<date when="1801-03-28"/>
                </head>
                <p rend="right">Weimar, den 28. März 1801.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Durch die glückliche Ankunft Durchl. des Herzogs werde ich
                    auf's Neue an den Dank erinnert, den ich Ihnen für Ihren freundschaftlichen
                    Brief und für die angenehme Gabe noch schuldig bin. Sie haben mir durch Beides
                    eine recht große Freude gemacht, und mir einen schätzbaren Beweis Ihres
                    Andenkens gegeben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1037_end" xml:id="graef_1037"/>Da ich
                    kein fleißiger Correspondent bin, und meine alte Untugend, des Schweigens gegen
                    Abwesende, mit den Jahren immer zuzunehmen scheint; so bleibt mir nichts übrig,
                    als desto fleißiger an einigen Arbeiten zu sein, welche, früher oder später,
                    denen, die mir wohlwollen, einiges Vergnügen machen können.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="206"/> Erhalten Sie mir Ihren Antheil an meinem Dasein, das sich wieder
                    befestigt, und an <rs>meinen Productionen, durch die ich am eigentlichsten mit der
                        Welt zusammenhänge</rs>.<anchor xml:id="graef_1037_end"/> Leben Sie recht wohl und
                    glücklich und gedenken mein unter den Ihrigen.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4376</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when=""/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich wünsche Glück zu Ihrer Zurückkunft nach Weimar und
                    hoffe Sie bald wieder zu sehen, entweder daß Sie mich besuchen, oder daß ich
                    mich auch wieder nach der Stadt verfüge.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mein hiesiger Aufenthalt bekommt mir sehr gut, theils
                    weil ich den ganzen Tag mich in freyer Luft bewege, theils weil ich durch die
                    gemeinen Gegenstände des Lebens depotentiirt werde, wodurch eine <pb n="213"/>
                    gewisse Bequemlichkeit und Gleichgültigkeit in meinen Zustand kommt, die ich
                    lange nicht mehr kannte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was die Fragen betrifft die Ihr letzter Brief enthält,
                    bin ich nicht allein Ihrer Meynung, sondern ich gehe noch weiter. Ich glaube daß
                    alles was das Genie, als Genie, thut, unbewußt geschehe. Der Mensch von Genie
                    kann auch verständig handeln, nach gepflogener Überlegung, aus Überzeugung; das
                    geschieht aber alles nur so nebenher. Kein Werk des Genies kann durch Reflexion
                    und ihre nächste Folgen verbessert, von seinen Fehlern befreyt werden; aber das
                    Genie kann sich durch Reflexion und That nach und nach dergestalt hinaufheben,
                    daß es endlich musterhafte Werke hervorbringt. Jemehr das Jahrhundert selbst
                    Genie hat, desto mehr ist das Einzelne gefördert.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was die großen Anforderungen betrifft die man jetzt an
                    den Dichter macht, so glaube ich auch daß sie nicht leicht einen Dichter
                    hervorbringen werden. Die Dichtkunst verlangt im Subject, das sie ausüben soll,
                    eine gewisse gutmüthige, ins Reale verliebte Beschränktheit, hinter welcher das
                    Absolute verborgen liegt. Die Forderungen von oben herein zerstören jenen
                    unschuldigen productiven Zustand und setzen, für lauter Poesie, an die Stelle
                    der Poesie, etwas das nun ein für allemal nicht Poesie ist. Wie wir in unsern
                    Tagen leider gewahr werden, und so verhält es sich mit den verwandten Künsten,
                    ja mit der Kunst im weitsten Sinne.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="214"/> Dieß ist mein Glaubensbekenntniß, welches übrigens keine weitere
                    Ansprüche macht.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von Ihrer neusten Arbeit hoffe ich sehr viel Gutes. Das
                    Werk ist gut aufgefaßt und wenn Sie sich genug Muße geben, so wird es sich von
                    selbst ründen. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1038" spanTo="#graef_1038_end"/><rs>An Faust ist in der Zeit auch etwas geschehen</rs>. Ich
                    hoffe daß bald in der großen Lücke nur der Disputationsactus fehlen soll,
                    welcher denn freylich als ein eigenes Werk anzusehen ist und aus dem Stegreife
                    nicht entstehen wird.<anchor xml:id="graef_1038_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die famose Preisfrage habe ich diese Zeit auch nicht aus
                    der Acht gelassen. Ich habe, um eine empirische Unterlage zu meinen
                    Betrachtungen zu gewinnen, angefangen mir ein Anschauen der Europäischen
                    Nationen zu bilden. Nach der Linkischen Reise habe ich noch manches über
                    Portugal gelesen und werde nun nach Spanien übergehen. Wie sehr sich alles ins
                    Enge ziehe, wenn man solche Betrachtungen recht von innen heraus nimmt, werde
                    ich täglich mehr überzeugt. Ritter besuchte mich einen Augenblick und hat meine
                    Gedanken auch auf die Farbenlehre geleitet. Die neuen Entdeckungen Herschels,
                    welche durch unsern jungen Naturforscher weiter fortgesetzt und ausgedehnt
                    worden, schließen sich gar schön an jene Erfahrung an, von der ich Ihnen
                    mehrmals gesagt habe: daß die bononischen Leuchtsteine an der gelbrothen Seite
                    des Spectrums kein Licht empfangen, wohl aber an <pb n="215"/> der blaurothen.
                    Die physischen Farben identificiren sich hierdurch mit den chemischen. Mein
                    Fleiß, den ich in dieser Sache nicht gespart habe, setzt mich bey Beurtheilung
                    der neuen Erfahrungen in die größte Avantage, wie ich denn auch gleich neue, die
                    Sache weiter auszuführende Versuche ausgesonnen habe. Ich sehe vor mir, daß ich
                    dieses Jahr wenigstens wieder ein paar Capitel der Farbenlehre schreiben werde.
                    Ich wünsche Ihnen das neuste bald vorzutragen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Möchten Sie mich wohl Donnerstags mit Professor Meyer
                    besuchen? Bereden Sie es doch mit diesem, dem ich das Nähere geschrieben
                    habe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie indeß recht wohl.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Oberrosla [3. oder 4. April.]</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl" type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">15</num>/<num type="wa-letter">4456</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Rochlitz</persName>
                    <date when="1801-12-17"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Mögen Ew. Wohlgeb. mir noch bis zum neuen Jahre wegen des
                    Stückes Frist geben so soll alsdann darüber die schuldige Erklärung folgen. Bis
                    jetzt hat die Beurtheilung der dießjährigen Kunstausstellung, mir und meinen
                    Freunden, viel Zeit weggenommen. Zum neuen Jahre soll der Aufsatz deshalb als
                    Beylage der Litteraturzeitung erscheinen. Auch beym Theater haben uns einige
                    kühne, doch glücklich vollbrachte Unternehmen, diese Zeit her, beschäftigt. Die
                    Brüder nach Terenz von Herr von Einsiedel und ein reducirter Nathan, beyde sind
                    schon mehrmals wieder verlangt worden und sie gehen bey jeder Vorstellung
                    besser.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1041" spanTo="#graef_1041_end"/>Von
                    Faust kann ich nur so viel sagen: daß <rs>in den letzten Zeiten wohl manches daran
                    gearbeitet worden</rs>; in wie fern er sich aber seiner Vollendung, oder auch nur
                    seiner Beendigung nahen dürfte, wüßte ich wirklich nicht zu sagen.<anchor xml:id="graef_1041_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl und erhalten mir ein
                    freundschaftliches Andenken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 17. Dec. 1801.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0">Noch einen Wunsch muß ich äußern, dessen Erfüllung ich
                    durch Ihre Gefälligkeit hoffe. Ich besäße nämlich sehr gern, wenn die
                    winklerische Auction<pb n="299"/> vorbey sein wird, einen Katalogen derselben,
                    wozu die Preise geschrieben wären. Ich habe schon, bei vorhergegangenen
                    Rostischen Versteigerungen, dem Secretair Thiele und andern ähnliche Aufträge
                    gegeben; aber niemals, ich weiß nicht warum, zu meinem Zweck gelangen können.
                    Vielleicht können Sie mir durch Ihre Verbindungen dazu verhelfen. Ich will sehr
                    gern demjenigen, der die Bemühung übernimmt, was Sie für billig halten,
                    bezahlen.</p>
                <lb/>
            </div>


        </body>
    </text>
</TEI>