<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
     xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
     xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 38</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-23" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1244-->
         <pb n="106"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">38</num>/<num type="wa-letter">94</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Hermann Friedrich Wilhelm Hinrichs</persName>
                  <date when="1824-04-13"/>
               </head>
               <p>[Concept.]</p>
               <p rend="indentchar-m8n8">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1244_end" xml:id="graef_1244"/>Ew. Wohlgeboren</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">freundliche Zuschrift kann ich nur auf's dankbarste
                  beantworten, denn was möchte dem Dichter Angenehmeres begegnen, als daß er, der
                  seine Anlagen und Plane zwar nach Kräften überlegt, die Ausführung aber doch einem
                  unbewußten und unberechenbaren Triebe hingeben muß; was kann ihm mehr gegründete
                  Sicherheit verleihen als wenn er von dem <pb n="107"/> Philosophen vernimmt, daß
                  <rs>seine Productionen, auch vor dem Richterstuhl der Vernunft gelten können</rs>.<anchor xml:id="graef_1244_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> In diesem Sinne fühlte ich mich bey näherer Ansicht Ihrer
                  Einleitung schon früher verpflichtet und spreche dieß gern ganz unbewunden aus,
                  wenn es zur Förderniß Ihres Unternehmens beytragen kann.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Da Sie mir nun, durch die Arbeit selbst, eine so
                  wohlwollende Theilnahme schon erwiesen haben, darf ich nicht ablehnen wenn Sie
                  öffentlich auch noch besonders aussprechen daß Sie mit Zutrauen und Aufmerksamkeit
                  meiner gedenken, es geschieht in Gesellschaft trefflicher verehrter Männer und ich
                  muß mich dadurch höchlich geehrt fühlen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Verzeihung der späteren Antwort, da ich gar oft und
                  mannichfach gehindert bin geneigte Zuschriften alsobald zu erwidern.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 13. April 1824.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1269-->
         <pb n="174"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">38</num>/<num type="wa-letter">151</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Christoph Ludwig Friedrich Schultz</persName>
                  <date when="1824-06-27"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Ihr liebwerther Brief hat mir die größte Freude gebracht;
                  denn wie Ihr langes Stillschweigen auszulegen sey, wußt ich doch nicht ganz
                  zurecht zu stellen; doppelt erfreulich ist es mir nun Ihre alten Gesinnungen
                  abermals erprobt und Sie in Ihrem gegenwärtigen Zustande beruhigt zu sehen; ob ich
                  gleich Ihr Schreiben mit dem was Rauch, wohlgesinnt und freundlich, erzählt nicht
                  in Harmonie bringen kann. Mögen Sie mir Ihren Zustand etwas deutlicher einsehen
                  lassen, so werden Sie meine immer treue Anhänglichkeit schönstens erwidern.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1269_end" xml:id="graef_1269"/>Auf meinem Wege bin ich unverrückt fortgegangen, die
                  ungeschickt eingetretenen katarrhalischen Übel haben mich für gewisse Zeit in mich
                  selbst geschlossen, wo ich, im Geheimen, <rs>den Faden</rs> immer verfolgen konnte der
                  durch mein Leben durchgeht.<anchor xml:id="graef_1269_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Auch in der Witterungslehre ist mir geglückt, wenigstens
                  für mich, das Gewisse vom Ungewissen zu sondern, wodurch ich in einem so
                  problematischen Capitel schon viel gewonnen glaube. Übrigens hab ich manchen
                  stillen Ärger bey mir beschwichtigt über die vom wissenschaftlichen Tag und Stunde
                  inseparable Charlatanerie. Ich habe mir aber fest vorgenommen, wenigstens gegen
                  den Einzelnen nichts merken zu lassen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber sagen Sie mir ein Wort von <hi rend="italic">Ernst Stiedenroth</hi>! Die Unterhaltung mit seiner <hi rend="italic">Psychologie</hi>
                  <pb n="175"/> macht mich schon seit vier Wochen glücklich. Es ist gar zu angenehm
                  sein inneres Leben, Streben und Treiben so außer sich gesetzt zu sehen; es ist mir
                  noch nie vorgekommen diese Vermittlung des Abstracten, ja des Abstrusen mit dem
                  gemeinen Menschenverstand, der uns doch eigentlich im Innern allein behaglich
                  macht; es ist eine unglaubliche Totalität in diesem Vortrag und mag übrigens mit
                  der Sache seyn, wie es will, so glaubt man auf einen Augenblick das Unbegreifliche
                  zu begreifen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Der treffliche Rauch wird von meinen Zuständen nähere
                  Nachricht geben können, schenken Sie seinen Relationen freundliche Aufmerksamkeit!
                  Über das Modell haben wir uns vereinigt, sodaß von diesseits der Ausführung nichts
                  weiter entgegen steht. Sehen Sie es an und unterhalten sich darüber mit dem
                  denkenden, in großer Freyheit wirkenden Künstler.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Grüßen Sie Schubarth, danken ihm für die Sendung und sagen
                  mir doch auch wieder einmal etwas von seiner Lage.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hiebey das neuste Heft von Kunst und Alterthum welches zu
                  secretiren bitte. Es sind Aushängebogen, das Heft selbst kann erst in einiger Zeit
                  ausgegeben werden. Lassen Sie mich ja bald wieder von sich hören. Auch ich werde
                  manches mitzutheilen haben. Über meine Sommerreise bin noch ganz ungewiß.</p>
               <p rend="right">und so fort treulich</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">W. den 27. Juni 1824.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <pb n="176"/>
               <lb/>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
