<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV, 21</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">Datei angelegt</change>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">extrahiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">21</num>/<num type="wa-letter">5860</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Rochlitz</persName>
                    <date when="1809-11-20"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgebornen</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">gehe schon wieder mit einer Bitte an, wobey ich doch
                    ausdrücklich bemerke, daß es mit der Erfüllung derselben keine Eile hat. Wenn
                    die Nachricht die ich wünsche, auf Weihnachten zu mir gelangt, so kommt sie noch
                    zeitig genug.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Indem ich mich mit der Geschichte der Chromatik
                    beschäftige, treffe ich wieder auf einen Mann, von dessen Lebensumständen ich
                    schon längst eine nähere <pb n="138"/> Nachricht gewünscht hätte. Er heißt
                    Johann Leonhard Hoffmann, und sein Buch: Versuch einer Geschichte der
                    mahlerischen Harmonie überhaupt und der Farbenharmonie insbesondre, mit
                    Erläuterungen aus der Tonkunst und vielen practischen Anmerkungen. Halle, in
                    Joh. Christ. Hendels Verlage 1786.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Dedication ist Leipzig im Sommermonat desselbigen
                    Jahrs datirt, an Herrn Gottfried Winkler gerichtet. Daraus, und aus der Art wie
                    in der Vorrede von Oesern gesprochen wird, sieht man, daß der Verfasser sich
                    eine Zeit lang in Leipzig aufgehalten hat. Er scheint ein zarter, wohl denkender
                    Mann gewesen zu seyn, der schöne Kenntnisse sowohl in der Mahlerey als in der
                    Musik verräth, und wenn er seinem Unternehmen auch nicht ganz gewachsen ist,
                    doch wegen feiner und glücklicher Bemerkungen alle Aufmerksamkeit und in der
                    Geschichte eine ehrenvolle Erwähnung verdient. Könnten Ew. Wohlgebornen mir von
                    den Lebensumständen dieses Mannes einige Nachricht verschaffen, so würden Sie
                    mich sehr verbinden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1099" spanTo="#graef_1099_end"
                    />Theilte wohl Ihr Freund etwas von seinen <rs>Zeichnungen nach Faust</rs> auf kurze Zeit
                    mit; so würde es mir und manchem unsrer kleinen Gesellschaft zu großem Vergnügen
                    gereichen. Sie sollten bald wieder zurückerfolgen.<anchor
                        xml:id="graef_1099_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mich bestens empfehlend</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 20. November 1809.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <pb n="139"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="189"/><div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">21</num>/<num type="wa-letter">5913</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Christian Ludwig Stieglitz</persName>
                    <date when="1810-02-18"/>
                </head>
                <p>[Concept.]</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1102"
                        spanTo="#graef_1102_end"/>Ew. Wohlgebornen</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">sende mit dem lebhaftesten Danke <rs>die mir anvertrauten
                    Zeichnungen zurück</rs>. Sie haben mir und mehreren Freunden sehr viel Vergnügen und
                    Unterhaltung gewährt. Dem Dichter kann nichts angenehmeres begegnen, als wenn er
                    auf eine so bedeutende Weise erfährt, daß ihm die Einbildungskraft des Lesers
                    entgegen arbeite.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da Ew. Wohlgebornen von der Landschaft, vom Local, von
                    der Umgebung ausgehen und die Personen als Staffage behandeln; so entspringt
                    daraus eine neue Art von Poesie, die, ohne die frühere nachahmen zu wollen, sich
                    mit ihr in Rapport setzt und das Gedichtete von einer neuen Seite darstellt. Nehmen
                    Sie daher nochmals meinen aufrichtigen Dank<anchor xml:id="graef_1102_end"/> und
                    lassen mich von Zeit zu Zeit vernehmen, wie Sie sich befinden und womit Sie sich
                    beschäftigen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Herrn Hof Rath Rochlitz bitte das eine der eingeschobenen
                    Packete zu überreichen, und das andre <pb n="190"/> gefällig aufzunehmen. Der
                    ich die Ehre habe, mich mit vorzüglicher Hochachtung zu unterzeichnen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 18. Febr. 1810.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">21</num>/<num type="wa-letter">6014</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                    <date when="1810-07-04"/>
                </head>
                <p rend="right">Carlsbad den 4. July 1810.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">Mit vielem Vergnügen erhalte ich unmittelbare Nachricht
                    von Ihnen. Man hatte mir schon gesagt, daß Sie sich in Töplitz befänden, und ich
                    wartete <pb n="344"/> jeden Tag auf ein näheres Wort. Vor allen Dingen also
                    etwas über unser Wiedersehen. Meine Absicht ist bis gegen Ende July hier zu
                    bleiben und alsdann nach Teplitz zu gehen. Es hängt jedoch dieses von mancherley
                    Umständen ab. Wenn Sie also in der Hälfte July nach Prag, und allenfalls nach
                    Wien gingen, so würden Sie mich Anfang und Mitte Augusts in Töplitz treffen, wo
                    wir noch einige Zeit zusammen bleiben müßten. Dieses jedoch näher zu bestimmen,
                    giebt uns die Nähe der Orte Gelegenheit, da wir uns in wenig Tagen von einander
                    Nachricht geben können. – Körners von Dresden sind hier und bringen allerley
                    Neues und Gutes von Ihnen mit, auf dessen Vortrag ich mich freue, über alles
                    aber auf unser Wiedersehen, welches für beyde nicht unfruchtbar bleiben kann.
                    Den Meister des Harmonichords will ich auf seine Einladung besuchen, und ihm
                    andre Musikfreunde zuführen. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1104"
                        spanTo="#graef_1104_end"/><rs>Die Zeichnungen von Herrn Nauwerk haben mir sehr
                    viel Vergnügen gemacht</rs>; ich behalte sie einstweilen bey mir.<anchor
                        xml:id="graef_1104_end"/> Mehr sage ich heute nicht. Wenden Sie bald wieder
                    ein Blatt an mich; besonders schreiben Sie mir gleich, wenn der Herzog von
                    Weimar ankommt, den Sie zu besuchen nicht versäumen werden. Leben Sie schönstens
                    wohl!</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <pb n="345"/>
                <lb/>
            </div>
            <pb n="416"/><div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">21</num>/<num type="wa-letter">6057</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Ludwig Gottlieb Carl Nauwerck</persName>
                    <date when="1810-11-16"/>
                </head>
                <p>[Concept.]</p>
                <p rend="right">[16. November.]</p>
                <p rend="indentchar-m8n8"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1110"
                        spanTo="#graef_1110_end"/>Ew. Wohlgeboren</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">haben mir diesen Sommer eine sehr angenehme Überraschung
                    gegönnt, indem Sie mir <rs>die wohlgerathenen Zeichnungen</rs> nach Carlsbad übersandten.
                    Ich konnte mich nicht von ihnen trennen, weil ich sie nothwendig meinen und
                    Ihren weimarischen Freunden vorlegen mußte. Auch unterwegs schon haben sie viel
                    Vergnügen gemacht, und mehr als einmal bin ich gefragt worden, ob sie
                    verkäuflich seyen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Erlauben Sie jetzt, daß ich sie noch bis etwa gegen das
                    Neujahr behalte, und daß wir, in dem gewöhnlichen Jahres Programm der jenaischen
                    allgemeinen L. Zeitung, ein gutes Wort darüber aussprechen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unser Kupferstecher Herr Müller ist von Dresden aus auf
                    diese Zeichnungen aufmerksam gemacht worden, und übertrüge wohl eine und die
                    andere auf die Platte; allein es ist dabey bedenklich, daß gerade das
                    Verdienstlichste Ihrer Zeichnung so außerordentlich zart ist, daß es kaum noch
                    einmal und besonders mit einer andern Technik hergestellt werden könnte.<anchor
                        xml:id="graef_1110_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wie sehr hätte ich gewünscht, Sie noch in Dresden
                    anzutreffen und Ihnen auch für die anmuthige und geistreiche Parodie der
                    Transfiguration zu danken, die ich Herrn Geheimerath Wolff gern abgetauscht
                        oder<pb n="417"/> abverdient hätte. Sagen Sie mir ein Wort über Ihre
                    gegenwärtigen Zustände und Intentionen, und bleiben versichert, daß wir seit den
                    guten Zeiten unserer Ausstellung Ihrer immer mit wahrer Theilnahme gedacht und
                    uns recht sehr an den bedeutenden Fortschritten ergetzt haben die Ihnen indessen
                    geglückt sind. Der ich Sie von mir selbst und von der Firma W. K. F. zum
                    allerschönsten gegrüßt haben will.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">21</num>/<num type="wa-letter">6058</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                    <date when="1810-11-18"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Die glückliche Ankunft der Rübchen an dem gestrigen Tage,
                    als dem 17. November, will ich sogleich vermelden und zuvörderst für diese
                    schöne Küchengabe in meinem und meiner Frauen Namen zum allerbesten Dank
                    sagen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und nun sogleich hinzufügen, wie viel Freude Sie uns
                    durch die zuletzt übersendeten Compositionen sowohl als durch den Diogenes
                    gemacht haben, welcher der Liebling unsres kleinen Publicums geworden ist. Ich
                    hoffe Ihre Liedertafel wird sich nicht weniger an demselben erfreut haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die wöchentliche musicalische Zusammenkunft, so gering
                    die Anstalt auch seyn mag, verschafft mir doch das unschätzbare Vergnügen, das
                    ich sonst ganz entbehren müßte, Ihre trefflichen Arbeiten wiederholt zu
                    vernehmen und damit bekannt zu werden. Johanna<pb n="418"/> Sebus, und die Gunst
                    des Augenblicks werden heute aufgeführt und ich freue mich schon im voraus
                    darauf. Lassen Sie mich doch bald wissen, wie es der Pandora ergeht, oder was
                    Sie sonst zu bearbeiten sich vorgenommen. Der Schreiber dieses hat abermals
                    einige Lieder und Späße ausgehoben, die Ihnen zur guten Stunde zukommen und zu
                    eigner und fremder Freude anreizen mögen. Der Schneider ist ganz excellent und
                    erregt immer großes Wohlgefallen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Zu Ende dieser Woche werden wir den Achille von Paer in
                    italiänischer Mundart hören. Brizzi ist angekommen und wird uns diesen Helden
                    vortragen. Unsre übrigen Sänger üben theils ihr italiänisch, theils lernen sie
                    es von vornen. Es wird aber auf alle Fälle eine hübsche Vorstellung werden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Von mir habe ich wenig zu sagen, obgleich das schon genug
                    ist, daß ich mich ganz wohl befinde. Ich habe aber diese Zeit her nicht das
                    mindeste gethan, was mir und andern in der Folge Vergnügen machen könnte. Jeder
                    Tag verschlingt das Bischen Thätigkeit, so wie das Gute und Üble was er
                    bringt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Nun leben Sie wohl und fahren fort uns aus der Ferne
                    durch Wort und Werk zu ergötzen und aufzufrischen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 18. November 1810.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
                <p rend="indentchar-m4n0">Noch ist hinzuzufügen daß die Berliner Comödienzettel mit
                    den Rübchen glücklich angelangt sind.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="419"/> Ferner wollte ich anfragen: Habe ich Ihnen nicht Zwey Exemplare
                    meiner Werke zugeschickt, eins auf Velin, das andre auf ordinär Papier? Ich habe
                    leider diese Sendungen ein wenig unordentlich angestellt. Schreiben Sie mir, so
                    schicke ich den dreyzehnten Theil, welcher die Wahlverwandtschaften enthält.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1112" spanTo="#graef_1112_end"
                    />Schließlich melde, daß <rs>uns ein seltsames Unternehmen bevorsteht, nämlich den
                        <hi rend="italic">Faust</hi> aufzuführen, wie er ist</rs>, insofern es nur
                    einigermaßen möglich werden will. Möchten Sie uns wohl mit einiger Musik
                    beystehen; besonders bey dem Ostergesang und dem Einschläferungslied: <hi
                        rend="italic">Schwindet ihr dunklen Wölbungen droben.<anchor
                            xml:id="graef_1112_end"/></hi>
                </p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und nun ganz zum Ende, die Meldung, daß Brizzi von
                    München angekommen ist, und daß wir den Achill von Paer italiänisch geben, und
                    also recht wie vornehme Leute thun. Wahrscheinlich wird die Aufführung Sonnabend
                    den 24. November seyn.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">21</num>/<num type="wa-letter">6061</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Charlotte von Stein</persName>
                    <date when="1810-11-23"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Jeden Morgen wollt ich, verehrte Freundinn, zu Ihnen
                    kommen, einiges vorzeigen, einiges besprechen. Aber diese Tage waren mir voll
                    Unruhe. Jetzt bin ich veranlasst nach Jena zu gehen, Montag bin ich wieder hier.
                        <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1113" spanTo="#graef_1113_end"
                    />Indessen <rs>sende ich mehrere Umrisse zu <hi rend="italic">Götz</hi> einen zu
                    Faust</rs> an denen ich Freude und meiner zu gedencken bitte.<anchor
                        xml:id="graef_1113_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 23. Nov. 1810.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
