<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
     xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
     xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 9</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-13" who="Kockel">angelegt</change>
         <change when="2018-06-28" who="Krause">ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_879a-->
         <pb n="1"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2658</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Georg Joachim Göschen</persName>
               </head>
               <p>[Concept.]</p>
               <p rend="right">[Mitte Juli.]</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Ich habe auf die Ankunft der sämtlichen Exemplare gewartet
                  um Ihnen zu schreiben. Sie sind nun endlich<pb n="2"/> leider sehr spät
                  angekommen. Auch haben sich dabey verschiedne Irrthümer in Absicht auf die
                  Qualität der Exemplare gefunden welche ich nicht weitläuftig auseinander setzen
                  sondern nur so viel sagen will, daß ich gegen 4 gebundne und 3 auf holländisch
                  Papier gedruckte rohe Exemplare, welche ich entweder Herrn Leg. R. Bertuch
                  einhändigen oder Ihnen grade zurück schicken kann, 7 rohe Exemplare auf ordinair
                  Schreibpapier sobald als möglich zu erhalten wünschte. Obgedachte Exemplare sowohl
                  gebunden als roh kann ich entweder dem Herren Rath Bertuch oder sie Ihnen
                  unmittelbar zurückschicken wenn Sie es verlangen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ehe ich von Rom abgieng und selbst auf der Reise suchte
                  ich zwey Bände, den 6ten und 8ten, dergestalt vorzubereiten daß solche noch auf
                  Michaeli erscheinen sollten, allein ich finde mich nach meiner Ankunft hierher von
                  so mancherley Zerstreuungen umgeben daß ich in nichts weiter geruckt bin, und
                  fürchte daß ich vor einigen Monaten nicht in die Lage kommen mögte, nur einen Band
                  zu endigen dessen Ausgabe alsdenn auf Michaeli nicht mehr besorgt werden könnte.
                  Indessen werde ich mein möglichstes thun, denn es ist mir sehr viel daran gelegen
                  diese Verbindlichkeit los zu werden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_879a_end" xml:id="graef_879a"/>Für die Titel Kupfer und Vignetten zu denen <rs>übrigen Bänden</rs>
                  will ich sorgen, beyde sind schon zu dem 6ten Band fertig und sehr gut gerathen.<anchor xml:id="graef_879a_end"/></p>
               
               <pb n="3"/>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_880-->
         <pb n="3"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2660</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Friedrich Heinrich Jacobi</persName>
                  <date when="1788-07-21"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Ja mein Lieber ich bin wieder zurück und sitze in meinem
                  Garten, hinter der Rosen Wand, unter den Aschenzweigen und komme nach und nach zu
                  mir selbst. Ich war in Italien sehr glücklich, es hat sich so mancherley in mir
                  entwickelt, das nur zulange stockte, Freude und Hoffnung ist wieder ganz in mir
                  lebendig geworden. Mein hiesiger Aufenthalt wird mir sehr nützlich seyn. Denn da
                  ich ganz mir selbst wiedergegeben bin; so kann mein Gemüth, das die größten <pb n="4"/> Gegenstände der Kunst und Natur fast zwey Jahre auf sich würcken ließ,
                  nun wieder von innen heraus würcken, sich weiter kennen lernen und ausbilden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hamans Verlust ist hart, ich hatte nie gerechnet ihn zu
                  sehn, seine geistige Gegenwart war mir immer nah. Und doch was muß die Nähe solch
                  eines Menschen seyn! Was muß er dir geworden seyn! und wie sehr mußt du seinen
                  Abschied empfinden. Laß uns solang wir leben einander was möglich ist seyn und
                  bleiben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mich erfreut sehr daß dir an Egmont manches gefällt, <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_880_end" xml:id="graef_880"/>ich
                  habe nun die beste Unterhaltung mit meinen entfernten Freunden, da ich meine
                  Schriften ausarbeite. Jetzt bin ich an Tasso, <rs>Faust</rs> soll eine Winterarbeit werden
                  und sobald ich die 8 Bände vom Stapel habe, soll Wilhelm dran<anchor xml:id="graef_880_end"/>, zu dem ich große
                  Neigung fühle.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Empfiel mich der Fürstinn. Ihre Worte sind mir wahre
                  Wohlthat, ich dancke dir daß du mir sie verschafft hast. Ich meynte es so herzlich
                  zu ihr und begriff nicht daß sie mir nicht schrieb. Gelegentlich schicke ich ihr
                  einige Zeichnungen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Grüße deine Schwestern und deine Kinder, gedenckt mein,
                  liebe mich und laß manchmal von dir hören. Herder geht in vierzehn Tagen ab. Ich
                  verliere viel an ihm.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 21. Juli 1788.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <pb n="5"/>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_880a-->
         <pb n="17"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2673</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Gottfried Herder</persName>
                  <date when="1788-09-04"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Nun, lieber Bruder, sollst du auch einmal etwas von mir
                  finden. Ich habe mich der Briefe an deine Frau sehr gefreut. Mögest du immer
                  gleich vergnügt und empfänglich immer weiter reisen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Des Herzogs böser Fuß hält ihn wider seinen Willen hier
                  und auf dem Canapee; er nimmt sich jetzt, da er die Nothwendigkeit sieht, sehr
                  zusammen und läßt sich nicht merken, wie fatal es ihm ist; innerlich aber ist er
                  in einer schlimmen Lage. Er hat sich in der Neigung zu dem Mädchen so ganz
                  indulgirt, wie in seinem politischen Getreibe: beides hat keinen Zweck; wie soll
                  es Zufriedenheit gewähren? Die Herzogin leistet ihm treue Gesellschaft mit guter
                  Laune und Geduld. Ich esse alle Mittage mit ihnen und bin auch einen großen Theil
                  des Tages dorten, wenn niemand anders da ist. So vergeht eine Zeit nach der
                  andern; man wird des Lebens weder gewahr noch froh.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="18"/> Deinen vierten Band habe ich größtentheils gelesen. Im 16. Buche habe
                  ich mich sehr gefreut zu sehen, wie du die Völkerwanderungen von dem beginnst, was
                  noch geblieben ist, von den ersten in die Gebirge getriebenen Völkern. Es giebt
                  ein gar gutes und faßliches Bild. Das Christenthum hast du nach Würden behandelt;
                  ich danke dir für mein Theil. Ich habe nun auch Gelegenheit, von der Kunstseite es
                  näher anzusehen, und da wirds auch recht erbärmlich. Überhaupt sind mir bei dieser
                  Gelegenheit so manche Gravamina wieder rege geworden. Es bleibt wahr: das Mährchen
                  von Christus ist Ursache, daß die Welt noch 10/m Jahre stehen kann und niemand
                  recht zu Verstand kommt, weil es ebenso viel Kraft des Wissens, des Verstandes,
                  des Begriffs braucht, um es zu vertheidigen als es zu bestreiten. Nun gehn die
                  Generationen durch einander, das Individuum ist ein armes Ding, es erkläre sich
                  für welche Partei es wolle, das<hi rend="italic"> Ganze</hi> ist nie ein <hi rend="italic">Ganzes</hi>, und so schwankt das Menschengeschlecht in einer
                  Lumperei hin und wieder, das alles nichts zu sagen hätte, wenn es nur nicht auf
                  Punkte, die dem Menschen so wesentlich sind, so großen Einfluß hätte. Wir wollen
                  es gut sein lassen. Sieh du dich nur in der Römischen Kirche recht um, und ergötze
                  dich an dem, was in ihr ergötzlich ist.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_880a_end" xml:id="graef_880a"/>In meinen Schriften bin ich nur wenig vorgerückt. Der
                  <rs>achte Band</rs> ist beinahe zusammen. Wieland hat ihn gegenwärtig in der Revision. Es
                  sind <pb n="19"/> noch einige Kleinigkeiten dazu gekommen, das Übrige kennst Du.<anchor xml:id="graef_880a_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Sonst weiß ich dir beinahe nichts zu sagen. Daß Frau und
                  Kinder wohl sind, erfährst du von ihnen selbst; sie haben mich mit einer
                  Bisquitetorte und ein Paar Kränzen, nebst fremden Früchten, zum Geburtstage
                  erfreut.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das Wetter ist immer sehr betrübt und ertödtet meinen
                  Geist; wenn das Barometer tief steht und die Landschaft keine Farben hat, wie kann
                  man leben?</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Lebe wohl und glücklich! Du hast ja unerwartet eine
                  Reisegefährtin gefunden; möge das Eurer Reise nicht schaden!</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Fast hätte ich vergessen, dir für die Meistersängersprüche
                  zu danken. Es ist sehr artig zu sehen, wie sie mit den platten Lebens- und
                  Handwerksbegriffen gespielt haben.</p>
               <lb/>
               <p rend="right">Den 4. September.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Prinz August ist gekommen, mit dem ich vielleicht die
                  nächste Woche nach Gotha gehe. Morgen fahre ich mit deiner Frau und der kleinen
                  Schardt nach Kochberg. Es scheint, wir werden gut Wetter haben. Übrigens drücken
                  wir uns unter dem cimmerischen Himmel, der unglaublich auf mich lastet. Alles
                  wollte ich gerne übertragen, wenn es nur immer heiter wäre.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Lebe wohl. Du wirst nun wissen, was eine reine Atmosphäre
                  ist, und wirst es noch mehr erfahren. Grüße deine Reisegesellschaft. Wie der
                  Mensch ist,<pb n="20"/> muß es ihm werden. Da hast du nun gar noch ein zierlich
                  Weibchen im Wagen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Lebe wohl. Gedenke mein! Du brauchst mir nicht zu
                  schreiben. Die Briefe an die Frau werden mir ganz oder zum Theil mitgetheilt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Grüße Dalberg. In Rom findest du die versprochene
                  Nachricht über die Deutschen Künstler zu Eurem Gebrauch.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. den 4. September 88.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_883-->
         <pb n="137"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2765</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Ludwig von Knebel</persName>
                  <date when="1789-07-04"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Ich hoffte dich neulich zu sehen, das böße Wetter hielt mich
                  ab. Wie lebst du? schwerlich hast du dich der vergangnen Tage gefreut. Ich habe
                  sie genutzt so gut wie möglich und Tasso steht nun auf dem Punckte fertig zu
                  werden. Die drey ersten Akte schicke ich dir hoffentlich noch diese Woche und
                  komme vielleicht Sonnabends mit den beyden andern nach. Ohngefähr vier fünf Tage
                  möchte ich bey dir bleiben und der Zeit genießen wenn sie freundlich ist. In
                  meiner Stille bin ich ganz zufrieden, <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_883_end" xml:id="graef_883"/>ich habe <rs>mir auf ein Jahr Arbeit schon
                  bestimmt</rs>, wir werden sehn wieweit wir kommen.<anchor xml:id="graef_883_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Lebe indessen wohl und schreibe mir ob ich dir gelegen
                  komme. Morgen erwarten wir Frau v. Stein.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 4. Jul. 1789.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <pb n="138"/>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_884-->
         <pb n="138"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2766</num>. <lb/>
                  <lb/>An den <persName>Herzog Carl August</persName>
                  <date when="1789-07-05"/>
               </head>
               <p rend="right">d. 5. Juli 89.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Wahrscheinlich haben Sie auf dem Walde Schnee gehabt, seit
                  vorgestern scheint uns wieder die Sonne, man wird aber der Abwechslung so gewohnt
                  daß man sich nicht mehr freut noch betrübt. Ich dencke immer mehr auf die Haus
                  Existenz, das sich denn auch ganz gut für mich ziemt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mit der Messung des alten Schloßes geht es sehr vorwärts.
                  Es scheint der Bau Controleur will zeigen daß er auch genau seyn kann. Wie ich
                  seine Arbeit beurtheile, ist sie sehr brav und wir kommen auf diese Weise dem
                  Zweck um vieles näher. Der Plan der ersten Etage des kleinen Flügels und des Corps
                  de Logis biß an den Rittersaal ist beynahe fertig. Nun gehts an die Profile, dann an
                  die untere und obere Etage.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> In einigen Tagen dencke ich mit dem Prinzen zum Coadjutor
                  zu gehn, dann nach Jena wenn mich die Wolcken secundiren.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Sobald ich höre daß Sie in Wilhelmsthal angelangt sind
                  werde ich mich auf den Weg machen. In Eisenach hoffe ich Scylla und Charybdis
                  vorbeyzuschiffen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Von Tasso sind 3 Ackte ganz absolvirt, die beyden letzten
                  noch in der Revision, noch wenige Tage, so<pb n="139"/> wäre denn auch dieses
                  schwere Jahrwerck vollendet. Ich werde mit Bornstädt zufrieden ausrufen: soweit
                  hätten wir sie.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_884_end" xml:id="graef_884"/>
               <rs>Faust</rs> will ich als Fragment geben aus mehr als einer
                  Ursache. Davon mündlich.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Über alle meine übrige Arbeiten habe ich mir einen Plan
                  aufs nächste Jahr gemacht. Wir wollen sehen wie weit wir es bringen.<anchor xml:id="graef_884_end"/>
            </p>
               <lb/>
               <p rend="right">d. 10. Juli.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Diese Tage hatte ich eine große Freude. Der junge Facius,
                  der eine Zeitlang hier ist und Petschafte sticht, hat einen jungen Herkules Kopf
                  nach einer antiken Gemme ganz über alle Erwartung schön in Stahl gearbeitet. Ich
                  werde suchen ihn auf alle Weise vorwärts und wo möglich zum Steinschneiden zu
                  bringen. Ihre Frau Gemahlinn will etwas für ihn thun und Sie versagen mir eine
                  Kleinigkeit nicht nur um seine Existenz das erste Jahr zu sichern und ihn von der
                  ganz gemeinen Arbeit zu befreyen, mit der er bißher sein Brod verdiente. Dieser
                  Mensch soll uns Ehre machen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Nun ist auch Herder wieder da, guten Humors, gesund. Ich
                  hoffe das Beste für ihn und uns. In den ersten Augenblicken ist von der Hauptsache
                  wenig gesprochen worden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Heut Abend gedencke ich nach Jena. Montag komme ich
                  zurück. Leben Sie recht wohl.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <pb n="140"/>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_884c-->
         <pb n="157"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2785</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Philipp Christoph Kayser</persName>
                  <date when="1789-10-18"/>
               </head>
               <p rend="right">W. d. 18. Octbr. 89.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Ihnen wie allen Freunden und Bekannten muß ich in diesem
                  Augenblicke sagen: daß mein Leben bißher voller Zerstreuung war. Erst jetzt kann
                  ich anfangen an meine Briefschulden zu dencken und ich erhalte Ihr Blat eben zu
                  dieser Zeit. Es war mir sehr empfindlich Sie kranck zu wissen, und ich freue mich
                  nun um desto mehr Ihres Wohlbefindens. Lassen Sie es an Bewegung nicht fehlen, es
                  ist die beste Nachkur.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_884c_end" xml:id="graef_884c"/>Über die Oper bin ich mit Ihnen gleicher Meynung. Wie das
                  Werck jetzt liegt, geht die ungeheure Arbeit verlohren. Sie haben daran gelernt,
                  und werden beym Umarbeiten wieder lernen. Vielleicht liese man gar die <hi rend="italic">Recitation</hi> weg und die prosaischen Deutschen möchten den
                  sanglosen Dialog deklamiren wie sie könnten. Es wäre mir um so angenehmer, als ich
                  das Stück auf Ostern in dem <rs>siebenten Band meiner Schriften</rs> will drucken lassen.
                  Man könnte zugleich die Anzeige thun und wenn Sie diesen Winter fleißig sind bald
                  damit hervorrücken.<anchor xml:id="graef_884c_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Was Ihre Röm. Nebenstunden betrifft; zu diesen<pb n="158"/> hat Breitkopf nicht übel Lust nur möchte er etwas davon sehen. Schicken Sie mir
                  etwas und ich will suchen wenigstens dieses Werck unterzubringen. Göschen läßt
                  sich mit nichts ein wo er nicht unmittelbaren Gewinst sieht. Den Impresario sollen Sie
                  haben. Bißher hoffte ich diesen Winter das Stück geben zu können, aber unsre
                  Truppe ist zu schlecht besetzt. Haben Sie noch sonst etwas das Sie wünschten; so
                  legen Sie nur gelegentlich ein Blätchen bey, wenn Frau Schultheß schreibt. Ich
                  hoffe diesen Winter auch für Abwesende Freunde besser sorgen zu können.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Von Musick habe ich nichts neues noch merckwürdiges
                  vernommen. Das heißt in dieser letzten Zeit. Zu Anfange des Jahrs machte mich
                  Reichart mit Schulzens Athalie bekannt und trug mir den größten Theil der
                  komponirten Claudine vor. Ehstens schicke ich einiges davon an Frau Schultheß.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie hübsch wohl und bereiten Sich auf den Winter.
                  Ich verändre mein Quartier und ziehe ins Jägerhaus. Es ist das letzte Gebäude vor
                  dem Frauenthor auf der Reihe wo Wieland wohnt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Nochmals Adieu.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_885-->
         <pb n="158"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2786</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Friedrich Reichardt</persName>
                  <date when="1789-11-02"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Sie werden im Wechsel von mir ein Blat erhalten haben. Ich
                  sage Ihnen aber doch gleich einige Worte auf Ihren letzten reichhaltigen
                  Brief.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="159"/> Zuerst wünsche ich viel Glück zu Brenno, ich hoffe der Barbar wird
                  auf dem Wege der musikalischen und italiänischen Metempsychose sich sehr
                  humanisirt haben. Ferner zur Acquisition von Fischern und zu allem Künftigen. In
                  den Künsten wer nicht das Beste hat, hat nichts.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Zu einem deutschen Texte zu einer ernsthaft genannten Oper
                  kann Rath werden, nur müßte ich vor allen Dingen näher von dem Bedürfniß Ihres
                  Theaters, vom herrschenden Geschmack, vom Möglichen auf Ihrer Bühne pp.
                  unterrichtet seyn. Man kann, wie Sie wohl wissen, ein solches Werck auf mehr als
                  eine Weise anlegen und ausführen. Der beste Effeckt ist wenn es den Schauspielern
                  recht auf den Leib gepaßt und wenn dem Lieblings Geschmack des Publicums
                  geschmeichelt wird, ohne daß man ihnen das schon Gewohnte bringt. Also erwarte ich
                  darüber mehr. Auch kann ich unter einem Jahre solch ein Opus nicht liefern.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Der Conte wird nun bald an die Reihe kommen; <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_885_end" xml:id="graef_885"/>hinter
                  <rs>Fausten</rs> ist ein Strich gemacht. Für dießmal mag er so hingehn.<anchor xml:id="graef_885_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Viel Glück auf die Italiänische Reise, Sie können immer im
                  Vorbeygehn ansprechen, es wird allerley abzuhandlen geben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Herder ist Vicepräsident des Consistorii und läßt sich
                  diese Geschäfte angelegen seyn. Übrigens können Sie dencken was mir seine Nähe
                  wieder aufs neue geworden sey.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="160"/> Leben Sie indessen recht wohl. Lassen Sie bald wieder von Sich
                  hören.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Sie sollen auch einmal etwas von mir haben, das einer
                  Zeichnung ähnlich sieht, nur müssen Sie Sich gedulden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Was macht Prof. Moritz? ich habe lange nichts von ihm
                  gehört.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 2. Nov. 89.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_886-->
         <pb n="160"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2787</num>. <lb/>
                  <lb/>An den <persName>Herzog Carl August</persName>
                  <date when="1789-11-05"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Zuvörderst wünsche ich daß der böse Zahn Sie nicht möge
                  geplagt haben, das Wetter war schön und das übrige pflegt sich zu geben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_886_end" xml:id="graef_886"/>Ich bin wohl und fleißig gewesen. <rs>Faust ist fragmentirt</rs>,
                  das heißt in seiner Art für dießmal abgethan. Mittelsdorf schreibt ihn ab. Ein
                  wunderlicher Concept ist ihm wohl nie vorgelegt worden. Es ist recht eigen alle
                  diese Tollheiten von eben der Hand zu sehen, welche uns sonst nur:<hi rend="italic"> Beste, liebe getreue</hi> vorzulegen gewohnt ist. Nun wünsche
                  ich daß Ihnen das Stückwerck noch einmal einen guten Abend machen möge.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die beyden kleinen Stücke die in den siebenten Band kommen
                  sollen, waren schon in der Ordnung und ich fühle mich nun erst als ein freyer
                  Mensch, da ich diese Verbindlichkeiten erfüllt habe. Nun kann es an andre Sachen
                  gehn.<anchor xml:id="graef_886_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="161"/> Das Griechische wird eifrig getrieben und ich habe gute
                  Hoffnung.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Unsre Bergwercks Besorgnisse klären sich recht schön auf.
                  Voigt geht mit seinem Bruder Morgen hinauf. Der Berg Sekretair mußte hereinkommen
                  um seine Frau, die über den Entschluß sich im Gebürge festzusetzen kranck worden
                  war, oder sich kranck stellte, zu beruhigen. Wir haben alles mit ihm
                  durchgegangen. Er ist recht klar und thätig in dieser Sache, mehr bedarfs in keiner, den guten Willen vorausgesetzt. Er is sehr danckbar daß Sie ihm den Charackter accordiren und hat
                  das hartungische Hauß gegen dem Schlößchen über gekauft. Er wird manches Gute oben
                  auch neben her stiften. Bey seinem raschen Kopf ist er ein grundehrlicher
                  Mensch.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> In Jena war ich gestern und genoß den herrlichen Tag im
                  Saalthale, das sehr schön war. Der Durchstich wird auch gut werden. Das Stück
                  Wiese ist acquirirt, die Bäume sind gefällt und der neue Durchstich angegeben. Ich
                  habe nun das ganze Werck dreymal angesehn, bey großem, Mittel und kleinem Wasser
                  und bin überzeugt daß der Entzweck erreicht ist. Nur muß man jetzt noch einige
                  Jahre, mit Aufmercksamkeit zusehen, was der Strom thun will. Wenig Aufwand wird es
                  erfordern.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ich erwarte sehnlich Ventens Wiederkunft, daß endlich die
                  Strom Aufsicht zu Stande komme. Es <pb n="162"/> ist, biß auf wenig kritische
                  Punckte, ein sehr leichtes Geschäfte, das wenig Tage jährlich erfordert.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Voigt ist in Apolda mit Ludekus gewesen und hat die Abgabe
                  des Brodts an die Bedürftigsten gut vorbereitet. Er hat mir die Protokolle
                  gelassen, die ich aber noch nicht gelesen habe. Heumann hat sich als ein sehr
                  verständiger Mann gezeigt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Der große Ofen ist zu Stande, nur tünchen sie ihn noch ab
                  und es ist noch keine rechte Probe damit gemacht worden. Ich habe die beste
                  Hoffnung davon, es soll mir recht lieb seyn wenn es reüissirt. Der Berg Sekretair
                  will gleich in Ilmenau einen ähnlichen Versuch machen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> So oft ich ins neue Quartier komme freue ich mich der
                  anmuthigen freyen Lage, des schönen Raums und mancherley Bequemlichkeit, und freue
                  mich Ihnen auch das verdancken zu können. Schon einigemal bin ich nach Belvedere
                  zu Fuß gegangen, es scheint mir nun wieder näher. Reicherts botanischer Vorrath
                  vermehrt sich immer, leider daß wir die interessantesten Sachen immer unter Dach
                  halten müssen. Wo Sie dieser Brief auch antrifft, treffe er Sie zur guten Stunde.
                  W. d. 5. Nov. 89.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_887-->
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2788</num>. <lb/>
                  <lb/>An den <persName>Herzog Carl August</persName>
                  <date when="1789-11-20"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Wenn Ihre Träume, von denen Sie mir schreiben, von heroisch
                  philosophischem Inhalte sind, so sind die <pb n="163"/> meinigen gegenwärtig
                  höchstens erotisch philosophisch und folglich auch nicht die unangenehmsten. Wie
                  Sie dereinst in der 101sten Elegie meiner immer wachsenden Büchlein werden ersehen
                  können.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_887_end" xml:id="graef_887"/>Vom <rs>Faust</rs> schickte ich etwas, wenn ich mir nicht
                  vorbehielte einen der ersten Abende nach Ihrer Rückkunft, Sie, Ihre Frau Gemahlinn,
                  und wen Sie sonst berufen mögen, vorlesend damit zu bewirthen.<anchor xml:id="graef_887_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn Sie so arges Wetter haben als wir, wenn eine eben so
                  ausgebreitete Wolcke auch Sie deckt, so bedaure ich Sie da Sie einen günstigen
                  Himmel nötiger haben als wir.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Lips ist angekommen, seine Gegenwart wird viel gutes und
                  erwünschtes stiften. Wir arbeiten uns nun sachte zusammen ein.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Indessen bin ich auch angespornt worden meine botanischen
                  Ideen zu schreiben. Es hat den Schein daß ein auf Ostern angekündigtes Buch mir
                  zuvorkommen könnte. So will ich wenigstens zugleich kommen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ich maneuvrire mich immer sachte ins neue Quartier. Das
                  schwere Geschütz ist voraus, das Corps ist in Bewegung und ich decke die
                  Arriergarde. In wie fern Sie mein als Regiments Quartiermeisters bedürfen, werden
                  Sie bey Ihrer Ankunft entscheiden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie indeß wohl und erhellen und erwärmen Sich die
                  Tage wie es möglich ist und gedencken meiner.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 20. Nov. 89.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <pb n="164"/>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_888-->
         <pb n="164"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2790</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Friedrich Reichardt</persName>
                  <date when="1789-12-10"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Auch mir war es nicht angenehm daß die jovialische Stimmung
                  unterbrochen wurde, die Sie von Ihrer glücklichen Reise in meine kleine Stube
                  brachten. Doch dünckt mich das Wölckchen ging bald vorüber und die Tonkunst übte
                  ihre Gewalt aus.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="165"/> Ich habe der Idee nachgedacht die Helden Ossians aufs lyrische
                  Theater zu bringen, es möchte gehn, wenn man die übrige nordische Mythologie und
                  Zaubersagen mit braucht, sonst möchten die Nebel auf Morven schwerlich zu einer
                  transparenten Dekoration Gelegenheit geben. Ich habe schon einen Plan ausgedacht,
                  den Sie hören sollen wenn Sie mich besuchen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Schicken Sie mir indeß die Büchelchen der Opern welche
                  seit dem Regierungsantritt des Königs gegeben worden und notiren mit wenigem was
                  Effeckt gethan. Ich muß wissen was schon da gewesen ist, damit ich suchen kann
                  etwas Neues zu geben und den Herrn Collegen Moisé wo möglich zu übertreffen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Jetzt bin ich ganz in der Naturgeschichte, weil ich auf
                  Ostern einen kleinen botanischen Versuch herausgeben will, <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_888_end" xml:id="graef_888"/>dieser muß noch vor
                  Neujahr fertig, auch der <rs>achte Band</rs> meiner Schriften ins reine seyn<anchor xml:id="graef_888_end"/>, dann soll
                  mich nichts abhalten den famosen Conte auszustatten, daß er mit Ihnen die Reise ins
                  gelobte Land antreten kann.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Vom Brennus verlangt mich auch zu hören wenn ich Sie
                  wieder sehe.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Richten Sie Sich auf einige Tage, Sie sollen ein
                  freundliches Zimmer in meinem Hause bereitet finden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Indeß leben Sie wohl und gedencken mein.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 10. Dez. 89.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <pb n="166"/>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_889-->
         <pb n="166"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2792</num>. <lb/>
                  <lb/>An die <persName>Herzogin Amalia</persName>
                  <date when="1789-12-14"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Es ist recht verdienstlich und ein gutes Zeichen daß Ew.
                  Durchl. sich fleißig unsrer erinnern, ich bin öfter in Gedancken bey Ihnen als ich
                  es gestehen mag und freue mich zu hören wenn Ihnen alles nach Wunsch gelingt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="167"/> Da Ew. Durchl. so mancherley mitbringen so wünschte ich Sie
                  verschafften uns auch eine Mineralien, hauptsächlich <hi rend="italic">Felsenstein
                     Laven</hi> und <hi rend="italic">Basalt</hi> Sammlung aus Sicilien, der
                  Cavalier Goeni zu Catania wäre der Mann dazu. Eine gleiche wünschten wir von
                  Ischia zu haben, welche Ew. Durchl. in Neapel noch bequemer haben können. Über
                  Hamburg spedirt kommen die Sachen ohne großen Aufwand hierher.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Büry ist glücklich das schöne Neapel unter Ihrem Schutze
                  zu sehen und zu genießen. Ich brauche Ihnen die Gute Seele nicht weiter zu
                  empfehlen, er verdient Ihre Gnade und Unterstützung. Lips ist nun hier, wenn Meyer
                  (im Vertrauen sey dieß gesagt) sich von seiner Kranckheit erhohlt, die ihn nun
                  nach Hause nötigt, gedencke ich ihn nun auch hier zu sehen; eignen Sich Ew.
                  Durchl. den Büry zu, so können wir eine artige Akademie aufstellen. Ohne Künstler
                  kann man nicht leben weder in Süden noch Norden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Tischbeinen wünsch ich Glück, er verdient daß es ihm
                  wohlgehe und da ers soweit hat wird er es auch weiter bringen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ew. Durchl. finden mich wenn Sie wiederkommen in einem
                  neuen Quartier. Der Herzog, der auf alle nur mögliche Art für mich sorgt und mich
                  zu meiner größten Danckbarkeit auf das beste behandelt, hat mir die Wertherischen
                  und Staffischen im Jägerhauße gegeben wo ich gar anmuthig wohne.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="168"/> Ich ordne nach und nach meine Besitzthümer und erinnere mich der
                  schönen Tage jenseits der Gebirge.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das Carnaval hat auch in Deutschland Liebhaber gefunden.
                  Die Kleinmuth der Entrepreneurs, Bertuch und Krause, hat ihnen zu einer kleinen
                  Auflage gerathen, die nun ganz vergriffen ist, ohne daß man doch wagen kann eine
                  zweyte zu machen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_889_end" xml:id="graef_889"/>Die <rs>acht Bände</rs> meiner Schriften sind fertig geschrieben,
                  die Saumseligkeit des Verlegers verschleift die Ausgabe.<anchor xml:id="graef_889_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Tasso ist noch nicht einmal ganz abgedruckt. Indessen
                  arbeite ich in der Naturgeschichte. Auf Ostern wird eine kleine botanische
                  Abhandlung herauskommen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> So suchen wir im Fleiße unser Glück und streben die Nebel
                  der Athmosphäre durch das Licht des Geistes zu zerstreuen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Welch ein schönes Wetter müßen Sie haben, da wir bißher
                  noch so gelinde Witterung gehabt. Genießen Sie jeder schönen Stunde in völliger
                  Gesundheit und Zufriedenheit.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Bringen uns Ew. Durchl. doch auch allerley Sämereyen aus
                  jener Gegend mit, es sey was es wolle. Was dort gemein gehalten wird ist zu unsern
                  wissenschaftlichen Speculationen auf eine oder die andre Weise nütze.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Einsiedeln und der Fräulein viele Grüße.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="169"/> Ich empfehle mich zu Gnaden und wiederhohle alle meine aufrichtigen
                  Wünsche</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 14. Dec. 1789.</p>
               <p rend="right">Ew. Durchl.unterthänigster</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_893-->
         <pb n="172"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2799</num>. <lb/>
                  <lb/>An den <persName>Herzog Carl August</persName>
                  <date when="1790-02-06"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Daß Sie Sich, unter den gegenwärtigen Umständen, noch mit
                  der mechanischten aller Wissenschaften,<pb n="173"/> dem deutschen Theater abgeben
                  mögen, läßt uns andre Verehrer der Irene hoffen daß diese stille Schöne noch eine
                  Zeitlang regieren wird.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Wir haben wenigstens diese Tage her uns mit dem Schloßbau
                  Plane so ernstlich beschäftigt als ob wir dem friedlichen Reiche Salomons entgegen
                  sähen. Arens hat uns recht schön aufs Klare geholfen und wir können den ersten
                  Schritt mit Zutrauen und gutem Muth wagen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Arens hat auch einige artige Zeichnungen für den Parck
                  hinterlaßen und sich durchaus als ein geschickter, verständiger und redlicher Mann
                  gezeigt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Der Coadjutor hat ihm aufgetragen eine Façade zu dem
                  Stutterheimischen Gebäude zu zeichnen. In Gotha sind wir wohl aufgenommen worden,
                  und der Herzog hat einen Riß zu einem kleinen Gartenhaus von ihm begehrt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hier werden Sie bey Ihrer Rückkunft alles bereit finden
                  und man wird sogleich mit der Arbeit anfangen können. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_893_end" xml:id="graef_893"/>Die meiste Zeit des
                  vergangnen Monats habe ich auf dieses Geschäfte verwendet. Auserdem noch <rs>Fausten</rs>
                  und das Botanikon in Buchhändlers Hände geliefert.<anchor xml:id="graef_893_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mit Vergünstigung der Göttin Lucina hat man auch der Liebe
                  wieder zu pflegen angefangen. Der kleine Pathe wird mager, die Frauen sagen aber:
                  bey dieser Diät geschehe es so. Biß in die zwölfte Woche müße man Geduld
                  haben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="174"/> Gestern ist das erste Eroticon in diesem Jahre zu Papier
                  gekommen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Wir erwarten täglich Nachricht von Baldauf und werden
                  sodann nach Ilmenau gehen. Der Bergrath Voigt beträgt sich sehr brav oben, es war
                  das einzige Mittel das Geschäft wieder in Schwung zu bringen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Der arme Meyer in Rom kann Ihre gute Gesinnungen, ihm dort
                  einen Zuschuß zu gönnen, nicht wie zu wünschen wäre genießen. Seinen traurigen
                  Zustand beschreibt beyliegendes Blat. Er mag nur vorerst in die Schweiz
                  schleichen. Hat er sich ein wenig erhohlt, so mag er zu uns kommen. Wenn er
                  stirbt, so verliere ich einen Schatz den wiederzufinden ich fürs ganze Leben
                  verzweifle.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ich lege einen Brief vom Prinz August zum Gegengewicht
                  bey. Er ist lustiger und wohler als er jemals war.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die Wiederkunft Ihrer Frau Mutter verzieht sich und es ist
                  mir sehr lieb. Wenn Sie Ende Mays wieder hier ist, wird ihr der Wechsel doch nicht
                  sogleich empfindlich. In Italien sollen himmlische Tage seyn. Nach unsrer
                  Witterung läßt sichs dencken.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ihre Frau Gemahlinn hat uns einige Sorge gemacht, sie wird
                  selbst schreiben; auch der Kleine war nicht wohl ist aber jetzt wieder
                  hergestellt; sein Bild von Lips ist ganz fürtrefflich gerathen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> So viel von privatis und privatissimis indessen Sie in
                  publicis versiren. Vollenden Sie Ihre Geschäfte<pb n="175"/> glücklich und bringen
                  uns die Bestätigung des lieben Friedens mit. Denn da eigentlich der Zweck des
                  Kriegs nur der Friede seyn kann; so geziemt es einem Krieger gar wohl wenn er ohne
                  Krieg Friede machen und erhalten kann.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hierbey liegt eine Visitenkarte als Document daß Hetzer
                  endlich Anstalt macht würcklich aufzubrechen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Doch ist er nicht fort. Leben Sie recht wohl und lieben mich.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 6. Febr. 90.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_894-->
         <pb n="180"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2803</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Friedrich Reichardt</persName>
                  <date when="1790-02-28"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Wundern Sie Sich nicht, wenn ich den Schröderischen Brief
                  nicht gar so toll finde wie Sie ihn finden. Ich wußte voraus daß er so antworten
                  würde, da ich seine Verhältniße kenne. Ein <hi rend="italic">deutscher</hi> Schauspiel
                  Direcktor wäre thörigt anders zu dencken. Von Kunst hat unser Publikum keinen
                  Begriff und so lang solche Stücke allgemeinen Beyfall finden, welche von
                  mittelmäßigen Menschen ganz artig und leidlich gegeben werden können, warum soll
                  ein Direcktor nicht auch eine sittliche Truppe wünschen, da er bey seinen Leuten
                  nicht auf vorzügliches Talent zu sehen braucht, welches sonst allein den Mangel
                  aller übrigen Eigenschaften entschuldigt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die Deutschen sind im Durchschnitt rechtliche, biedere
                  Menschen aber von Originalität, Erfindung, Charackter, Einheit, und Ausführung
                  eines Kunstwercks haben sie nicht den mindesten Begriff. Das <pb n="181"/> heißt mit
                  Einem Worte sie haben keinen Geschmack. Versteht sich auch im Durchschnitt. Den
                  rohren Theil hat man durch Abwechslung und Übertreiben, den gebildetern durch eine
                  Art Honettetät zum Besten. Ritter, Räuber, Wohlthätige, Danckbare, ein redlicher
                  biederer Tiers Etat, ein infamer Adel pp. und durchaus eine wohlsoutenirte
                  Mittelmäßigkeit, aus der man nur allenfalls abwärts ins Platte, aufwärts in den
                  Unsinn einige Schritte wagt, das sind nun schon zehen Jahre die Ingredienzien und
                  der Charackter unsrer Romane und Schauspiele. Was ich unter diesen Aspeckten von
                  Ihrem Theater hoffe, es mag dirigiren wer will, können Sie dencken.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Machen Sie es indeß immer zum besten. Ihre Bearbeitung von
                  Elmiren freut mich sehr und wünschte Sie hier bey mir schon am Claviere zu sehen.
                  Nur verziehen Sie noch. Ich gehe wahrscheinlich der Herzoginn Mutter entgegen, ist
                  diese zurück, dann wird es in mehr als Einem Sinne das rechte Tempo seyn hierher
                  zu kommen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Tasso haben Sie vielleicht schon. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_894_end" xml:id="graef_894"/>
               <rs>Faust</rs> kommt Ostern und
                  wird auch Ihnen manches zu thun geben.<anchor xml:id="graef_894_end"/> Auch trete ich Ostern, mit einem botanischen Werckchen, meine naturhistorische Laufbahn an, in welcher ich wohl eine Zeitlang fortwandern werde.
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl, und schreiben bald wieder und grüßen
                  Moriz.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 28. Febr. 90.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <pb n="182"/>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_896-->
         <pb n="183"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2806</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Friedrich Heinrich Jacobi</persName>
                  <date when="1790-03-03"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Solange habe ich dir nicht geschrieben und auch heute weiß
                  ich nicht ob du ein vernünftig Wort von mir hören wirst. Meine Lage ist glücklich,
                  wie sie ein Mensch verlangen kann. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_896_end" xml:id="graef_896"/>Dieses Jahr habe ich mich durch manches
                  durchgearbeitet. Die <rs>zwey letzten Bände</rs> meiner Schriften werdet ihr Ostern haben,
                  nehmt vorlieb. Mir ist diese Epoche wichtig, ich habe damit vieles abgethan.<anchor xml:id="graef_896_end"/>
                  Ostern betret ich auch die Bahn der Naturgeschichte als Schriftsteller; ich bin
                  neugierig was das gelehrte und ungelehrte Publikum mit einem Schriftchen machen wird, das über<hi rend="italic"> die
                     Metamorphose der Pflanzen</hi> einen Versuch enthält. Im Studio bin ich viel
                  weiter vorwärts und <pb n="184"/> hoffe übers Jahr eine Schrift über die <hi rend="italic">Gestalt der Thiere</hi> herauszugeben. Ich brauche aber
                  wahrscheinlich Zeit und Mühe eh ich mit meiner Vorstellungs Art werde durchdringen
                  können. Es soll mich freuen wenn du
                  mich auch auf diesem Wege zu begleiten Geduld hast. In einigen Jahren wird sichs
                  zeigen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Daß die Französche Revolution auch für mich eine
                  Revolution war kannst du dencken.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens studire ich die Alten und folge ihrem Beyspiel so
                  gut es in Thüringen gehn will.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Meinen Tasso wirst du nun wohl haben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ich bereite mich zu einer kleinen Reise, wahrscheinlich
                  gehe ich der Herzoginn Mutter, welche aus Italien zurückkehrt entgegen, und thue
                  in diesem schönen Frühjahr einen Blick über die Alpen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Lebe indeßen wohl und liebe mich.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 3. März 1790.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <pb n="185"/>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_898-->
         <pb n="211"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2824</num>. <lb/>
                  <lb/>An den <persName>Herzog Carl August</persName>
                  <date when="1790-07-01"/>
               </head>
               <p rend="right">W. d. 1. Juli. 90.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Nach dem letzten Briefe an Ihre Frau Gemahlinn sind Sie
                  wohl jetzt schon in Ihren Quartieren ein wenig eingerichtet und haben vom Marsch einige
                  Tage ausgeruht. Ich wünsche daß diese grose Demonstration eines kriegrischen
                  Vorhabens zum Heil und Frommen von Deutschland und Europa ausschlagen möge.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe indeßen alles eingerichtet und eingeleitet daß
                  ich bald von hier abgehen kann. Ich bereite mich nun auf die Reise vor daß ich sie
                  auch nutze wie sichs gebührt. Montags zieht Ihre Frau Mutter nach Belvedere.
                  Dieser Aufenthalt wird ihr und andern hoffe ich wohlthätig seyn.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Meiner Mutter hab ich geschrieben sie solle die Zimmer
                  welche der Reichsquartiermeister nicht wegnimmt, ja nicht weggeben. Sie freut sich
                  schon in der Hofnung Sie bey sich zu bewirthen. Ich wünsche noch immer daß sie alsdann den Prinzen mitnehmen, es wird das Kind auf
                  einmal weit vorwärts bringen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Der Schloßbau geht ganz munter fort, an Arends schreibe
                  ich gleich sobald man über das Geschencke was man ihm geben will einig ist. Die
                  übrigen Angelegenheiten die noch einigermaßen an mich geknüpft<pb n="212"/> sind
                  habe ich auch wieder angesehen und um etwas befördern helfen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Voigt ist sehr zufrieden und neubelebt zurückgekehrt, er
                  war in Berlin recht in seinem Elemente.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_898_end" xml:id="graef_898"/>Da mein <rs>letzter Band</rs> nunmehr gedruckt ist scheine ich mir
                  erst ein freyer Mensch, in der letzten Zeit druckte dieses Unternehmen doch zu
                  starck auf mich.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Desto mehr laß ich jetzt blos den Genius walten.<anchor xml:id="graef_898_end"/> An meinem
                  Büchlein Epigrammen schreibe ich ab. Es sind freylich viele ganz local und können
                  nur in Venedig genoßen werden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das botanische Werckchen macht mir Freude, denn ich finde
                  bey jedem Spaziergange neue Belege dazu.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Was ich über die Bildung der Thiere gedacht habe werde ich
                  nun auch zusammenschreiben. Und die Reise die ich zu Ihnen mache giebt mir die
                  schönste Gelegenheit in mehr als einem Fache meine Begriffe zu erweitern.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Knebel empfielt sich bestens, ich lege einen Brief von
                  ihm bey. Er und seine Schwester tragen den Todt des Bruders standhafter, als sich
                  dencken ließe.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Von mancherley Verhältnißen habe ich noch mancherley zu
                  erzählen und verspare es biß ich zu Ihnen komme.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Wohnung dancke ich Ihnen täglich, sie wird immer
                  lustiger und anmuthiger.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das Chaischen das Sie so weit herumgeführt hat, ist auch
                  diesmal ganz glücklich von W. nach Verona<pb n="213"/> und von da zurückgekommen.
                  Es soll mich auch wieder zu Ihnen bringen. Leben Sie recht wohl. Es gehe Ihnen
                  nach Wunsch.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
               <p rend="indentchar-m4n0">Hier liegt auch ein Brief von dem Usingischen Ziegesar bey.
                  Er hat mir in einem weitläufigen Briefe seine Fata erzählt die schon wunderlich
                  genug sind.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Docktor Huschke unternimmt Lichtenbergen, ich bin sehr
                  neugierig was er würcken wird. Ich habe viel Vertrauen zu ihm. Lassen Sie uns
                  diesen jungen Mann ja festhalten.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl und gedencken mein.</p>
            </div>
         <!--Testimony graef_899-->
         <pb n="213"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2825</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Ludwig von Knebel</persName>
                  <date when="1790-07-09"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_899_end" xml:id="graef_899"/>Meinen <rs>Faust</rs> und das botanische Werckchen wirst du erhalten
                  haben, mit jenem habe ich die fast so mühsame als genialische Arbeit der Ausgabe
                  meiner Schriften geendigt, mit diesem fange ich eine neue Laufbahn an, in welcher
                  ich nicht ohne manche Beschwerlichkeit wandeln werde.<anchor xml:id="graef_899_end"/> Mein Gemüth treibt mich mehr
                  als jemals zur Naturwissenschaft, und mich wundert nur daß in dem prosaischen
                  Deutschland noch ein Wölckchen Poesie über meinem Scheitel schweben bleibt. Mein
                  Libellus Epigrammatum ist zusammengeschrieben, <pb n="214"/> du sollst ihn
                  dereinst sehen, aus der Hand kann ich ihn noch nicht geben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Kaum habe ich mich von meiner Venetianischen Reise
                  erhohlt, so werde ich zu einer andern berufen, von der ich mir ausser mancherley
                  Beschwerden viel Vergnügen und Nutzen verspreche. Der Herzog hat mich nach
                  Schlesien berufen, wo ich einmal statt der Steine und Pflanzen die Felder mit
                  Kriegern besät finden werde. Unterwegs gedencke ich Dresden zu sehn, im Rückweg
                  Freyberg.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Sollte ich irgendwo lange Stunden haben, so schreibe ich
                  das zweyte Stück über die Metamorphose der Pflanzen, und den Versuch über die
                  Gestalt der Thiere: beydes möchte ich künftige Ostern herausgeben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Soviel von mir wenn ich gleich noch manches zu sagen
                  hätte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die Herzoginn Mutter ist nach Belvedere gezogen, sie
                  beträgt sich würcklich heroisch und verbirgt was sie schmerzt unter einer
                  Affabilität die jedem wohlthut. Wenn es nur einigermaßen schön Wetter wird, so
                  wird ihr Aufenthalt in Belvedere ihr angenehm werden. Es werden viele Menschen
                  sich um sie versammeln und sie wird für den trostlosen Winter einige Stärckung
                  gewinnen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Empfiel mich deiner Frl. Schwester, ich habe mir recht
                  sehnlich gewünscht länger mit ihr zu seyn und über manches mich mit ihr
                  auszuschwätzen. Vielleicht wird mir es künftig so wohl.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="215"/> Deinen Brief habe ich dem Herzog geschickt, wenn ich ihn spreche
                  werde ich deinen Auftrag ausrichten.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Casse für den jungen Steinschneider ist durch seine
                  Reisen diesen Sommer und durch die Erbauung seiner Maschine etwas schmal geworden.
                  Ich kann deßwegen den obgleich vortheilhaften Handel der Petschaft Steine nicht
                  machen. Schicke mir gelegentlich einige zur Probe und zum Versuch, in einiger Zeit
                  kann ich sie vielleicht alle nehmen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Grüße die Frau Castellan schönstens und den Holzschuher.
                  Murr hat mir schon geschrieben und mir wieder einen Handel angeboten. Was ich auch
                  mit ihm schachre will ich, wenn du magst, durch deine Vermittlung thun. Zu den
                  Aretinis habe ich noch immer Lust. Laß dir doch gelegentlich den Catalogus
                  geben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Lebe wohl. Dießmal sag ich nicht mehr. Aus Schleßien
                  sollst du ein Wort hören. Lebe in deinem Kreise glücklich und laß uns die
                  Hoffnung, daß wir dich bald wieder sehen. W. d. 9. Jul. 90.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_900-->
         <pb n="246"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2856</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Christian Kestner</persName>
                  <date when="1791-03-10"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Nehmet Danck, mein Bester, für das Zeichen Eures Lebens und
                  freundschaftlichen Andenckens. Recht willkommen war mir der Anblick Amaliens der
                  mich zugleich verjüngte und älter machte. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_900_end" xml:id="graef_900"/>Hier ist mein <rs>achter Band</rs>. Da ich ein so
                  böser Correspondente bin ist mir wenigstens das ein Trost auf diese Weise mich mit
                  entfernten Freunden zu unterhalten.<anchor xml:id="graef_900_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Daß ich meine botanischen Versuche nicht schicke, wie in
                  der Folge alles aus diesen Fächern, verzeiht Ihr, es kann Euch nichts nützen. Wenn
                  ich etwas <hi rend="italic">lesbares</hi> drucken laße, soll es aufwarten. Lebet
                  wohl, grüßt Lotten und die Kinder und gedenckt mein.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 10. März 1791.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_900a-->
         <pb n="276"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2879</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Georg Joachim Göschen</persName>
                  <date when="1791-07-04"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Ich danke für die mir übersendeten Bücher und die mir in
                  Ihrem Briefe gezeigten Gesinnungen und wünschte daß ich dagegen etwas gefälliges
                  erzeigen könnte. Es that mir leid daß Sie den kleinen Versuch der Metamorphose
                  ausschlugen und ich war genötigt mich nach einem andern Verleger umzusehen und
                  Verbindungen einzugehen die ich sogleich nicht lösen kann. Wahrscheinlich werd ich
                  in der Folge ebensoviel in der Naturlehre als in der Dichtkunst arbeiten, ich habe
                  von beyderlei Manuscripten manches vorräthig das aber erst ausgeführt und nur zur
                  rechten Zeit ausgegeben seyn will. Auf Michael werde ich eine neue Theorie der
                  Farben ins Publicum wagen. Ich kann Ihnen aufrichtig versichern daß ich sehr
                  gewünscht hätte alles in Einer Hand zu sehen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe einen größern Roman in der Arbeit und werde mehr
                  Veranlassung finden für das Theater zu arbeiten als bisher.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="277"/> Von meinen italienischen Reisen ist auch noch alles zurück. Ein
                  Büchlein Elegien die ich in Rom schrieb, desgl. Epigramme die in Venedig
                  entstanden, liegen auch noch da und warten auf den Zeitpunkt in dem sie erscheinen
                  können.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Da, wie Sie selbst sagen, meine Sachen nicht so current
                  sind als andere an denen ein größer Publikum Geschmack findet, so muß ich denn
                  freylich nach den Umständen zu Werke gehen und sehe leider voraus daß sich der
                  Verlag meiner künftigen Schriften gänzlich zerstreuen wird.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_900a_end" xml:id="graef_900a"/>
               <rs>Meine ersteren</rs> habe ich nicht ausser Augen gelassen und
                  korrigire ein Exemplar wie es mir die Zeit erlaubt, um von meiner Seite bereit zu
                  seyn wenn eine neue Ausgabe für nöthig oder räthlich gehalten würde.<anchor xml:id="graef_900a_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ich wünsche Ihnen recht wohl zu leben und empfehle mich
                  Ihrem Andenken.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. d. 4. Juli 1791.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Die sechs Laubthaler habe ich nicht in den Packeten
                  gefunden.</p>
               <lb/>
            </div>
         
         <!--Testimony graef_891, testimony graef_892 , WA IV, 9, 393; testimony graef_897, WA IV, 9, 394; Goethes Briefverzeichnis 1790. 1791.-->
         <div org="uniform" sample="complete" part="N">
            <pb n="393"/>
            <head rend="bold">1790.</head>
            
            <list>
               <headLabel rend="left">Januar</headLabel>
               <label><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_891_end" xml:id="graef_891"
               />10. Leipzig</label>
               <item><rs>Göschen den Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_891_end"/></item>
               <gap/>
               <label>23. Gotha</label>
               <item>Herzog. Lav. Reise Büchlein. Rechnung.</item>
               <label><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_892_end" xml:id="graef_892"/>—
                  Leipzig</label>
               <item>Göschen. Anzahl der Exemplare.<anchor xml:id="graef_892_end"/></item>
            </list>
            <gap/>
            <pb n="394"/>
            <list>
               <headLabel rend="left">Juni</headLabel>
               <label>21.<milestone unit="testimony" spanTo="#graef_897_end" xml:id="graef_897"
               /> Leipzig</label>
               <item><rs>Göschen. Den 7. Theil abzusenden</rs>.<anchor xml:id="graef_897_end"
               /></item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
