<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV, 14</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-10-17" who="bruening">Datei angelegt</change>
            <change when="2014-10-17" who="bruening">extrahierte Zeugnisse abgelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">14</num>/<num type="wa-letter">3965</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                    <date when="1799-01-02"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich übersende ein Blatt von Herrn Gädicke, zu dessen Fragen ich
                    weiter nichts hinzu zu setzen weiß. Auf Ostern können wir sehen wie der Versuch gelungen
                    ist. Ich danke Ihnen daß Sie sich so willig dazu finden lassen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die <hi rend="italic">Piccolomini</hi> sind in meinen Händen, den
                    30. Jan. werden sie hier gegeben, Sie erhalten bald mehr Nachricht davon für die
                    allgemeine Zeitung.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_946_end" xml:id="graef_946"/><rs>Mein Faust ist
                    zwar im vorigen Jahre ziemlich vorgerückt, doch wüßt ich bey diesem Hexenproducte die
                    Zeit der Reife nicht voraus zu sagen</rs>. Wenn die Hoffnung näher rückt sollen Sie davon
                    hören.<anchor xml:id="graef_946_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der ich recht wohl zu leben wünsche.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 2. Jan. 1799.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">14</num>/<num type="wa-letter">4087</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Friedrich Schiller</persName>
                    <date when="1799-07-31"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Es ist recht hübsch daß ich Ihnen, in dem Augenblick da ich die
                    Productionen ausschließlich preise und anempfehle, auf eine doppelte Weise dazu Glück
                    wünschen kann. Möge in beyden Fällen alles glücklich von Statten gehen!</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich konnte voraussehen daß <hi rend="italic">Parny</hi> Ihnen
                    Vergnügen machen würde. Er hat aus dem Sujet eine Menge sehr artiger und geistreicher
                    Motive gezogen, und stellt auch recht lebhaft und hübsch dar. Nur ist er, dünkt mich, in
                    Disposition und Gradation der Motive nicht glücklich, daher dem Ganzen die Einheit
                    fehlt. Auch scheint mir der äußere Entzweck, die christkatholische Religion in den Koth
                    zu treten, offenbarer als es sich für einen Poeten schicken will. Es kam mir vor als
                    wenn dieses Büchlein expreß von den Theophilanthropen bestellt seyn könnte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Allerdings passen diese und ähnliche Gegenstände besser zu
                    komischen als zu ernsthaften Epopeen. Das verlorne Paradies, das ich diese Tage zufällig
                    in die<pb n="139"/> Hand nahm, hat mir zu wunderbaren Betrachtungen Anlaß gegeben. Auch
                    bey diesem Gedichte, wie bey allen modernen Kunstwerken, ist es eigentlich das Individuum,
                    das sich dadurch manifestirt welches das Interesse hervorbringt. Der Gegenstand ist
                    abscheulich, äußerlich scheinbar und innerlich wurmstichig und hohl. Außer den wenigen natürlichen
                    und energischen Motiven ist eine ganze Partie lahme und falsche, die einem wehe machen.
                    Aber freylich ist es ein interessanter Mann der spricht, man kann ihm Charakter, Gefühl,
                    Verstand, Kenntnisse, dichterische und rednerische Anlagen und sonst noch mancherley
                    Gutes nicht absprechen. Ja der seltsame einzige Fall daß er sich, als verunglückter
                    Revolutionair, besser in die Rolle des Teufels als des Engels zu schicken weiß, hat
                    einen großen Einfluß auf die Zeichnung und Zusammensetzung des Gedichts, so wie der
                    Umstand daß der Verfasser blind ist auf die Haltung und das Colorit desselben. Das Werk
                    wird daher immer einzig bleiben und, wie gesagt, so viel ihm auch an Kunst abgehen mag,
                    so sehr wird die Natur dabey triumphiren.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Unter andern Betrachtungen bey diesem Werke war ich auch
                    genöthigt über den <hi rend="italic">freyen Willen,</hi> über den ich mir sonst nicht
                    leicht den Kopf zerbreche, zu denken; er spielt in dem Gedicht, so wie in der
                    christlichen Religion überhaupt, eine schlechte Rolle. Denn sobald man den Menschen von
                    Haus aus für gut <pb n="140"/> annimmt, so ist der freye Wille das alberne Vermögen aus
                    Wahl vom Guten abzuweichen und sich dadurch<hi rend="italic"> schuldig</hi> zu machen.
                    Nimmt man aber den Menschen natürlich als bös an, oder, eigentlicher zu sprechen, in dem
                    thierischen Falle unbedingt von seinen Neigungen hingezogen zu werden; so ist alsdann
                    der freye Wille freylich eine vornehme Person, die sich anmaßt aus Natur gegen die Natur
                    zu handeln. Man sieht daher auch wie Kant nothwendig auf ein radikales Böse kommen mußte
                    und woher die Philosophen, die den Menschen von Natur so charmant finden, in Absicht auf
                    die Freyheit desselben so schlecht zurechte kommen und warum sie sich so sehr wehren
                    wenn man ihnen das Gute aus Neigung nicht hoch anrechnen will. Doch mag das bis zur
                    mündlichen Unterredung aufgehoben seyn, so wie die Reinholdischen Erklärungen über den
                    Fichtischen Atheismus.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Den Brief an Lavatern hierüber habe ich angefangen zu lesen.
                    Reinholds Ausführung scheint mir überhaupt psychologisch sehr unterrichtend und läuft
                    wie mir scheint am Ende auf das alte Dictum hinaus: daß sich jeder seine eigne Art von
                    Gott macht und daß man niemand den seinigen weder nehmen kann und soll.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Um meiner von allen Seiten geräuschvollen Nachbarschaft zu
                    entgehen, habe ich mich entschlossen in den Garten zu ziehen, um dort die Ankunft des
                    Herzogs und Geh. Rath Voigts zu erwarten, welche mich<pb n="141"/> hoffentlich von
                    meinem gegenwärtigen Posten ablösen wird.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_948_end" xml:id="graef_948"/>Ob <rs>die
                    Einsamkeit des Ilmthals zu dem Einzigen was Noth ist viel helfen wird</rs>, muß die Zeit
                    lehren.<anchor xml:id="graef_948_end"/> Leben Sie recht wohl und grüßen Ihre liebe
                    Frau. Unsere nächste Zusammenkunft wird desto erfreulicher werden, je mehr sie bisher
                    gehindert worden ist, denn wir haben indeß jeder für sich doch wieder manches erfahren
                    dessen Mittheilung interessant genug seyn wird.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 31. Juli 1799.</p>
                <p rend="right">G.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">14</num>/<num type="wa-letter">4112</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                    <date when="1799-09-22"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Für Ihren Brief vom 29. Jul. muß ich Ihnen, werthester Herr Cotta,
                    vielen Danck sagen, indem er <pb n="189"/> meinen Entschluß in unserer Angelegenheit
                    bestimmte. Ich trete völlig Ihrer Meynung bey. Wir wollen uns noch auf zwey Stücke
                    einrichten und zwar das erste etwa auf Weynachten, das zweyte, wann es sich schicken will,
                    herausgeben, und durch diese Zögerung einen Abschnitt vorbereiten. Es versteht sich daß
                    der Schade, der dabey eintritt, nicht ganz auf Ihre Seite fallen kann; wir werden uns
                    jede billige Verminderung des Honorars gerne gefallen lassen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Was meine übrigen Verhältnisse als Autor betrifft davon kann ich
                    Ihnen vertrauliche Eröffnung thun. Herr Unger wird als 7ten Band meine kleinen
                    zerstreuten Gedichte zusammendrucken, zu dem achten findet sich vielleicht was ähnliches.
                    Weiter habe ich keine Verbindungen. Daß Herr Vieweg Hermann und Dorothea auch als ersten
                    Band neuster Schriften ausgiebt daran thut er nicht wohl, indem hierüber zwischen uns
                    nichts verabredet worden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_952_end" xml:id="graef_952"/>Was also
                    <rs>diejenigen größeren Arbeiten betrifft, sowohl epischer als dramatischer Form die mich
                    gegenwärtig beschäftigen</rs>, so habe ich über dieselben völlig freye Hand, und, ob man
                    gleich für die Zukunft, wegen so mancher eintretenden Zufälligkeiten, nichts versprechen
                    soll, so glaube ich doch in mehreren Rücksichten die Zusage schuldig zu seyn: daß ich
                    Ihnen, wie etwas zur Reife gedeiht, davon Nachricht geben, Ihre Gedanken vernehmen und,
                    unter gleichen Bedingungen, Ihnen den Vorzug gern zugestehen werde.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="190"/> Dieses war bey mir schon früher ein stiller Vorsaz, den mir Ihr Charackter
                    und Ihre Handelsweise abnöthigten eh mir die letzten Ereignisse noch mehr
                    Verbindlichkeit gegen Sie auferlegten.<anchor xml:id="graef_952_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Zur Wiedergenesung Ihrer lieben Frauen, der ich mich bestens
                    empfehle, wünsche von Herzen Glück. Ich hoffe daß indeß ihre Gesundheit sich recht wird
                    bestätigt haben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Für den Damen Calender dancke ich schönstens und bitte
                    beykommendes in die allgemeine Zeitung setzen zu lassen. An einen Plaz und auf eine
                    Weise daß es hübsch in die Augen fällt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der ich recht wohl zu leben wünsche</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Jena d. 22. Sept. 99.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">14</num>/<num type="wa-letter">4133</num>. <lb/>
                    <lb/>An <persName>Johann Friedrich Unger</persName>
                    <date when="1799-11-04"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich schicke hier mein werthester Herr Unger die ersten Hefte
                    meiner kleinen Gedichte. Es ist beym Druck nur das zu beobachten daß jedes Gedicht, das
                    hier auf einem besondern Blatt, oder wenn es größer ist auf abgesonderten Blättern steht,
                    auf einer neuen Seite anfange. So muß dagegen was hier zusammengeschrieben ist, auch
                    zusammen gedruckt werden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Auch bleibt die Ordnung der Gedichte unverändert wie im
                    Manuscript.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Zugleich schicke ich eine Zeichnung mit, welche ich zu diesem
                    Bande von Herrn Bolt gestochen (jedoch mit Strichen, nicht punctirt) wünschte. Er wird
                    sie leicht ins Kleine bringen und nach seiner bekannten Geschicklichkeit ausführen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="213"/> Nur muß ich bitten die Zeichnung sehr wohl in Acht zu nehmen. Der Künstler
                    nimmt sie zurück und für die Communication wird nur ein weniges bezahlt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ferner wünschte ich, daß Sie sich entschlössen eine Vignette auf
                    den Titel zu schneiden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Wollten Sie deshalb mir nur schreiben: ob Sie die Zeichnung auf
                    den Stock selbst oder auf ein feines Papier verlangen und im ersten Falle den Stock überschicken.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Der Künstler, der Orpheus und Euridice gezeichnet hat, wird auch
                    diese kleine Arbeit übernehmen und, bey Ihrem besondern Talent, wovon das kleine Wappen
                    abermals zeigt, müßte gewiß etwas vorzügliches geleistet werden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Druckfehler bitte möglichst verhüten zu lassen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_953_end" xml:id="graef_953"/><rs>An eine größere
                    Arbeit darf ich vorerst nicht denken</rs> und möchte nicht eher ein Werk zusagen als bis es
                    auch wirklich fertig wäre.<anchor xml:id="graef_953_end"/></p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich erinnere mich kaum welches Bildniß von mir ich Ihnen
                    versprochen haben kann. Es müßte vormals das Lipsische gewesen seyn, das ich doch
                    gegenwärtig, als ein Gleichniß von mir, einem Freunde nicht überschicken möchte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Danken Sie Herrn Zelter vielmals für die mir überschickten
                    Lieder. Ich hoffe daß er mir gelegentlich auch das übrige schicken möge wozu er mir
                    Hoffnung gemacht hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0">
                    <pb n="214"/> Ich wünschte über einige theoretische Puncte der Musik durch ihn
                    Aufschlüsse zu erhalten wenn ich nur erst meine Fragen recht zu stellen wüßte.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie indessen recht wohl und lassen mich von Zeit zu Zeit
                    etwas von sich hören.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar, am 4. Nov. 1799.</p>
                <p rend="right">Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>