<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
     xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
     xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 40</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-02-08" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony quz_IV-1795-->
         <pb n="134"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">40</num>/<num type="wa-letter">127</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                  <date when="1825-11-20"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Hochwohlgeboren</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">verzeihen wenn auf Ihr so geneigtes Schreiben vom 7.
                  October ich erst später zu antworten gelange. Seit Monaten beschäftigen uns
                  bedeutende Feyerlichkeiten und ihre Folgen, zuletzt hat noch der 7. November
                  [mich] mit unerwarteten Gutem und Schönen überhäuft und an jeder andern
                  Betrachtung gehindert, erlauben Sie daher daß ich auch dießmal nur einiger
                  Hauptpuncte erwähne, deren Bestimmung den ersten Rang verdienen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="135"/> Bey dem 12. Punct entstehen folgende Fragen:</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> a) Wie wird der Autor und die Seinigen von der Anzahl der
                  Subscribenten unterrichtet?</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> b) Wie von der Anzahl der Exemplare die sowohl in der
                  Subscriptionszeit als nachher an Buchhändler überlassen werden?</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> c) <milestone unit="testimony" spanTo="#quz_IV-1795_end" xml:id="quz_IV-1795"/>Wie wird es mit dem Antheil des Autors an den einzeln
                  abzudruckenden Stücken gehalten?</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Daß dieses Letzte von großer Bedeutung sey, erhellet
                  daraus daß eine besondere <rs>neue Ausgabe von Faust</rs>, in der J. G.
                  Cottaischen Buchhandlung 1825, hier in Weimar für 1 rh. 10 Groschen verkauft
                  wird.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mögen Sie uns besonders aufklären wie es mit diesem neuen
                  Abdruck gemeint sey? so werden Sie uns sehr beruhigen, denn wir dürfen nicht
                  leugnen daß uns diese Erscheinung ganz unerwartet gewesen.<anchor xml:id="quz_IV-1795_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Und so muß ich auch noch vorläufig gedenken daß eine
                  Ausgabe, die man ohne Anmaßung eine National-Angelegenheit nennen darf, nicht auf
                  eine bloße Taschen-Ausgabe beschränkt bleiben kann; alle die mir gegenwärtig
                  vorliegen sind unscheinbar, besonders die Schillerische, daher wäre nothwendig
                  einen zwar nicht prächtigen aber doch anständigen Abdruck in Octav zugleich mit
                  anzubieten. Wo man hinhört verlangt und erwartet ihn das Publicum. Auch sind
                  höchst bedeutende neuere Offerten durchaus in solcher Voraussetzung gethan, ich
                  lege die Proben bey die man eingesendet.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="136"/> Überhaupt wünsche daß wir mit unserer Angelegenheit bald zum
                  Abschluß kommen da man sich in den letzten Zeiten vor gesteigerten Anerbietungen,
                  sogar mit höchster Empfehlung kaum zu retten weiß.</p>
               <p rend="centered">Hochachtungsvoll</p>
               <p rend="right">gehorsamst</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 20. November 1825.</p>
               <p rend="right">J. A. v. Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony quz_IV-1797-->
         <!-- Testimony quz_II-638-->
         <pb n="181"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">40</num>/<num type="wa-letter">163</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                  <date when="1825-12-21"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m8n8">Hochwohlgeborner</p>
               <p rend="indentchar-m8n8"> insonders hochzuehrender Herr.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-638_end" xml:id="quz_II-638"/>Als wir bey'm Beginn der Verhandlungen über die neue
                  Ausgabe der von Goethischen Werke ein Honorar von hunderttausend Thalern sächsisch
                  für das Verlagsrecht auf zwölf Jahre mit Übertragung sämmtlicher den Nachdruck
                  verbietender Privilegien der deutschen Bundes-Staaten als nicht unbillig
                  voraussetzten, eröffneten Ew. Hochwohlgeboren uns nicht allein eine Aussicht auf
                  diese, sondern zeigten sogar im Hintergrunde noch größeren Gewinn.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hierauf gründete sich auch der Entwurf zu einem
                  festzustellenden Contract über dieses Unternehmen, wenn manche Nebenerörterungen,
                  nicht ohne Wichtigkeit für das Geschäft beseitigt seyn würden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Da sich nun durch Ew. Hochwohlgeboren letztes Schreiben
                  vom 30. November d. J. die Sache immer mehr aufklärt, so verfehlen auch wir nicht
                  noch Folgendes zu bemerken.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="182"/> Ob wir gleich im Fortgang unserer Unterhandlungen manche Offerte
                  bedeutender Buchhandlungen theils stillschweigend theils schriftlich ablehnend
                  zurückwiesen, so kehrten doch selbige in den letzten Zeiten mit solcher
                  Dringlichkeit zurück und wurden so bedeutend daß wenn sie auch unserer ersten
                  Ansicht nicht ganz entsprachen doch derselben ganz nahe kamen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hiernach möchte sich nun die Sache folgendermaßen
                  gestalten, ohne jedoch in dem bereits vorliegenden Entwurf das Wesentliche zu
                  verändern.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Alle zeitherigen Anträge und darauf gegründete Gebote
                  zeigen deutlich, daß ein Absatz von vierzigtausend Exemplaren der projectirten
                  Werke in nicht gar langer Zeit zu erreichen sey, wenn solche dem Publicum auf eine
                  gehörige Weise dargeboten würden. Daher geht unser modificirter Vorschlag dahin,
                  auf gedachte Anzahl von vierzigtausend Exemplaren sogleich zu contrahiren und das
                  Honorar von hunderttausend Thalern sächsisch in bestimmten Terminen abgetragen zu
                  sehen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die ganze Ausgabe würde in vier Jahren zu vollenden seyn,
                  jährlich zwey Lieferungen jede zu fünf Bänden, welche der Autor successive
                  abreicht.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Dagegen würde von Messe zu Messe der achte Theil des
                  Honorars mit zwölftausend fünfhundert Thalern sächsisch gezahlt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Und wie nun schon bestimmter Maaßen das Verlagsrecht auf
                  die Privilegien der deutschen Bundes-Staaten <pb n="183"/> auf zwölf Jahre
                  gesichert wird, so bleibt es auch bey der verabredeten doppelten Buchführung über
                  dieses Geschäft, damit wenn erwiesen ist daß vierzigtausend Exemplare abgesetzt
                  sind alsdann die Bedingung einträte daß dem Autor oder den Seinigen von
                  zehntausend ferneren Exemplaren abermals zwanzigtausend Thaler sächsisch zu Gute
                  kommen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Wie sich nun eine zugleich anzukündigende Octav-Ausgabe
                  nöthig gemacht, so wünscht man auch, wie fernerhin über die Taschen-Ausgabe,
                  Musterblätter, um darüber weitere Überlegungen anstellen zu können. Dieses wird
                  von unserer Seite umdestomehr erforderlich da nicht verhehlt werden soll, daß der
                  Autor von einem größeren Absatze Vortheil ziehe weshalb ihm denn die Verpflichtung
                  gegen das Publicum obliegt für die Annehmlichkeit des Druckes und sonstige
                  Beziehungen Sorge zu tragen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Was die Taschen-Ausgabe betrifft so wäre zu wünschen, daß
                  die neue Übersetzung der Tausend und einen Nacht, Breslau bey Joseph Max &amp;
                  Comp., zum Muster gewählt werden könnte; <milestone unit="testimony" spanTo="#quz_IV-1797_end" xml:id="quz_IV-1797"/>der <rs>neue Abdruck von
                     Faust</rs> ist sowohl was Lettern als Papier betrifft höchst unerfreulich.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hierbey wäre schließlich zu bemerken daß man von den
                  einzeln zu druckenden Theilen, jeden Vortheil, wenn auch nicht unbedeutend, dem
                  Herrn Verleger überlasse, weil eine dergleichen Berechnung vielleicht Dunkelheit
                  in das Geschäft bringen könnte.<anchor xml:id="quz_IV-1797_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="184"/> Den Wunsch auch nach Ablauf des gegenwärtig zu schließenden
                  Contracts das alte Verhältniß fortdauern zu sehen glaubt man in dem Entwurf auch
                  schon durch den Vorschlag ausgesprochen zu haben, daß beide Theile drey Jahre vor
                  dem Ablauf desselbigen zusammentreten und sich wegen des Ferneren besprechen
                  möchten. Sollte, wie nicht wahrscheinlich, alsdann keine Vereinigung zu treffen
                  seyn, so müßte eine Concurrenz eröffnet werden und dem Autor frey bleiben dem
                  Mehr- oder Minderbietenden seine Rechte weiter anzuvertrauen. Denn es kann in
                  diesem Falle, wie man auch dießmal gesehen, nicht auf Mehr und Minder allein
                  ankommen, sondern auf das Vertrauen, welches die Verlagshandlung einflößt; wie wir
                  es denn auch dießmal, nach unseren frühesten Ansichten, mit voller Überzeugung Ew.
                  Hochwohlgeboren zugewendet haben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Sollten vorbemeldete Bedingungen Denenselben angenehm seyn
                  so würde der Abfassung eines förmlichen Contracts nichts entgegenstehen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Zugleich wünscht man den Entwurf der Anzeige wie sie in
                  das Publicum gehen soll mitgetheilt zu sehen, um dasjenige anzuschließen was von
                  Seiten des Autors hierbey auszusprechen wäre. Alles hierdurch getreulich
                  Vermeldete hat die Absicht ein glückliches Verhältniß in jedem Sinne für jetzt und
                  die Zukunft sicher zu stellen, wobey sich denn das wechselseitige Zutrauen als die
                  beste Garantie jederzeit erweisen würde.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="185"/> Die wir mit dem Wunsche schließen daß gegenwärtiges Geschäft wie so
                  manche andere glückliche Unternehmungen Ew. Hochwohlgeboren zu vollkommener
                  Zufriedenheit, so wie uns zu Beruhigung unseres Familienzustandes fernerhin
                  gereichen möge.<anchor xml:id="quz_II-638_end"/></p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mit vorzüglichster Hochachtung</p>
               <p rend="centered">Ew. Hochwohlgeboren</p>
               <p rend="right">gehorsamster Diener</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 21. December 1825.</p>
               <p rend="right">J. A. von Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1335-->
         <pb n="311"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">40</num>/<num type="wa-letter">248</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Wilhelm Göttling</persName>
                  <date when="1826-03-04"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1335_end" xml:id="graef_1335"/>Ew. Wohlgeboren überschicke gegenwärtig <rs>einen der ersten
                  Bände</rs>, mit dem Wunsche, Sie mögen die Durchsicht desselben einigermaßen
                  beschleunigen, indem der Termin heranrückt, wo ich das Manuscript der ersten
                  Sendung an den Verleger abzugeben habe;<anchor xml:id="graef_1335_end"/> mit den
                  folgenden hat es alsdann keine Eile.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die Betrachtung über die Selbstbiographie ist sehr wichtig
                  und erfreulich. Es wäre schön zu untersuchen, ob nicht Protestanten mehr als
                  Katholiken zu Selbstbiographieen geneigt sind. Diese haben immer einen<pb n="312"/> Beichtvater zur Seite und können ihre Gebrechen hübsch einzeln los werden, ohne
                  sich um eine fruchtbare Folge zu bekümmern; der Protestant im entgegengesetzten
                  Falle trägt sich selbst die Fehler länger nach und ihm ist es doch um ein
                  sittliches Resultat zu thun. Montaigne und Descartes sind mir deshalb merkwürdig:
                  ohne selbst Protestanten zu seyn, leben sie doch in einer Epoche des
                  vielanregenden Protestantismus. Lassen Sie uns diese Gedanken weiter verfolgen.
                  Für bisherige Mitwirkung höchlich verpflichtet.</p>
               <p rend="right">ergebenst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 4. März 1826.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
