<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
     xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
     xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 37</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-23" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1261-->
         <pb n="276"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">37</num>/<num type="wa-letter">183</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
                  
               </head>
               <p rend="right">Weimar den 12. December 1823.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Ihr liebevolles Schreiben, mein Bester, gelangte zu mir
                  gestern Abends, und ich beginne den heutigen Tag mit eiliger Erwiderung.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Um ein achtmonatliches Stillschweigen, wo nicht zu
                  entschuldigen, doch einigermaßen begreiflich zu machen, thu ich am besten, wenn
                  ich historisch verfahre. Aller Fleiß während unseres dießjährigen Frühjahrs
                  reichte kaum hin, Ende Juni ein Heft Kunst und Alterthum und eins Morphologie zu
                  vollenden; Juli, August und einen Theil des Septembers bracht ich in Böhmen zu,
                  theils meinen alten Gebirgsforschungen ergeben, theils in heiterer Gesellschaft
                  mich erquickend; sogar die Poesie ging nicht leer aus, mir selbst und
                  theilnehmenden Freunden zum Vergnügen. In Eger blieb ich bis Hälfte Septembers,
                  von dort schrieb ich mehrere Briefe an die zerstreuten Freunde. Sie auch standen
                  auf der Liste; wie es aber bey'm Abschluß einer solchen auswärtigen Existenz zu
                  gehen pflegt, man findet sich denn doch zuletzt überrascht, wenn der Reisewagen
                  vor der Thüre hält.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="277"/> Kaum zu Hause angelangt, besuchte mich Staatsrath Schultz von
                  Berlin; ein Mann, der vor vielen seiner Namensvettern Aufmerksamkeit,
                  Anhänglichkeit, Zutrauen und Hochachtung verdient.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Zu gleicher Zeit langte Graf Reinhard mit Familie bey uns
                  an, sein Geburtsfest ward fröhlich und anständig gefeyert; und wie es sonst
                  zusammen gut und heiter gewesen, haben Sie selbst von ihm vernommen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Eine unvergleichliche Pianospielerin, Madame Szymanowska,
                  deren anmuthige Gegenwart und unschätzbares Talent mir schon in Marienbad höchst
                  erfreulich gewesen, kam gleich nach ihnen, und mein Haus war 14 Tage der
                  Sammelplatz aller Musikfreunde, angelockt durch hohe Kunst und liebenswürdige
                  Natur. Hof und Stadt, durch sie aufgeregt, lebte so fortan in Tönen und
                  Freuden.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Unmittelbar nach ihr besuchte mich Herr Staatsminister von
                  Humboldt, einer der echten alten Freunde aus der Schillerschen Zeit; hier war das
                  Vergangene leicht gefunden, angeknüpft und bis an die neusten Tage
                  herangesponnen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Seine Stelle war sodann unmittelbar wieder besetzt durch
                  Professor Zelter, der vom Rheine kam; da denn wieder eine neue Art von
                  vertraulicher Mittheilung begann und bis auf den heutigen Tag fortgesetzt
                  wird.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Dieses alles klingt nun recht schön und gut, wenn<pb n="278"/> es nur auch so glatt abgegangen wäre; allein ich ward am 1. November
                  durch äußeren Anlaß von einer solchen Erkältung angegriffen, daß die schlimmsten
                  Folgen daraus entstanden, vorzüglich weil ich sie anfangs ohne ernste
                  gegenwirkende Cur vernachlässigte; indem der mit meiner Natur wohlbekannte
                  Hausarzt zu gleicher Zeit gefährlich krank ward. Indessen nahm ein Krampfhusten
                  dergestalt überhand, daß ich vierzehn Nächte auf dem Sessel zubringen mußte, in
                  einem Zustande, der den Unterschied zwischen Tagen und Nächten aufhebt und sich zu
                  der, an meinen Seiten sich immerfort bewegenden Geselligkeit gar seltsam verhielt.
                  Wohlthätig war es jedoch, daß dieses äußere so heftige Übel nicht in mein Inneres
                  drang und mein eigentliches Ich wie ein ruhiger Kern in einer stachlichen Schale
                  für sich lebendig wirksam blieb. Dadurch ward es möglich, daß ich den Freunden
                  doch einigermaßen theilnehmend erscheinen konnte, auch ein Heft Kunst und
                  Alterthum durch einige Einwirkung und Andeutung zu Stande kam, auch ein
                  morphologisches gefördert wurde. Nun rück ich, durch fleißiges Baden von allem
                  Krampfhaften nach und nach befreyt, einem thätigern Leben wieder zu, verfahre
                  jedoch nur schrittweise, denn offenbar hatte mir eine zu lebhafte Anstrengung nach
                  meiner Rückkehr aus dem Bade, wo ich mich hätte ruhiger verhalten sollen,
                  geschadet und äußeren Zufälligkeiten die Hand gereicht.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="279"/> Lassen Sie mich nun von Ihren fortgesetzten glücklichen Thätigkeiten
                  sprechen! Mit Freuden erwart ich die angekündigte Sendung, und ob ich mich gleich
                  gegenwärtig zu einem Auszug aus Ihrem schönen Aufsatze keineswegs geeignet finde,
                  so werd ich doch niemals aufhören im Einklang mit Ihren Bemühungen und Zwecken zu
                  verfahren. Es kommt jetzt viel darauf an, das Publicum immerfort an Ihre Vorsätze,
                  sowie an Ihre Leistungen zu erinnern. Wie ich dieß im vorigen Hefte Kunst und
                  Alterthum zu bewirken gesucht, ist Ihnen bekannt geworden; im gegenwärtigen laß
                  ich jenen frühern enthusiastisch geschriebenen Bogen von 1772 wieder abdrucken, wo
                  man denn die ersten Cotyledonen des seit so vielen Jahren immerfort wachsenden und
                  sich gränzenlos ausbreitenden Baumes nicht ohne Verwunderung betrachten wird.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Zugleich bring ich die Schicksale des Schlosses Marienburg
                  zur Sprache, um von der Gegenseite das Pfaffthum im Ritterthum abzuspiegeln; beides
                  gehört zusammen und parallelesirt sich auch gar wundersam in Gebäuden. Und so werd
                  ich fortfahren, Ihr Interesse zum stehenden Artikel meiner Hefte zu machen. Durch
                  die ausführlichen günstigen Recensionen der Franzosen gewinnt die Angelegenheit
                  einen Raum nach dem andern, und ich wiederhole: es ist wirklich jetzo mehr zu
                  thun, das Publicum immer zu erinnern und anzuregen, als zu belehren, woran es, eh'
                  man sich versieht, müde zu werden pflegt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="280"/> Daß Sie das schwer zu hebende Irrsal, welches, aus Einmischung des
                  Indischen, durch's Maurische in unser nordliches Beginnen so ungelegen entspringt,
                  zu beseitigen suchen, thun Sie sehr wohl; vielleicht können Sie durch eine
                  gelungene Trennung und Sonderung die begriffslustigen Franzosen eher als andere
                  Nationen bekehren.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1261_end" xml:id="graef_1261"/>Daß <rs>meine früheren Arbeiten</rs> nun endlich auch in das
                  Strudelgetriebe der französischen Literatur aufgenommen worden, macht mir wenig
                  Freude, es bleibt allen diesen Dingen kaum etwas mehr als mein Name. Sie sagen mir
                  manches Neue und sprechen sich so gut darüber aus, daß ich weiter nichts zu äußern
                  wüßte;<anchor xml:id="graef_1261_end"/> das Beste, was bey allem diesem Getreibe herausgekommen, ist der Abdruck
                  des echten Diderotischen Dialogs, le Neveu de Rameau, bey Brière. Lesen Sie es ja
                  gleich, wenn es noch nicht geschehen wäre; was man mich als Vorredner sagen läßt,
                  darf ich allenfalls anerkennen, es ist wenigstens ganz in meinem Sinne
                  geschrieben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Den Herren v. Humboldt und Raoul v. Rochette empfehlen Sie
                  mich zum schönsten; letzterem danken Sie höflichst für seine Sendung und erbitten
                  Verzeihung, wenn mir einstweilen jede Erwiderung unmöglich wird. Die letzteren
                  unseligen sechs Wochen haben mich so zurückgebracht, daß ich nicht weiß, wie ich
                  dem Allernothwendigsten nur die Spitze bieten soll.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <pb n="281"/> Nun bedenken Sie noch zum Schluß das Hauptgeschäft, das mir in hohen
                  Jahren obliegt, meinen literarischen Nachlaß zu sichern und eine vollständige
                  Ausgabe meiner Werke wenigstens einzuleiten! Es würde mir dieß ganz unmöglich
                  seyn, wenn sich nicht hübsche junge Leute zu mir gesellten, die sich an mir
                  herauf gebildet haben, mich völlig verstehen, meine Absichten durchdringen und sich
                  anschicken, an meiner Statt auf Stoff und Gehalt, der noch so reichlich daliegt,
                  verständig-geistreich zu wirken. Auch hierin ward bey meinen letzten Übeln
                  ununterbrochen fortgefahren.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Übergehen darf ich hierbey nicht, daß gerade die heftigen
                  Gegenwirkungen mißwollender Menschen, durch Parteigeist aufgeregt und begünstigt,
                  die mir angehörigen Geister erweckt und zum Widerstreben ermuntert haben, indessen
                  ich keine Zeit verliere, theils neuen Erwerb zu gewinnen, theils das Erworbene zu
                  gestalten. Dabey freu ich mich täglich, daß ich früher nichts versäumte, mich fest
                  zu gründen und immer den Tag aufgab, um Jahre zu gewinnen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Unter denen, die sich thätig an meiner Seite erhalten, ist
                  Hofrath Meyer vorzüglich zu nennen. Seine griechische Kunstgeschichte, von den
                  ältesten Zeiten bis auf Alexander, ist ein unschätzbares Werk für jeden, der mit
                  sich selbst und dem Gegenstand einig werden will. Unsere lieben deutschen Blättler
                  werden es bald um- und umgeschrieben und, was schlimmer<pb n="282"/> ist, in
                  Phrasen verzettelt haben; indessen bleibt es denn doch auf den Repositorien
                  stehen, und jeder Frische kann in der Folgezeit wieder frisch darnach greifen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Riemer ist zwar sehr beschäftigt, aber er läßt nicht nach,
                  mir bedeutend folgereich beyzustehn; indem er bey'm Druck der Hefte die Revision
                  des Manuscripts und des Preßbogens übernimmt. Rechtschreibung, Interpunction und,
                  was mehr ist, Klarheit und Übereinstimmung des Ausdrucks wird hiedurch
                  gesichert.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hiebey darf ich nun wohl kaum sagen, daß sowohl überhaupt
                  als besonders im gegenwärtigen reconvalescirenden Augenblick dieß alles fast zu
                  schwer werden will, und daß ich mich geistig recht strack halten muß, um nicht zu
                  weichen und zu wanken. Damit nun die gute Natur vollkommen aufgerichtet und
                  gekräftigt werde, so stehen auch Sie mir bey mit freundlichem Willen und Wollen,
                  mit gutem Sinn und treuer Neigung, damit, was dem Menschen einzeln zu erreichen
                  unmöglich ist, wir, wie bisher, in redlich thätigem Bezug, wenn auch nur aus der
                  Ferne, wechselwirkend leisten und vollenden mögen.</p>
               <p rend="right">treu anhänglich</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 13. December 1823.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <pb n="283"/>
               <lb/>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
