<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 49</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-02-08" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <!--Testimony graef_1930-->
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">2</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1831-07-08"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Eine wohlgegliederte weibliche Gestalt liegt, nackt, den
               Rücken uns zukehrend, uns über die rechte Schulter anschauend, auf einem
               wohlgepolsterten anständigen Ruhebette; ihr rechter Arm ist aufgehoben, der
               Zeigefinger deutet, man weiß nicht recht worauf. Rechts vom Zuschauer, in der Höhe,
               zieht aus der Ecke eine <pb n="2"/> Wolke heran, welche auf ihrem Wege Goldstücke
               spendet, deren einen Theil die alte Wärterin andächtig in einem Becken auffängt.
               Hinter dem Lager, zu den Füßen der Schönen tritt ein Genius heran, er hat auch ein
               paar begeistete Goldstücke aufgefangen und scheint sie dem Örtchen näher bringen zu
               wollen, wohin sie sich eigentlich sehnen. Nun bemerkt man erst wohin die Schöne
               deutet. Ein in Karyatidenform, den Bettvorhang tragend, zwar anständig drapirt doch
               genugsam kenntlicher Priap ist es auf welchen sie hinweis't, um uns anzuzeigen wovon
               eigentlich die Rede sey. Eine Rose hat sie im Haar stecken, ein paar andere liegen
               schon unten auf dem Fußbänkchen und neben dem Nachtgeschirr, das, wie auch der
               sichtbare Theil des Bettgestelles, von goldnen Zierrathen glänzt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das muß man beysammen sehn, mit welchem Geschmack und
               Geschick der geübteste Pinsel, allen Forderungen der Mahler- und Farbenkunst
               genugthuend, dieses Bildchen ausgefertigt hat. Man stellt es gern kurz nach Paul
               Veronese; es mag's ein Venetianer oder auch ein Niederländer gemahlt haben. Behalte
               das für dich; denn unsern Meistern, welche sich mit traurenden Königspaaren
               beschäftigen, ist dergleichen ein Ärgerniß und den Schülern, die sich in heiligen
               Familien wohlgefallen, gewiß eine Thorheit. Glücklicher Weise ist das Bildchen gut
               erhalten und beweis't überall einen markigen Pinsel.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="3"/> Bey dir, mein Bester, bedarf es wohl keiner Versicherung, daß der
               Gegenstand auf mich nicht die geringste Einwirkung hat. Ich bewundere nur wie der
               echte Künstler die wahre Katharsis geübt hat, von der eure Buchstaben-Menschen nichts
               wissen wollen, die, weil sie nur den Effect fühlen, von Production nichts begreifen
               und sich einbilden, der Künstler habe Zwecke, ihnen zu Ehren und zu Liebe. Dieser
               hier hat mit heiterem, ausgebildetem, allerliebstem Kunstsinn sein Täfelchen
               abgerundet und abgeschlossen, und bekümmert sich nun den Teufel wie sich der
               Anschauer dazu verhält. Der nehme es nun nach Belieben, als unreiner Wollüstling, als
               gefälliger Liebhaber, als durchdringenden Kenner, uns alle lacht er aus wie mir uns
               gebärden. Er hat's hervorgebracht, weiß selbst nicht recht wie, aber mit dem
               Bewußtseyn daß er es recht gemacht habe. Das ist's was man Natur und Naturell heißt.
               Die guten Menschen, wenn sie der Sache näher kommen wollten, müßten Kants Kritik der
               Urtheilskraft studiren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Doch vermuth ich, die neuste Philosophie weiß das alles
               besser, aber freylich nur in sich selbst; unzugänglich dem Leben und dem mitgebornen
               Menschenverstande.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1930_end" xml:id="graef_1930"/>Dieß alles halte ja geheim; denn ich möchte dieß sogar
               kaum fortschicken, wenn ich dir nicht zugleich sagen könnte daß es mir in jedem
               Sinne wohlgeht, dergestalt, daß ich mir ein vor meinem nächsten Geburtstag <pb n="4"/>
               <rs>zu erreichendes Ziel vorgesteckt</rs> habe, das ich nicht voreilig berufen will.
               Ist es gelungen, so sollst du der erste seyn dem es notificirt wird.<anchor xml:id="graef_1930_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hiemit also sey für dießmal geschlossen, mit dem besten Dank
               für deine vielfachen Mittheilungen, auch in den letzten Briefen, bey deren erster
               Lesung mir gar manches in die Gedanken kommt, welches ich gern auf dem Papier
               wünschte, wohin es aber nicht leicht gelangt, aus oben gemeldeten Ursachen; daher
               auch theilweise sey es dir willkommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unter allen Umständen und Zufälligkeiten</p>
            <p rend="right">treulich eingedenck</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 8. Juli 1831.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1941-->
         <pb n="10"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">8</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Heinrich Meyer</persName>
               <date when="1831-07-20"/>
            </head>
            <p>[Concept.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Durch Schaller will ich Ihnen wenigstens ein
               vorläufig-freundliches Lebenszeichen geboten haben. Möge er Sie wieder glücklich zu
               uns zurückbringen. Im Ganzen finden Sie alles an der alten Stelle. Der Tod des
               Großfürsten Constantin hat übrigens in Belvedere trübe Tage verursacht, welche durch
               die Gegenwart Ihro Majestät des Königs von Württemberg glücklicher Weise erheitert
               wurden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Preller hat den Entwurf seines Bildes, in der Größe wie es
               werden soll, auf Papier recht wacker hingestellt. Die wüste Gegend hat er durch eine
               sehr gut gedachte Staffage belebt und man kann mit dem Ganzen wohl zufrieden seyn.
               Möge es Ihnen und sodann unsrer theuren Fürstin auch in diesem Sinne erfreulich
               seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1941_end" xml:id="graef_1941"/>Wundersam
               bleibt es immer wie sich der von allem absondernde, theils revolutionäre, theils
               einsiedlerische Egoismus durch die lebendigen Thätigkeiten aller Art hindurchzieht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="11"/> Den meinen, will ich nur bekennen, hab ich in's Innerste der Production
               zurückgezogen und den, nunmehr seit vollen vier Jahren, wieder ernstlich aufgenommenen
                  <rs>zweyten Theil des Faust</rs> in sich selbst arrangirt, bedeutende
               Zwischenlücken ausgefüllt und vom Ende herein, vom Anfang zum Ende das Vorhandene
               zusammengeschlossen. Dabey hoffe ich, es soll mir geglückt [seyn], alle den
               Unterschied des Früheren und Späteren ausgelöscht zu haben. Und so ist nun ein schwerer
               Stein über den Bergesgipfel auf die andere Seite hinabgewälzt. Gleich liegen aber
               wieder andere hinter mir, die auch wieder gefördert seyn wollen; damit erfüllt
               werde, was geschrieben steht: »Solche Mühe hat Gott den Menschen gegeben.«<anchor xml:id="graef_1941_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ihro Majestät der König von Württemberg haben mir die Gnade
               erzeigt, wohl anderthalb Stunden bey mir zu verweilen. Glücklicher Weise hatte ich
               heitern Sinn und einen gewissen Grad von Offenheit, so daß derselbe sich scheint
               gefallen zu haben. Es ist immer als eine Gabe des Augenblicks anzusehen, zwischen
               Bedächtigkeit und Freymüthigkeit behaglich durchzuschiffen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unsre liebe Hoheit hab ich freylich in diesen Trauertagen
               nicht wieder gesehen. Möge sie sich bald in dem Zustand fühlen, sich ihren Verehrern
               wieder mitzutheilen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ihre Brieflein, mein Theuerster, hab ich zur rechten Zeit und
               Stunde wohl erhalten und freue <pb n="12"/> mich auf das Nähere, was Sie mir von dort
               zu erzählen haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In meinen Naturstudien bin ich auf eine wundersame Weise
               gefördert worden; man mag es zufällig heißen, indessen wenn man folgerecht in einem
               Studium fortfährt, so schließt sich das äußere Lebendige zum Innern und verwächs't
               zusammen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hiemit also wiederholten treusten Wunsch zur glücklichen
               Reise und frohem Wiedersehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 20. Juli 1831.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1944-->
         <pb n="14"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">11</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wenn ich auch keine schriftliche Mittheilung schon lange von
               Ihnen erhielt, so haben Sie mir doch, diese Wochen her, für genugsame Beschäftigung
               gesorgt, indem <pb n="15"/> ich die drey letzten großen Blätter Ihres unschätzbaren
               Domwerks zu betrachten öfters Zeit fand. Die zwey vergleichenden Tafeln fordern uns
               zu gründlichem Nachdenken auf, und da finden wir sowohl Talent als Charakter unserer
               Vorfahren höchst schätzenswerth, welche das Zutrauen hatten: die Welt würde so lange
               in gleichem Sinne verharren, bis ihre ungeheuren Conceptionen durch und durch ausgeführt
               wären.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bey dem Cölner Dom schien mir's immer wichtig, daß die ersten Bauenden, gleichsam im Vorgefühl einiges
               Mißtrauens, nicht etwa nur Wartesteine, wie man wohl zu thun pflegt, sondern
               Wartemauern, -Thürme und -Massen aufgeführt, damit ihre Nachfolger angelockt würden,
               da oder dort wieder einzugreifen, und auf diese Weise die Folgezeit zu Vollendung des
               ersten Plans in eine unausweichliche Nothwendigkeit sich versetzt sähe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Durch Ihre Zusammenstellung glaubt man nun zu begreifen, wie
               diese Thätigkeit nach und nach zu einer ganz unmeßbaren Größe gelangt sey. Wenn Sie
               uns Ihre Studien zunächst mittheilen, so werden wir immer weiter zu näherer Kenntniß
               so merkwürdiger Unternehmungen und weit verbreiteter Gesinnungen auf eine sehr
               einleuchtende Weise gelangen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist mit dem Bauen eine ganz eigene Sache, man macht's dem
               Nachfolger und so auch der Folgezeit niemals recht. Ich habe selbst erlebt, daß ein
               Fürst seinen Nachfolger architektonisch völlig ausgestattet zu <pb n="16"/> haben
               dachte, welcher aber von einer andern Seite ganz von vorn wieder anfing. Die
               Selbstthätigkeit ist des Menschen Seligkeit, die man nicht präoccupiren kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zu allem dem Obigen füge noch hinzu: daß die Baudenkmale am
               Niederrhein nicht wenig beytragen, uns durchaus aufzuklären. Die auf der dritten
               großen Tafel gegebene Zusammen- oder vielmehr Übereinanderstellung der in die Höhe
               strebenden Geschosse näher zu betrachten, erspare bis auf die nächst zu hoffende
               Erläuterung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unsern verehrten und geliebten König Ludwig kann ich in
               diesen Tagen mit meinen Gedanken nicht verlassen, wenn ich ihm nur im mindesten
               dadurch nützen könnte. Es war seit langer Zeit meine Furcht: es möchte, wie es jenen
               frommen Bauherren mit der Nachwelt ging, ihm schon so mit seinen Zeitgenossen
               ergehen. Doch lenkt und richtet sich so manches im Leben unvermuthet, daß uns immer
               Hoffnung zum Bessern übrig bleibt. Müssen wir uns doch gegen die jetzt von allen
               Seiten drohenden Ungewitter eben so verhalten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich nach alter Weise die einmal angesponnenen Fäden nicht
               fallen zu lassen oder wenigstens bald wieder aufzunehmen pflege, so habe ich nicht versäumt,
               jene durch die Berliner Jahrbücher mit Paris gewissermaßen zufällig gewonnenen
               Verhältnisse ganz leise zu handhaben, wozu denn die Übersetzung meiner <pb n="17"/>
               Metamorphose das Übrige beytragen wird. Weisen Sie das Heft nicht ab, wenn es Ihnen
               zur Hand kommt, es bringt manches zur Sprache, das sich in jedem Sinne fruchtbar
               erweisen muß.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Lassen Sie mich nun von den Münzen sprechen, von welchen
               freylich die Preise durchaus abschreckend sind. Sollten diese unter den Liebhabern
               gelten, so wäre meine Sammlung ganz unschätzbar, ja die letzte Sendung meines Sohnes
               von Mailand her nicht mit 100 Louisd'or zu bezahlen gewesen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Da aber der Sammler immer verführbar ist, so bitte auf die
               drey roth vorgestrichenen, unten auf der vorletzten, oben auf der letzten Seite Ihre
               Aufmerksamkeit zu richten, zu sehen: ob sie wirklich vollkommen erhalten sind? und
               sie alsdann für mich so billig als möglich zu acquiriren. Das Verzeichniß B liegt
               ganz außer meinem Kreise. Silberne pflege ich nicht anzuschaffen; die von Erz sind
               von neuern Künstlern, welche Suiten von Päpsten, Kaisern, Königen nicht ohne Talent
               nach vorhandenen Vorbildern zu machen pflegten. Ich darf nur auf Originale ausgehen, als eigentliche Belege zur Kunstgeschichte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Mediceische Familie scheint auch eine solche
               nachgebildete Suite zu seyn, wovon die Originale sich wohl nur in der
               florentinischen Sammlung finden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dagegen möchten sich unter den Uomini illustri so wie auch
               unter den Medaglie d'una grandezza minore ganz wünschenswerthe Sachen befinden, weil
               die gleichzeitigen <pb n="18"/> in dieser Art nicht ganz selten sind und ich eine
               Anzahl von diesen selbst mir um einen leidlichen Preis nach und nach angeschafft. Da
               aber auf dem Verzeichniß A Erzmedaillen der mittlern Größe von vier bis acht Gulden
               angesetzt sind, so möchte auch wohl hier für unser einen kein ergiebiger Handel zu
               hoffen seyn. Womit ich die Erwähnung dieser Angelegenheit schließe und nur bitte, der
               drey oben gemeldeten freundlichst zu gedenken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Indem ich so weit mit meinem Schreiben gelangt bin, habe ich
               mit besonderm Vergnügen zu vermelden: daß mir das Glück geworden, Ihro des Königs von
               Württemberg Majestät bey mir zu verehren. Da Sie so lange unter dem Schutz dieses
               Herrn gelebt, darf ich Ihnen nicht betheuern: wie erhebend und wahrhaft auferbaulich
               mir solche Gegenwart gewesen und geworden. Auch für unsre Frau Großherzogin war sie, wie schon einmal, bey der so eben
               einlaufenden Nachricht von einem abermaligen, so großen Familienverluste höchst tröstlich
               und aufrichtend. Ich aber vernehme zu besonderer Beruhigung daß meine aufrichtigen
               Äußerungen Höchst Denselben nicht mißfallen haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1944_end" xml:id="graef_1944"/>Auch wie
               Sie, mein Theuerster, finde ich schon seit vielen Jahren erprobt, daß man zu
               bedenklichen Zeiten seine Thätigkeit gleichsam schärfen und <rs>sich bedeutende Aufgaben
                  auferlegen müsse</rs>, welche eine entschiedene Richtung nach innen fordern und
               begünstigen. <pb n="19"/> Ich finde mich in diesen Fall gesetzt und hoffe, eh noch
               zwey Monate vergehn, inwiefern es mir geglückt ist, entschiedene Nachricht geben zu
                  können.<anchor xml:id="graef_1944_end"/>
            </p>
            <p rend="right">treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar d. 22. Jul. 1831.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Noch einiges muß ich hinzuthun. Herr Professor Kleinschrod
               wird mir verzeihen, wenn ich etwas kühn gewünscht habe. Bescheidenheit ist eine
               Tugend, deren sich leidenschaftliche Liebhaber nicht immer befleißigen. Das
               Bruchstück einer uralten Pflanzenformation aus der unterirdischen Flora wird mir
               höchst willkommen seyn, da ich durch die Neigung des Herrn Grafen Sternberg sehr schöne Exemplare aus seinen Kohlengruben besitze.
               Sorgfältig eingepackt könnte eine solche Sendung auch durch Fuhrgelegenheit an mich
               gelangen, wenn man sie an Herrn Handelsmann <hi rend="italic">Goldbeck</hi> in
               Nürnberg abgehen ließe, durch welchen ich die meisten Sendungen aus Süden erhalte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bey einem in unsern Landen sehr activen Chausseebau hab ich
               aus unsern Kiesbrüchen ungeheure Elephanten-Backenzähne zu erhalten Gelegenheit
               gehabt, und so vermehren sich die Wunder der Vorwelt um uns her immer mehr.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Findet sich einmal eine heitere herzöffnende Stunde, so
               versuch ich meine hypsistarische Lehre auf's Papier zu bringen. Was mir auferbaulich
               ist, sollte es freylich meinen Freunden auch seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="20"/> Auch von den Medaillen sage zu mehrerer Sicherheit noch ein Wort: die
               roth vorgestrichenen sind:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 1) Philippus Maria etc. Opus Pisani . . . fl. 16.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 2) Gian. Francesco etc. und Consorte . . .fl. 14.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 3) Jo. Franc. Tri. (Trivuzio) etc . . . .fl. 8.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hiebey bemerke noch, auch darnach sey zu sehen, ob sie wohl
               erhalten, auch von Haus aus scharf und nicht etwa stumpfe Nachgüsse sind, welches
               wohl vorkommt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und damit allen Segen im Höchsten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 25. Juli 1831.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goehte.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1949-->
         <pb n="55"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">45</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Sechs Tage, und zwar die heitersten des ganzen Sommers, war
               ich von Weimar abwesend und hatte meinen Weg nach Ilmenau genommen, wo ich in frühern
               Jahren viel gewirkt und eine lange Pause des Wiedersehens gemacht hatte. Auf einem
               einsamen Bretterhäuschen des höchsten Gipfels der Tannenwälder recognoscirte ich die
               Inschrift vom 7. September 1783 des Liedes das du auf den Fittigen der Musik so
               lieblich beruhigend in alle Welt getragen hast:</p>
            <p rend="centered">»Über allen Gipfeln ist Ruh pp.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nach so vielen Jahren war denn zu übersehen: das Dauernde,
               das Verschwundene. Das Gelungene trat vor und erheiterte, das Mißlungene war
               vergessen und verschmerzt. Die Menschen lebten alle vor wie nach ihrer Art gemäß, vom
               Köhler bis zum Porcellanfabrikanten. Eisen ward geschmolzen, Braunstein aus den
               Klüften gefördert, wenn auch in dem Augenblicke nicht so lebhaft gesucht wie sonst.
               Pech ward gesotten, der Ruß aufgefangen, die Rußbüttchen künstlichst und kümmerlichst
               verfertigt. Steinkohlen mit unglaublicher Mühseligkeit zu Tage gebracht, colossale
               Urstämme, in der Grube unter dem Arbeiten entdeckt (einen davon dir vorzuzeigen hatte
               ich vergessen, er steht im Gartenhause); und so ging's denn weiter, vom alten Granit,
                  <pb n="56"/> durch die angränzenden Epochen, wobey immer neue Probleme sich
               entwickeln, welche die neusten Weltschöpfer mit der größten Bequemlichkeit aus der
               Erde aufsteigen lassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Im Ganzen herrscht ein wundernswürdiges Benutzen der
               mannichfaltigsten Erd- und Bergoberflächen und -Tiefen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn ich mich von da zu dir versetzte, wünscht ich nichts
               mehr als dich den großen Contrast zwischen deinen äußern Zuständen und diesem
               empfinden zu sehn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von der weimarischen Feyer meines Geburtstages, die sich
               schicklich und glücklich exhibirte, mögen Försters ja wohl erzählt haben. Das schöne
               Frauchen, das ich mit Vergnügen an meinem Tische sah, hat bedeutenden Effect gemacht.
               Frauenzimmer behaupten: ihr vorzüglich geschmackvoller Hut habe daran großen Theil
               gehabt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wend ich mich nun zu den Andeutungen deines Briefes, so seh
               ich wohl daß die alten großen Anforderungen: <hi rend="italic">Laßt uns trinken, laßt
                  uns küssen</hi>, bey euch ganz folgsame Schüler haben, selbst unter den alten
               Herrn, denen es denn wohl bekommen möge.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Luft klingt, wie von einem Glockenton, von der Berliner
               Aufgeregtheit gegen den gottlosen Zudrang eines unwillkommenen Gastes. Um der lieben
               Kürze willen schreib ich dir ein altes canonisch-classisches Wort her, das du
               vielleicht schon kennst:</p>
            <lb/>
            <p>
               <pb n="57"/> Was ist ein Philister?</p>
            <p> Ein hohler Darm,</p>
            <p> Von Furcht und Hoffnung ausgefüllt,</p>
            <p> Daß Gott erbarm!</p>
            <lb/>
            <p>und hiemit sey diese widerliche Frage vorerst abgethan.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1949_end" xml:id="graef_1949"/>Wenn du nun
               aber nach dem <rs>Faust</rs> fragst, so kann ich dir erwidern: daß der zweyte Theil
               nun auch in sich abgeschlossen ist. Ich habe seit so vielen Jahren recht gewußt was
               ich wollte, habe aber nur die einzelnen Stellen ausgeführt die mich im Augenblick
               interessirten. Dadurch wurden Lücken offenbar, welche ausgefüllt werden mußten.
               Dieses alles nun zurechtzustellen, faßt ich den festen Vorsatz, es müsse vor meinem
               Geburtstag geschehen. Und so ward es auch; das Ganze liegt vor mir und ich habe nur
               noch Kleinigkeiten zu berichtigen, so siegle ich's ein, und dann mag es das
               specifische Gewicht meiner folgenden Bände, wie es auch damit werden mag,
               vermehren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Du hast eine wunderliche Scene oder vielmehr einen
               wunderlichen Theil des Ganzen gesehen; was du davon dir auch magst zugeeignet haben,
               so wird es im Zusammenhang doch noch lustiger erscheinen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber, da diese Forderungen befriedigt sind, drängen sich
               neue sogleich hinten nach,<anchor xml:id="graef_1949_end"/> wie an einem Bäckerladen
               à la Queue. Was gefordert wird weiß ich wohl, was gethan werden kann, muß die Folge
               zeigen. Ich habe gar zu vielerlei Bauwerk angelegt, welches zu vollführen doch am
               Ende Vermögen und <pb n="58"/> Kraft ermangeln. An die natürliche Tochter darf ich
               gar nicht denken; wie wollt ich mir das Ungeheure, das da gerade bevorsteht, wieder
               in's Gedächtniß rufen?</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Soviel für heute; nächstens die schönen Worte von Longhi über
               Schmidt und vielleicht einiges über deinen Abend mit Langermann. Empfiehl mich dem
               Werthen und gedenkt mein in Treue und Liebe.</p>
            <p rend="right">und so fortan!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 4. September 1831.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1950-->
         <pb n="60"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">48</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich von Reinhard</persName>
               <date when="1831-09-07"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Der verehrte Freund überzeugt sich daß auch mich die
               wunderlich-unschickliche Complication, die ihm peinlich ist, nicht weniger
               beunruhigt. Freund v. Müller hat mich von allem unterrichtet, und es bleibt die
               unangenehmste Empfindung von der Welt, wenn man im Dunkeln tappt, wo man, auch
               aufgeklärt, nicht helfen könnte. Wenigstens möchte man zu einiger Beruhigung wissen,
               wie die Sache steht? und ob vielleicht nicht gar das, was uns verwirrt, unter einem
               anderen Gesichtspuncte schon aufgelös't ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unsern theuern genannten Freund hat vor einigen Tagen die
               Schnellpost mit an den Mayn gerissen. Ich will seinem Vorhaben nicht alle Realität absprechen, aber in der Ferne scheint mir doch
               etwas Schattenhaftes vorzuschweben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="61"/> Daß wir nun auch die lieben Ihrigen nicht sehen sollen, ist ein
               wahrhaftes Mißgeschick; denn ein heiteres Wiederanknüpfen in Gegenwart hat doch gar
               zu großen Werth, besonders für unsre Zustände, wo vor dem Drang des Augenblicks das
               Vergangne zu verschwinden scheint.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Doch dergleichen umnebelnde hypochondrische Dünste zu
               entfernen, bedien ich mich aller sittlich-realistischen Mittel. Die dießmal sehr
               gesteigerte Feyer des 28. August, welche zu dämpfen ich kein Recht hatte, glaubte ich
               nicht in der Nähe bestehen zu können. Deshalb verfügte ich mich mit meinen beiden Enkeln nach Ilmenau, um die Geister der
               Vergangenheit durch die Gegenwart der Herankommenden auf eine gesetzte und gefaßte
               Weise zu begrüßen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die jungen Wesen, worunter sich der liebe Pathe besonders
               hervorthat, drangen ohne poetisches Vehikel in die ersten unmittelbarsten Zustände
               der Natur. Sie sahen die Kohlenbrenner an Ort und Stelle, Leute, die das ganze Jahr
               weder Brot noch Butter noch Bier zu sehen kriegen und nur von Erdäpfeln und
               Ziegenmilch leben. Andere, wie Holzhauer, Glasbläser, sind in ähnlichem Falle, aber
               alle heiterer als unser einer, dessen Kahn sich so voll gepackt hat, daß er jeden
               Augenblick fürchten muß, mit der ganzen Ladung unterzugehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Indessen muß man nicht versäumen, Ruder und Segel und
               sonstige Griffe des Handwerks zu benutzen, um über die Welle des Augenblicks
               wegzukommen. <pb n="62"/> Als Poet denk ich immer, daß auf's stranden sich landen
               reime und somit Gott befohlen. Doch warum sag ich Ihnen das? da Sie hierin erfahrner
               und gewandter sind als wir Sedentarien alle.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1950_end" xml:id="graef_1950"/>Bekräftigen
               muß ich aber doch vertraulich, daß es mir gelungen ist, den <rs>zweyten Theil des
                  Faust</rs> in sich selbst abzuschließen. Ich wußte schon lange her was, ja sogar
               wie ich's wollte, führte aber nur die einzelnen Stellen aus, die mich von Zeit zu
               Zeit anlachten. Nun bedurft es zuletzt einen recht tüchtigen Entschluß, das Ganze
               zusammenzuarbeiten, ich bestimmte fest in mir: es müsse vor meinem Geburtstag
               geschehen seyn. Und es war in der Hälfte des Augusts, daß ich nichts mehr daran zu
               thun wußte, das Manuscript einsiegelte, damit es mir aus den Augen und aus allem
               Antheil sich entfernte. Nun mag es dereinst die specifische Schwere der folgenden
               Bände meiner Werke vermehren, wie und wann es damit auch werde. Mein Wunsch ist, daß
               es Ihnen zu guter Stunde in die Hand kommen möge. Aufschluß erwarten Sie nicht; der
               Welt- und Menschengeschichte gleich, enthüllt das zuletzt aufgelös'te Problem immer
               wieder ein neues aufzulösendes.<anchor xml:id="graef_1950_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Möge Gegenwärtiges, im besten Sinne, aber hie und da nicht
               mit wünschenswerther Deutlichkeit Geschriebenes freundlich aufgenommen und seiner
               Zeit geneigt erwidert werden.</p>
            <p rend="right">unwandelbar angehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 7. September 1831.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="63"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1951-->
         <pb n="63"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">50</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
               <date when="1831-09-08"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Dießmal hab ich, mein Werthester, die in Weimar sehr
               gesteigerte Feyer meines Geburtstags für meine Person in die Gebirge des Thüringer
               Waldes verlegt und, Ihrem lieben Briefe gemäß, Sie in Gedanken zwischen höheren und
               bedeutendern Felsen aufgesucht. Ihr freundliches Blatt ward mir dahin nachgesendet und
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1951_end" xml:id="graef_1951"/>nun will
               ich denn die Anfrage, womit es sich schließt, vor allem etwas umständlicher
               beantworten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="64"/> Es ist mir nämlich gelungen, den <rs>zweyten Theil des Faust</rs> in
               sich selbst abzuschließen. Ich wußte schon lange her was, ja sogar wie ich's wollte,
               und trug es, als ein inneres Mährchen, seit so vielen Jahren mit mir herum, führte
               aber nur die einzelnen Stellen aus, die mich von Zeit zu Zeit näher anmutheten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun sollte und konnte dieser zweyte Theil nicht so
               fragmentarisch seyn als der erste. Der Verstand hat mehr Rechte daran; wie Sie ja
               auch schon an dem davon gedruckten Anfang ersehen haben. Nun bedurft es zuletzt einen
               recht kräftigen Entschluß, das Ganze zusammenzuarbeiten, daß es vor einem gebildeten
               Geiste bestehen könne. Da steht es nun, wie es auch gerathen sey. Und, wenn es noch
               Probleme genug enthält, keineswegs jede Aufklärung darbietet, so wird es doch
               denjenigen erfreuen, der sich auf Miene, Wink und leise Hindeutung versteht. Er wird
               sogar mehr finden als ich geben konnte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so wird denn das Manuscript endlich eingesiegelt, daß es
               verborgen bleibe und dereinst, wenn's glückt, die specifische Schwere der folgenden
               Bände meiner Werke vermehren möge. Alles was hiezu gehört wird, sorgfältig redigirt
               und rein geschrieben, in einem aparten Kistchen verwahrt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Verzeihen Sie, wenn diese vielen Worte doch am Ende nichts
               Befriedigendes aussprechen. Möge das Ganze zu guter Stunde künftig zu Gesicht
                  kommen.<anchor xml:id="graef_1951_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="65"/> Von den übrigen Puncten Ihres lieben Schreibens schweig ich dießmal. Die
               Metamorphose, mit Übersetzung und Zugaben, hätte sogleich überschicken sollen; wer
               denkt denn aber, daß es in der unmittelbaren Nähe des Verlegers daran fehlen sollte.
               In einer gewissen Folgezeit hält man es für zu spät.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ihr Urtheil über Notre Dame de Paris unterschreib ich Sylbe
               für Sylbe. Die Chemiker belehren uns von drey Gährungen oder vielmehr von drey
               Stationen derselben: Wein, Essig und Fäulniß; in dieser letzten versiren gegenwärtig
               behagliche Talente der Franzosen. Wie sie wieder zur natürlichen Beere und kräftiger
               Mostgährung gelangen sollen, weiß ich nicht. Nur gut, wenn ihre Weine nicht auch
               unter dieser traurigen ästhetischen Epoche zu leiden anfangen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch habe zu vermelden, daß das Chaos von meinem Geburtstage
               an sich wieder zu entwickeln angefangen hat; ich habe Sie dringend um einen Beytrag zu
               bitten. Sollte Ihnen denn bey Ihren gebirgseeischen Wanderungen nicht
               irgend etwas auf Menschen und Sitten sich Beziehendes vorgekommen seyn? da Sie so
               treu zu beobachten und so rein wieder darzustellen wissen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Schreiben Sie mir nur öfter; durch den Augenblick wird man
               angeregt zu erwidern; bis man sich zu einer bedeutenden Mittheilung zusammenfaßt,
               findet sich nicht leicht eine ganz abgesonderte Stunde in <pb n="66"/> dem
               mannichfaltigen Leben, zu dem wir einmal berufen sind.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Alles Gute den werthen Ihrigen.</p>
            <p rend="right">und so fort an!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 8. September 1831.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1953-->
         <pb n="83"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">61</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Nehrlich</persName>
               <date when="1831-09-19"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1953_end" xml:id="graef_1953"/>Daß ein
               wohlgepacktes Portefeuille, enthaltend <rs>Zeichnungen von Gustav Nehrlich nach
                  Goethe's Faust</rs>, glücklich angekommen und den Weimarischen Kunstfreunden
               Gelegenheit gegeben hat, an dem vorzüglichen Talent eines geistreichen jungen
               Künstlers sich zu ergötzen, wird dessen Herrn Vater hiedurch angezeigt, vorbehältlich
               des Weiteren.<anchor xml:id="graef_1953_end"/>
            </p>
            <p rend="right">Glückwünschend</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 19. September 1831.</p>
            <pb n="84"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1954-->
         <pb n="94"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">70</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ihr lieber Brief kommt mir in dem Augenblick zu, als ich ein
               Paquetchen zusammen mache an Sie zu senden. Den guten Gedanken hätt ich vor soviel
               Wochen haben sollen und doch kommt vielleicht das Büchlein jetzt gelegener als
               damals. – So lernt man sich über Versäumniß trösten, manchmal spricht der Erfolg zu.
               Auf Eycks drey Könige freue ich mich, sie werden sich gewiß neben dem Hinscheiden
               Maria's, welches uns immer noch als ein unbegreifliches Kunstwerk erscheint, mit
               Ehren sehen lassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Zahlung folgt gleich nach der Ankunft; sie geschieht aus
               meiner Casse, auf welche manche Obliegenheiten seit dem Tode unsres alten Herrn
               übergegangen sind.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ihre wenigen Reisezeilen möchte ich sogleich in's Chaos
               geben. Dagegen folgen aber auch die bisher ausgefertigten Blätter. Ich begünstige das
               wunderliche Unternehmen, da es die Societät geistreich anregt und unterhält.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Warten Sie aber ja nicht, mein Theuerster, auf irgend einen
               Augenblick von Aisance und Zufriedenheit, um jene liebenswürdigen Reisebilder
               zurückzurufen und sie niederzuzeichnen. Hier muß der kategorische Imperativ eintreten,
               um sowohl Gleichgültigkeit als Widerwillen zu überwinden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="95"/>
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1954_end" xml:id="graef_1954"/>Ihnen darf
               ich es bekennen: in widerwärtigen Situationen, anstatt mich abzumüden, nahm ich den
                  <rs>Abschluß des Dr. Faustus</rs> vor. Ich durfte nicht hinter mir selbst bleiben
               und mußte also über mich selbst hinausgehen und mich in einen Zustand versetzen und
               erhalten, wo der Tag mit seinen Seiten mir ganz niederträchtig erschien. Nun darf ich
               sagen daß mir das Gewonnene Lust und Freude macht, ein Nächstes ebenmäßig
                  anzugreifen.<anchor xml:id="graef_1954_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So bin ich denn an den vierten Band meiner biographischen
               Versuche gelangt. Das was seit vielen Jahren vorlag, verdiente wohl gestaltet zu
               werden. Und so fahr ich auch hier fort bey niederem und hohem Barometerstand der
               Lebensatmosphäre. Folgen Sie dem guten Beyspiel und lassen Sie es uns genießen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dabey glauben Sie ja, daß, indem ich Ihre Kunstblätter
               wiederholt betrachte, ich im Tiefsten fühle was es heißen wollte, diese Werke zu
               Stande zu bringen. Brauch ich doch bey meinen Hervorbringungen keine fremde Technik!
               und Sie suchen und bilden zu den Ihrigen das vollkommenste, mit der Kunst unmittelbar
               verbundene Handwerk hervor. Lassen Sie mich dieses kaum Auszusprechende hier mit
               Zutrauen wenigstens andeuten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die von dem zu früh verstorbenen Longhi ausgefertigte
               Chalkographie ist Ihnen, bey Ihrer Nähe von Italien, wohl schon zugekommen. Mir nimmt
                  <pb n="96"/> dieß Werk den Dilettanten-Schleyer auf einmal von den Augen weg und
               ich begreife deutlich, daß ich einen Kupferstich niemals eigentlich eingesehen habe.
               Nun finde ich erst, was für kostbare, von dem trefflichen Mann so hochgeschätzte
               Werke ich selbst besitze, muß aber doch erst suchen, meinen vorigen Zustand mit dem
               gegenwärtigen in Harmonie zu bringen. Sonst erfreut ich mich an einem geglückten
               Ganzen, jetzt erfahr ich von nothwendigen Strichen und Puncten wodurch es
               hervorgebracht wird. Wenn ich nicht zu alt bin, um beides zugleich zu ergründen und zu
               genießen, so steht mir auch noch in diesen Regionen eine anmuthige Epoche bevor. Ist
               es doch hier wie in einem jeden Fache, wo man, nach dem Vergnügen an dem
               Hervorgebrachten, doch auch gern wissen möchte wie es möglich geworden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Alles andere Gute was Sie mir zubereiten erwarte mit
               heiter-thätigem Sinne. Die Gabe des Herrn Kleinschrod könnte mir durch die fahrende
               Post zugesendet werden. Einen höchst vorzüglichen Mann an Herrn Geh. Rath v. Walther
               habe kennen lernen. Ich kann nicht sagen, welch einen gründlich angenehmen Eindruck
               mir seine Gegenwart zurückgelassen hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So eben wie ich schließe kommen Ihre beiden Sendungen, die
               Zahlung wird sogleich angeordnet und das kleine Paquetchen an Sie geht ab.</p>
            <p rend="right">und so fortan!</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 27. September 1831.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="97"/> Ein besonderes Blättchen muß ich beylegen, um nicht allzu übereilt
               auszusprechen, wie es mich glücklich gemacht hat, Ihro Majestät der Königin bey mir
               aufzuwarten. Es ist mir dadurch eine wahre Wohlthat geworden daß ich eine so würdige,
               schöne, anmuthige Dame mir nun auch in dem weiten, großen, herrlichen München und
               Ihro Majestät dem Könige zur Seite denken kann. Möge mir beiderseitige Huld und Gnade
               immerfort erhalten bleiben.</p>
            <p rend="right">treu angehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 27. September 1831.</p>
            <p rend="right">J. W. v. G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1958-->
         <pb n="135"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">100</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Nehrlich</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1958_end" xml:id="graef_1958"/>Ew.
               Wohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">habe zu vermelden: daß <rs>jenes Ende August mir übersendete
               Portefeuille</rs> in diesen Tagen, wohleingepackt, wieder zurück an Dieselben nach
               Carlsruhe abgegangen sey.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Indem ich mich nun auf Beyliegendes beziehe, so säume ich
               nicht, Denenselben für eine Mittheilung zu danken welche mir und meinen Freunden
               diese Zeit über viel Vergnügen gemacht hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch Ihren Herrn Sohn schönstens grüßend und ihm zu seiner ferneren künstlerischen
               Laufbahn alles Glück wünschend, empfehle mich zu geneigtem Andenken, mit Bitte: von
               dem glücklichen Einlangen gedachter bedeutenden Sendung baldigst Nachricht zu
                  geben.<anchor xml:id="graef_1958_end"/>
            </p>
            <p rend="centered">Ew. Wohlgeb.</p>
            <p rend="right">ergebenster Diener</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 10. November 1831.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">
               <pb n="136"/> [Beilage.]</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wir haben auf sechzehn großen Folioblättern einen abermaligen
               Cyklus vor uns bedeutender, in dem Goethischen Trauerspiele Faust allenfalls sinnlich
               denkbaren Situationen und Ereignisse, auch dürfen wir annehmen, daß der Künstler noch
               manche Lücken ausfüllen und sein Werk, gewissermaßen unabhängig vom Gedichte, zu
               einem Ganzen bilden werde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dieses ist um so mehr zu hoffen, als man ihm bezeugen muß, er habe sich in das Gedicht ernstlich
               versenkt und befinde sich darin wie zu Hause.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Seine Bilder sind reich an Figuren und Nebenwerken, meist gut
               erfunden und motivirt. Sehr gelungen ist der Ausdruck; man könnte eine Anzahl der Art
               wohlgerathener, mit Geist und Leben ausgestatteter Köpfe anführen. Die Gebärden der
               Figuren sind der Handlung angemessen und die Glieder von guter Gestalt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Möge der junge Künstler sich auf das Studium der Proportion
               noch eifriger legen, damit allen Gliedern ein richtiges Maaß zugetheilt und eine
               Übereinstimmung derselben unter einander so wie zu dem Charakter der Köpfe durchaus
               erreicht werde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Anlage der Gewänder ist meistens gut, einige sind als
               höchst zierlich anzuerkennen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch darf nicht übergangen werden daß für die Räumlichkeiten
               genugsam gesorgt, das Local schicklich <pb n="137"/> gewählt und das Hausgeräthe
               jener Zeit angehörig dargestellt sey.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die saubre Ausführung der sämmtlichen Blätter mit der Feder
               trägt zu dem angenehmen Eindruck welchen sie gewähren das Ihrige bey.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Im Nahmen der Weimarischen Kunstfreunde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar am 10. Nov. 1831.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1959, graef_1959_b-->
         <pb n="149"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">111</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
               <date when="1831-11-24"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Gegenwärtiges schreibe zu vermelden: daß ein Kistchen, in
               Packleinwand eingenäht, so eben durch die fahrende Post an Sie abgesendet wird. Der
               Inhalt brauchte nicht soviel Umstände, wenn ich nicht zugleich einen Gypsabguß der
               Medaille Mahomets des Zweyten überschicken wollte, dem ich glückliche Überkunft
               wünsche.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="150"/> Dieser mächtige und fürchterliche Herrscher verlangte vom
               venetianischen Senat einen Mahler, und man weiß daß Gentile Bellini nach
               Constantinopel gegangen. Wenn man nun auch nicht anzunehmen braucht daß der genannte
               Medaillen-Künstler Bertoldo auch daselbst gewesen, so gibt doch der Augenschein, daß das Profil nach einer vortrefflichen unmittelbaren
               Zeichnung gebildet sey. Ich bitte, das Licht von oben oder von der rechten Seite
               einfallen zu lassen, da Sie denn gewiß den Ausdruck eines in sich gekehrten
               orientalischen Herrschers bewundern werden. Die Medaille muß nach 1467 entstanden
               seyn, als in welchem Jahre er das alte Reich Trapezunt vernichtet hatte, wovon er
               sich nun als Herrscher nennt. Die Rückseite ist auch dem Ende des funfzehnten
               Jahrhunderts ganz angemessen und erinnert, wie ähnliche Rückseiten, an Mantegna und
               seine Kunstverwandten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Blätter des Chaos sende bis Nr. 12 incl., worin Sie eine sehr
               abwechselnde Unterhaltung finden werden. Verlangen Sie nach der Folge, so senden Sie
               mir gefällig bald einen Beytrag. Die Gesellschaft der Redacteure und Theilnehmer hat
               sich neu gebildet und verlangt vierteljährige Beyträge, als Bekenntniß fortdauernden
               Interesses. Ich habe daran weiter keinen Antheil, als daß ich manchmal etwas
               hinzugebe; denn dieses wunderliche Unternehmen gewährt gar eine hübsche Unterhaltung
               einem geistreichen Cirkel, <pb n="151"/> dem man denn seine eigene innere Bewegung
               nach Weise von 1831 überlassen muß.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann lege ein paar Medaillen bey, die neuste Ausgabe meiner
               Genfer, auf die Neigung zur organischen Natur im Allgemeinen hindeutend. Herrn
               Oberbergrath Kleinschrod empfehlen Sie mich bestens. Die mir übersendeten Exemplare
               der Flora subterranea sind köstlich und machen nunmehr nebst den Ilmenauischen und
               Graf Sternbergischen ein höchst bedeutendes Fach meiner fossilen Sammlung aus. Meinen
               wiederholten Dank deshalb!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch unsere Gegend verleiht uns manches Interessante; drey
               ungeheure Elephanten-Backzähne fanden sich in einer Kiesgrube nordöstlich, ein
               Stoßzahn sieben Fuß lang in einem Tufflager südwestlich. Uralte Documente einer
               Erstwelt, die uns mehr in Verwunderung setzen als belehren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Medaillen-Sammlung des funfzehnten in das sechzehnte
               übergehenden Jahrhunderts ist seit dem Eintritt des orientalischen Tyrannen gar
               löblich vermehrt worden. Vielleicht sind Sie bald in dem Falle, nach früherer
               Meldung, etwas Erfreuliches beyzutragen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ihre lithographischen Sendungen beschäftigen uns gar manchmal an
               hellen Stunden. Auch das Bild der drey Könige von Eyck ist vortrefflich; doch gibt es
               bey'm ersten Anblick nicht den heiteren Eindruck, den das Original in unserem Geiste
               zurückgelassen. Es mag daher kommen, daß man die Localtinten dem <pb n="152"/>
               Schatten gemäß, wie neuerlich auch in dem Kupferstich gefordert wird, auszudrücken
               suchte, wodurch das Ganze vielleicht düsterer geworden, indem der dunklen Eigenschaft
               des Monochroms die Energie der Farbe abgeht, welche stets auch dunkle Stellen zu
               erleuchten scheint. Sagen Sie mir Ihre Gedanken hierüber, mich weiter
               aufzuklären.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1959_end" xml:id="graef_1959" next="#graef_1959_b"/>Seitdem ich das Glück hatte, meinen <rs>Faust
                  abzuschließen</rs> und zu versiegeln, damit er, wie er auch sey, noch einige Jahre
               in Ruhe bleiben möge, hab ich mich wieder in die naturwissenschaftlichen Dinge
                  geworfen<anchor xml:id="graef_1959_end"/>, um sie so zu redigiren, zu stellen und
               zu ordnen, daß sie sich dereinst an die Ausgabe meiner Werke schicklich anschließen
               mögen. Auf diesem Wege such ich gerade jetzt aus meiner Farbenlehre zwar nicht ein
               Lesebuch, aber doch ein lesbares Buch zu machen. Ohnerachtet des grimmig-hassenden
               Widerstrebens der Physiko-Mathematiker wirkt sie im Stillen, wovon mir anmuthige
               Beweise zugekommen sind. Freylich lasten die Schulnebel zu schwer auf den
               Überliefernden, von denen man nicht verlangen kann daß sie sich entschließen sollen
               von vorn anzufangen; wer weiß aber ob das Barometer der Vernunft nicht so hoch
               steigen kann, um jenen dichten Dunstkreis auf einmal zu zerreißen, damit die
               beschmutzte Sonne sich in ihrer ewig-reinen Klarheit zeige und die reine Materie
               dagegen das ihr anheim gegebene Farbenspiel auch vor dem geistigen Auge der Menschen
               beginne.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="153"/> Und somit werde denn für dießmal freundlichst ausgesprochen und nur die
               Anfrage hinzugefügt: ob Sie den Betrag, sowohl für das Domwerk als für das
               lithographische, aus der Fürstlichen Casse richtig erhalten haben?</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1959_end_b" xml:id="graef_1959_b"/>Da ich
               noch ein leeres Blatt vor mir sehe, will ich etwas gestehen was mir von Zeit zu Zeit
               in den Sinn kommt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Als ich meinen <rs>abgeschlossenen Faust</rs> einsiegelte,
               war mir denn doch nicht ganz wohl dabey zu Muthe; denn es mußte mir einfallen daß
               meine werthesten, im Allgemeinen mit mir übereinstimmenden Freunde nicht alsobald den
               Spaß haben sollten, sich an diesen ernst gemeinten Scherzen einige Stunden zu
               ergötzen und dabey gewahr zu werden, was ich viele Jahre in Kopf und Sinn
               herumbewegte, bis es endlich diese Gestalt angenommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sogar als Dichter, der sein Licht nicht unter den Scheffel
               setzen will, mußt ich verzweifeln, indem ich auf die nächste unmittelbare Theilnahme
               Verzicht that. Mein Trost ist jedoch, daß gerade die, an denen mir gelegen seyn muß,
               alle jünger sind als ich und seiner Zeit das für sie Bereitete und Aufgesparte zu
               meinem Andenken genießen werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber zu vollkommener Ausfüllung des weißen Raums noch ein
               Geschichtchen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich reis'te durch eine Landstadt in Thüringen und fragte: ob
               nicht im Vorbeygehen etwas Bedeutendes<pb n="154"/> zu sehen sey. Darauf erhielt ich
               eine bejahende Antwort und die Nachricht: es sey so eben auf dem Friedhofe ein sehr
               schönes Monument aufgestellt worden. Auf meine Erkundigung vernahm ich: der
               Ehrenmann, der sich solches setzen lassen, sey schon funfzig Jahre gestorben, habe in
               seinem Testament eine bedeutende Summe ausgesetzt, zu welcher ein halb Jahrhundert
               die Interessen geschlagen werden sollten. Nach Verlauf dieser Zeit hätten seine Erben
               von einem vorzüglichen Künstler ihrer Tage ihm ein Monument setzen zu lassen. Dieß
               sey nun geschehen und jedermann wallfahrte zu dem Grabe des wackern Mannes. Auch ich
               besuchte es alsobald, fand es, dem antiken Geschmack sich nähernd, gar artig gedacht und
               gelungen, so daß dieser gute Mann, dem es eigentlich nicht um Ruhm, sondern nur um
               ein heiteres Andenken zu thun war, seinen Zweck wirklich erreicht hatte.<anchor xml:id="graef_1959_end_b"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> und so fort an!</p>
            <p rend="centered">von der ersten zur letzten Zeile</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">W. d. 24. Nov. 1831.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1961-->
         <pb n="164"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">121</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Wilhelm von Humboldt</persName>
               <date when="1831-12-01"/>
            </head>
            <p>[Concept.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Schon durch die öffentlichen Blätter, verehrter Freund,
               unterrichtet, daß der Wellenschlag jener wilden Ostsee auf die Organisation des
               theuersten Freundes einen so glücklichen Einfluß geübt, hab ich mich höchlich erfreut
               und dem so oft verderblichen Gewässer alle Ehre und Reverenz erwiesen. Ihr willkommenes
               Brieflein bestätigt diese guten Nachrichten zum allerschönsten und besten, so daß ich
               aus meiner Klause in die vom Schnee verschleierten Klostergärten mit Behagen
               hinausblicken darf, indem ich den theuersten Freund auf seinem vierthürmigen
               Schlosse, in geräumiger Umgebung, eine weit überwinterte Landschaft überschauend,
               gleichfalls mit gutem Muthe seine tiefgegründeten Arbeiten bis in's Einzelne
               verfolgend mir vorstellen darf.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Im Allgemeinen kann ich wohl sagen, daß das Gewahrwerden
               großer productiver Naturmaximen uns durchaus nöthigt, unsre Untersuchungen bis in's
               Allereinzelnste fortzusetzen; wie ja die letzten Verzweigungen der Arterien mit ihren
               verschwisterten Venen ganz am Ende der Fingerspitzen zusammentreffen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Im Besondern aber darf ich wohl sagen, daß ich Ihnen oft
               näher geführt werde als Sie wohl denken, indem die Unterhaltungen mit Riemer gar oft
               auf's Wort, dessen etymologische Bedeutung, Bildung und<pb n="165"/> Umbildung,
               Verwandtschaft und Fremdheit hingeführt werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ihrem Herrn Bruder, für den ich keinen Beynamen finde, bin
               ich für einige Stunden offner freundlicher Unterhaltung höchlich dankbar geworden.
               Denn obgleich seine Ansicht der geologischen Gegenstände aufzunehmen und darnach zu
               operiren meinem Cerebralsystem ganz unmöglich wird, so hab ich mit wahrem Antheil und
               Bewunderung gesehen wie dasjenige, wovon ich mich nicht überzeugen kann, bey ihm
               folgerecht zusammenhängt und mit der ungeheuren Masse seiner Kenntnisse in eins
               greift, wo es denn durch seinen unschätzbaren Charakter zusammengehalten wird.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Darf ich mich, mein Verehrtester, in altem Zutrauen
               ausdrücken, so gesteh ich gern daß in meinen hohen Jahren mir alles mehr und mehr
               historisch wird: ob etwas in der vergangenen Zeit, in fernen Reichen oder mir ganz
               nah räumlich im Augenblicke vorgeht, ist ganz eins, ja ich erscheine mir selbst immer
               mehr und mehr geschichtlich; und da mir meine gute Tochter Abends den Plutarch
               vorlies't, so komm ich mir oft lächerlich vor, wenn ich meine Biographie in dieser
               Art und Sinn erzählen sollte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Verzeihen Sie mir dergleichen Äußerungen! im Alter wird man
               redselig und da ich dictire, kann mich diese Naturbestimmung gar wohl auch
               überraschen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1961_end" xml:id="graef_1961"/>Von meinem
                  <rs>Faust</rs> ist viel und wenig zu sagen; gerade zu einer günstigen Zeit fiel
               mir das Dictum ein:</p>
            <lb/>
            <p>
               <pb n="166"/> Gebt ihr euch einmal für Poeten,</p>
            <p> So commandirt die Poesie;</p>
            <lb/>
            <p>und durch eine geheime psychologische Wendung, welche vielleicht näher studirt zu
               werden verdiente, glaube ich mich zu einer Art von Production erhoben zu haben,
               welche bey völligem Bewußtseyn dasjenige hervorbrachte, was ich jetzt noch selbst
               billige, ohne vielleicht jemals in diesem Flusse wieder schwimmen zu können, ja was
               Aristoteles und andere Prosaisten einer Art von Wahnsinn zuschreiben würden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Die Schwierigkeit des Gelingens bestand darin, daß der
                  <rs>zweyte Theil des Faust</rs>, dessen gedruckten Partien Sie vielleicht einige
               Aufmerksamkeit geschenkt haben, seit funfzig Jahren in seinen Zwecken und Motiven
               durchgedacht und fragmentarisch, wie mir eine oder die andere Situation gefiel,
               durchgearbeitet war, das Ganze aber lückenhaft blieb.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun hat der Verstand an dem zweyten Theile mehr Forderung als
               an dem ersten, und in diesem Sinne mußte dem vernünftigen Leser mehr
               entgegengearbeitet werden, wenn ihm auch noch an Übergängen zu suppliren genug
               übrigblieb.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Ausfüllen gewisser Lücken war sowohl für historische als
               ästhetische Stätigkeit nöthig, welches ich so lange fortsetzte, bis ich endlich für
               räthlich hielt auszurufen:</p>
            <lb/>
            <p>Schließet den Wäss'rungskanal, genugsam tranken die Wiesen.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="167"/> Und nun mußte ich mir ein Herz nehmen, das geheftete Exemplar, worin
               Gedrucktes und Ungedrucktes in einander geschoben sind, zu versiegeln, damit ich
               nicht etwa hie und da weiter auszuführen in Versuchung käme; wobey ich freylich bedaure,
               daß ich es – was der Dichter doch so gern thut – meinen werthesten Freunden nicht
               mittheilen kann.<anchor xml:id="graef_1961_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Eine Übersetzung meiner Metamorphose der Pflanzen von Herrn
               Soret mit einem Nachtrag sende ich nicht, es müßte denn seyn, daß gewisse
               Lebensconfessionen Ihrer Freundschaft genug thäten. Ich bin neuerer Zeit in diese
               Naturerscheinungen mehr und mehr verstrickt worden; sie haben mich zum Fortarbeiten in
               meinem uranfänglichen Felde angelockt und zuletzt darin zu verharren genöthigt. Wir
               wollen sehen was auch da zu thun ist, und das Übrige der Folgezeit überlassen, der
               wir, unter uns gesagt, ein beschwerlicheres Tagewerk zuschieben als man glauben
               sollte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Lassen Sie uns beiderseits von Zeit zu Zeit einen Anklang
               fortwährenden Daseyns nicht vermissen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 1. December 1831.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1980-->
         <pb n="234"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">171</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Ernst Schulbarth</persName>
               <date when="1832-02-14"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Die Nachricht, daß Sie, mein Theuerster, wirklich angestellt
               und für Ihre künftige Lebenszeit beruhigt<pb n="235"/> sind, war mir sehr angenehm,
               und ich hab es für meine Schuldigkeit erachtet, des Herrn Staatsminister v. Alternstein Excellenz auch in meinem Namen deshalb zu
               danken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Was ich Sie nun inständig bitte: beobachten Sie ja recht genau was
               für eine Höhe von Bildung Ihr Kreis eigentlich bedarf und verlangt. Alles Voreilige
               schadet, die Mittelstufen zu überspringen ist nicht heilsam, und doch ist jetzt alles
               voreilig und fast jedermann sprungweise zu verfahren geneigt. Indessen ist es zwar
               schwer, aber doch nicht unmöglich, den Menschen auf den eigentlichen Punct, wo er
               praktisch wirken kann und soll, zurückzuführen; ich kenne jetzt keine andere
               Pädagogik. Sie sind von einer trefflichen Masse thätiger Menschen umgeben und es wird
               Ihnen leicht seyn, jeden auf den Sie Einfluß haben an seinen Tag, an seine Hand
               anzuweisen, damit er leiste was er vermag. Hierin liegt das wahre Verdienst um die
               Menschheit, das wir alle zu erwerben suchen sollen, ohne uns um den Wirrwarr zu
               bekümmern der fern oder nah die Stunde auf die unseligste Weise verdirbt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1980_end" xml:id="graef_1980"/>Mein
                  <rs>Faust ist abgeschlossen</rs>; erscheint er dereinst, so werden Sie selbst
               beurtheilen, inwiefern Sie sich meiner Gesinnung und Behandlungsweise genähert oder
               inwiefern Sie sich davon fern gehalten haben.<anchor xml:id="graef_1980_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Über die Tragödie kann ich keine Meynung äußern. Während der
               vielen Jahre in denen ich einem bedeutenden <pb n="236"/> Theater vorstand hab ich die
               Stücke niemals anders als in Bezug auf die Bühne und ganz eigentlich meine Bühne
               betrachtet. Und so könnt ich auch jetzt ein Stück in keiner andern Rücksicht
               beurtheilen, wenn ich anders meine Gedanken in ein Feld zurückwenden dürfte, auf dem
               ich längst für immer Abschied genommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch bedenkt man nicht was für Momente bey Beurtheilung einer
               Tragödie zu beachten sind. Ein solches Stück kann psychologische und pathologische
               Verdienste haben, sogar dramatisch zu schätzen seyn, und es ist doch noch nicht
               theatralisch. Alles dieses, wenn ich nicht irre, wäre bey dem gegenwärtigen
               Trauerspiel zu bedenken. Eine wahrhaft belehrende Entwicklung würde an Volumen
               vielleicht das Stück selbst übertreffen; weiter darf ich mich nicht einlassen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Möge Ihnen alles gelingen, welches Sie nach Erkenntniß Ihres
               Kreises mit gutem Willen und ruhiger That unternehmen und wirken. Auch sollte es mir
               angenehm seyn, wenn Sie, so lange wir diesen irdischen Boden gemeinsam betreten, mir
               von Zeit zu Zeit Nachricht von sich und was Sie zunächst berührt mittheilen wollten.
               Wie ich denn auch wünsche daß Sie mir das Gymnasium wobey Sie angestellt und dessen
               Verfassung näher bezeichnen möchten.</p>
            <p rend="right">Unwandelbar theilnehmend</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 14. Februar 1832.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="237"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1981-->
         <pb n="281"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">49</num>/<num type="wa-letter">193</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Wilhelm von Humboldt</persName>
               <date when="1832-03-17"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nach einer langen unwillkürlichen Pause beginne
               folgendermaßen und doch nur aus dem Stegreife. Die Thiere werden durch ihre Organe belehrt, sagten die Alten; ich setze
               hinzu: die Menschen gleichfalls, sie haben jedoch den Vorzug, ihre Organe dagegen
               wieder zu belehren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zu jedem Thun, daher zu jedem Talent, wird ein Angebornes
               gefordert, das von selbst wirkt und die nöthigen Anlagen unbewußt mit sich führt,
               deswegen auch so geradehin fortwirkt, daß, ob es gleich die Regel in sich hat, es
               doch zuletzt ziel- und zwecklos ablaufen kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Je früher der Mensch gewahr wird daß es ein Handwerk, daß es
               eine Kunst gibt, die ihm zur geregelten Steigerung seiner natürlichen Anlagen
               verhelfen, desto glücklicher ist er; was er auch von außen empfange, schadet seiner
               eingebornen Individualität nichts. Das beste Genie ist das, welches alles in sich
               aufnimmt, sich alles zuzueignen weiß, ohne daß es<pb n="282"/> der eigentlichen
               Grundbestimmung, demjenigen was man Charakter nennt, im mindesten Eintrag thue,
               vielmehr solches noch erst recht erhebe und durchaus nach Möglichkeit befähige.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hier treten nun die mannichfaltigen Bezüge ein zwischen dem
               Bewußten und Unbewußten; denke man sich ein musikalisches Talent, das eine bedeutende
               Partitur aufstellen soll: Bewußtseyn und Bewußtlosigkeit werden sich verhalten wie
               Zettel und Einschlag, ein Gleichniß das ich so gerne brauche.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Organe des Menschen durch Übung, Lehre, Nachdenken,
               Gelingen, Mißlingen, Förderniß und Widerstand und immer wieder Nachdenken verknüpfen
               ohne Bewußtseyn in einer freyen Thätigkeit das Erworbene mit dem Angebornen, so daß
               es eine Einheit hervorbringt welche die Welt in Erstaunen setzt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dieses Allgemeine diene zu schneller Beantwortung der Frage
               und zur Erläuterung des wieder zurückkehrenden Blättchens.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1981_end" xml:id="graef_1981"/>Es sind
               über sechzig Jahre, daß die <rs>Conception des Faust</rs> bey mir jugendlich von
               vorne herein klar, die ganze Reihenfolge hin weniger ausführlich vorlag. Nun hab ich
               die Absicht immer sachte neben mir hergehen lassen, und nur die mir gerade
               interessantesten Stellen einzeln durchgearbeitet, so daß im <rs>zweyten Theil</rs>
               Lücken blieben, durch ein gleichmäßiges Interesse mit dem Übrigen zu verbinden. Hier
               trat nun freylich die große Schwierigkeit ein, dasjenige durch Vorsatz <pb n="283"/>
               und Charakter zu erreichen, was eigentlich der freywillig thätigen Natur allein
               zukommen sollte. Es wäre aber nicht gut, wenn es nicht auch nach einem so langen,
               thätig nachdenkenden Leben möglich geworden wäre, und ich lasse mich keine Furcht
               angehen, man werde das Ältere vom Neueren, das Spätere vom Früheren unterscheiden können, welches wir denn den künftigen Lesern zur
               geneigten Einsicht übergeben wollen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ganz ohne Frage würd es mir unendliche Freude machen, meinen
               werthen, durchaus dankbar anerkannten, weit vertheilten Freunden auch bey Lebzeiten
               diese sehr ernsten Scherze zu widmen, mitzutheilen und ihre Erwiderung zu vernehmen.
               Der Tag aber ist wirklich so absurd und confus, daß ich mich überzeuge, meine
               redlichen, lange verfolgten Bemühungen um dieses seltsame Gebäu würden schlecht
               belohnt und an den Strand getrieben, wie ein Wrack in Trümmern daliegen und von dem
               Dünenschutt der Stunden zunächst überschüttet werden. Verwirrende Lehre zu
               verwirrtem Handel waltet über die Welt, und ich habe nichts angelegentlicher zu thun
               als dasjenige was an mir ist und geblieben ist wo möglich zu steigern und meine
               Eigenthümlichkeiten zu cohobiren, wie Sie es, würdiger Freund, auf Ihrer Burg ja auch
                  bewerkstelligen.<anchor xml:id="graef_1981_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Theilen Sie mir deshalb auch etwas von Ihren Arbeiten mit;
               Riemer ist, wie Sie wohl wissen, an die gleichen und ähnlichen Studien geheftet und
                  unsere<pb n="284"/> Abendgespräche führen oft auf die Gränzen dieses Faches.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Verzeihung diesem verspäteten Blatte! Ohngeachtet meiner
               Abgeschlossenheit findet sich selten eine Stunde, wo man sich diese Geheimnisse des
               Lebens vergegenwärtigen mag.</p>
            <p rend="right">treu angehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 17. März 1832.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>