<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV, 28</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>       
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-11-21" who="sievert">Datei angelegt</change>
         <change when="2014-11-21" who="sievert">extrahiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="74"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">28</num>/<num type="wa-letter">7726</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Friedrich Theodor Kräuter</persName>
               <date when=""/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Da Serenissimus künftigen Mittwoch hier eintreffen und einige
               Tage verweilen; so kann unsere donnerstägige Zusammenkunft in Kötschau nicht statt
               finden. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1189" spanTo="#graef_1189_end"/>Ich
               bemerke daher bey Zeiten was ich Mittwochs durch die Boten wünsche, und was mir auch
               allenfalls vorher durch reitende und fahrende Post zukommen könnte, wovon ich die
               Wahl der Beurtheilung überlasse.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 1) Den aus Mecklenburg angelangten Stein wünsche zu meiner
               Ergötzung hierher! Wenn er eingepackt wird wie er angekommen ist; so wird er ohne
               Gefahr herüber gebracht werden, doch wünsche daß es durch die Boten geschehe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 2) Wenn Sie <rs>die dritte Lieferung meiner Werke</rs> auspacken und
               zu den übrigen bringen, wird es löblich <pb n="75"/> seyn. Senden Sie mir ein
               Exemplar auf Schreibpapier damit mein hiesiges Exemplar voll werde.<anchor
                  xml:id="graef_1189_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 3) Das Lustspiel der <hi rend="italic">Rothmantel</hi>
               schicken Sie mir baldigst herüber, ich kann es mit geringer Mühe in den Zustand
               versetzen, wie ich es erhalten habe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 4) In der mittlern Schublade der rechten Seite meines großen
               Schreibtisches liegt ein Packet in Quarto, worauf geschrieben steht <hi rend="italic"
                  >Wilhelm Meisters Wanderjahre</hi> welches herüber wünsche.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 5) Ferner <hi rend="italic">Leonide de Monbreuil</hi>, Roman,
               wenn er auf Großherzogl. Bibliothek ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 6) Zwey Exemplare meiner Italiänischen Reise.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 7) Zwölf Exemplare des ersten Rhein- und Maynhefts, halb Velin
               halb Schreibpapier; lieber geheftet als ungeheftet.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 8) Die Platte des Umschlags zum Rhein- und Maynheft wird mit
               Beyliegendem an Kupferstecher Müller gegeben.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so wünsche ich von Herzen, die Trennung von einem guten
               Vater bedauernd, daß Sie mit Ihrer lieben Frau glücklich leben mögen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Für alle gute und sorgfältige Ausrichtung erkenntlich.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Jena den 28. 1817.</p>
            <p rend="right">G.</p>
         </div>
         <pb n="83"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">28</num>/<num type="wa-letter">7734</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Friedrich Theodor Kräuter</persName>
               <date when="1817-05-06"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1190"
                  spanTo="#graef_1190_end"/>Für alle gute und prompte Expedition danksagend wünsche
               Folgendes zu erhalten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 1) Bredows Tabellen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 2) <rs>Die Kupfer zu Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1190_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="84"/> 3) Das Manuscript von St. Helena.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 4) Hier folgt der Rothmantel, welcher sogleich Herrn Oels
               zuzustellen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> 5) Tischbeins Zeichenbüchlein, mit inliegendem Brief.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Soviel für dießmal.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Jena den 6. May 1817.</p>
            <p rend="right">G.</p>
         </div>
         <pb n="147"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">28</num>/<num type="wa-letter">7787</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Rochlitz</persName>
               <date when="1817-06-261817-06-27"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">verpflichten mich abermals durch ein so freyes und
               wohldurchdachtes Schreiben, das so viele reine Erfahrung und gemüthliche Thätigkeit
                  voraussetzt.<milestone unit="testimony" xml:id="graef_1191"
                  spanTo="#graef_1191_end"/> Wie sehr freut mich, daß <rs>die Hoffnung der
                  Weimarischen<pb n="148"/> Kunstfreunde auf lebendige Mitwirkung</rs> gleichdenkender
               Männer so schön erfüllt wird. Von dem Mitgetheilten werde mit Vorsicht späterhin
               Gebrauch machen, denn es möchte gut seyn vor der Hand zuzusehen wie jene Aeußerung im
               Publikum wirkt und wo man am schicklichsten nachhilft.<anchor xml:id="graef_1191_end"
               /></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun eine kleine Bitte: In dem Catalog von <hi rend="italic"
                  >Dauthe</hi> S. 92 No. 81 (das Blättchen lege bey,) stehn die <hi rend="italic"
                  >Cartons aus Hampton-Court</hi>. Da nun die Worte hinzugefügt sind: <hi
                  rend="italic">vortreffliches Werk</hi>, so vermuthe ich daß es gute Abdrücke sind
               und alsdann möcht' ich sie gerne besitzen. Gäben Sie wohl jemand den Auftrag welcher
               die Abdrücke beurtheilen könnte und sie für mich acquirirte, so geschäh mir ein
               besonderer Gefalle. Zehn bis zwölf Thaler wohl auch mehr wollte ich dafür geben. Die
               Auslage ersetze sogleich dankbar.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich zu Ende July, vielleicht Anfang August, wahrscheinlich
               nach Carlsbad gehe, so hab' ich das Vergnügen Sie in Franzensbrunn zu treffen und
               hoffe einen Abend mit Ihnen zuzubringen, worauf ich mich von Herzen freue. Mögen Sie,
               nach Ihrer Ankunft daselbst, mir ein Wort schreiben: wie es dort aussieht, so werden
               Sie mir einen Vorschmack unseres Zusammentreffens geben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Kästchen mit den Siegelabdrücken ist wohl durch die Post
               schon zu Ihren Händen gelangt? – Mehr sag ich nicht denn auch ich bin sehr
                  gedrängt<pb n="149"/> manches zu arrangiren, das, wo nicht geendigt doch
               gefördert werden muß.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Möge die persönliche Erneuerung und Anfrischung unseres
               schönen Verhältnisses uns bald gegönnt seyn</p>
            <p rend="right">in Hoffnung!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar d. 26. Juny 1817.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">Anfragende Nachschrift.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Sollte nicht in der seltsamen Sammlung des Bauschreiber Dedike
               irgend etwas befindlich seyn das einen Kunstfreund erfreuen könnte? es ist fast
               unmöglich daß ein Sammler zeitlebens dem Absurden nachjage, ohne daß ihm nicht auch
               einmal irgend was Schätzbares in die Hände liefe. Haben Sie nicht vielleicht einen
               Freund fähig dergleichen zu beurtheilen und gefällig es zu erstehen? Unter den
               kleinen bronzenen Figuren sollte sich vielleicht etwas finden, vielleicht auch unter
               den getriebenen halb oder schwach erhobenen Bildern, wo nicht von alter doch von
               neuer guter Kunst, sollte nicht unter den Tellern etwas von Majolika stecken? Da
               diese Dinge schwerlich zu hohen Preisen weggehen, so würde man kaum irren können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 27. Juny 1817.</p>
            <p rend="right">G.</p>
         </div>
         <pb n="277"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">28</num>/<num type="wa-letter">7892</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Ludwig von Knebel</persName>
               <date when="1817-10-13"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Du erhältst, mein Bester, hierbey die folgenden Bände der
               großen <hi rend="italic">Thier-Fabel</hi>. Möge sie dir zur Unterhaltung dienen und
               du sie zu meinem Andenken gern aufbewahren. Es ist übrigens ein Zeichen der Zeit, und
               nicht zu verwundern, daß dieses revolutionaire Gedicht von Bremen her verdeutscht
               kommt, denn dort sind diese Gesinnungen am lebhaftesten im Umtrieb. Man muß diesem
               Wesen eben zusehen und zuhören, still seyn und eigenen Geschäften nachgehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch das Buch <hi rend="italic">Kabus</hi> widme ich dir erb-
               und eigenthümlich. Ich besitze noch ein Exemplar; es ist ein Werk das man nicht
               hinter einander weg lesen kann, und wiederholt lesen muß.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1194" spanTo="#graef_1194_end"/>Die
               wunderbarste Erscheinung war mir diese Tage <rs>das Trauerspiel Manfred von Byron</rs>, das
               mir ein junger Amerikaner zum Geschenk brachte. Dieser seltsame geistreiche Dichter
               hat meinen Faust in sich aufgenommen <pb n="278"/> und für seine Hypochondrie die
               seltsamste Nahrung daraus gesogen. Er hat alle Motive auf seine Weise
               benutzt, so daß keins mehr dasselbige ist, und gerade deshalb kann ich seinen Geist
               nicht genug bewundern. Diese Umbildung ist so aus dem Ganzen, daß man darüber und
               über die Ähnlichkeit und Unähnlichkeit mit dem Original höchst interessante
               Vorlesungen halten könnte; wobey ich freylich nicht läugne, daß einem die düstre
               Gluth einer grenzenlosen reichen Verzweiflung denn doch am Ende lästig wird. Doch ist
               der Verdruß, den man empfindet, immer mit Bewunderung und Hochachtung verknüpft.
               Sobald unsere für diesen Mann passionirten Frauen das Werk verschlungen, soll es dir
               auch zu Theil werden.<anchor xml:id="graef_1194_end"/></p>
            <p rend="right">der deine</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar d. 13. October 1817.</p>
            <p rend="right">G.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
