<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV, 26</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">Datei angelegt</change>
            <change when="2014-11-13" who="sievert">extrahiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div type="letter">
            <head>
                <num type="wa-volume">26</num>/<num type="wa-letter">7238</num>. <lb/>
                <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                <date when="1815-12-06"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">verfehle nicht zu melden daß der fünfte Band der neuen
                Ausgabe mit dem Postwagen abgeht. Es fehlt dem Manuscript nicht an Ordnung und
                Deutlichkeit. Was ich wegen der Interpunction bemerkt, wird der Herr Revisor
                gefälligst im Auge behalten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß man den Besitzern der ersten Ausgabe dieselbe nach der
                neuen zu complettiren erleichtere, finde ich sehr billig, um so mehr als dabey für
                Verleger und Publicum und Autor gesorgt wird. Ich thue deshalb beyliegende
                Vorschläge sub A. Wegen der Schrift<hi rend="italic"> Kunst und Alterthum</hi> in
                den Rhein- und Mayngegenden ist mit Herrn Frommann alles in Ordnung, wir sind
                gegenwärtig am siebenten Bogen. Es hat sich so viel Stoff zugedrängt, daß wir auf
                achtzehn bis vierundzwanzig Bogen kommen werden, ja man könnte weitergehen wenn
                man wollte. In der Folge kann es einen Theil meiner Biographie ausmachen; wir
                gedenken es geheftet auszugeben, für den Umschlag ist gesorgt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
                <pb n="176"/> Indessen hält mich diese Arbeit von anderen Dingen ab. Der erste
                Band <hi rend="italic">der italiänischen Reise</hi> ist so gut als im Reinen, die
                erste Hälfte des zweyten gleichfalls. Es zeigt sich jedoch daß man nothwendig
                einen Heft Kupfer dazugeben müsse, da so vieles auf der Anschauung beruht. Sind
                Sie dieses zufrieden; so lasse ich durch hiesige Künstler anfangen; der Raum wird
                auf alle Weise gespart, so daß auf eine Tafel mehrere Gegenstände disponirt
                werden; wir können es wohlfeiler machen als irgendwo geliefert werden kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1167" spanTo="#graef_1167_end"/><rs>An den <hi rend="italic">Faust</hi> habe ich gedacht und
                hoffe etwas liefern zu können</rs>, doch würde es etwa nur ein Blatt seyn, welches man
                als Dedication hinter den Titel entweder gedruckt oder gestochen einheften
                könnte.<anchor xml:id="graef_1167_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zum Morgenblatt hoffe auch bald wieder etwas zu senden.
                Von der neuen <hi rend="italic">Reiseschrift</hi> mache ich einen Auszug, dem ich
                Supplemente hinzufüge um das Interesse an diesen Gegenständen zu vermehren und zu
                verbreitern, und sende den Aufsatz daß er zugleich mit der Schrift erscheinen
                könne.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Haben Sie die Güte mir gegen Ende dieses Jahres meine
                Rechnung zu stellen; das letzte auf der Reise erhaltene Blättchen hat sich unter
                meinen Papieren verkrochen, doch hatten Sie Sich darin, wie mir schien, um einige
                kleine Posten Schaden gethan. Wahrscheinlich sind diese bey Ihnen in der
                Zwischenzeit eingerechnet worden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
                <pb n="177"/> Sodann wünscht ich etwa noch 2 Dutzend Exemplare von <hi rend="italic">Hermann und Dorothea,</hi> wenn sie vorräthig sind.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von <hi rend="italic">Was wir bringen. Fortsetzung
                Halle</hi> folgt eine reine Abschrift mit der nächsten Sendung und so schließe
                ich für dießmal mit den besten Wünschen und Empfehlungen.</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 6. Decbr. 1815.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">A.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Die Besitzer der ersten Ausgabestellen ihren ersten Band
                bey Seite und an dessen statt die gegenwärtigen zwey ersten Bände unter dem
                Titel:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Erster Band, erste Abtheilung,</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Erster Band, zweyte Abtheilung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Alsdann ginge die Bändezahl der ersten Ausgabe fort, bis
                zu dreyzehn, welcher die Wahlverwandschaften enthält.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun benutzte man den 14ten, welcher in der neuen Ausgabe
                diesen Roman enthält, um dasjenige nachzubringen, was in die vorhergehenden Bände
                eingeschaltet worden. Es gäbe zwar nur ein schwaches Bändchen, aber die Zahl würde
                doch erfüllt. Ich würde für eine schickliche Redaction sorgen, wodurch etwas
                Gefälliges entstünde; von da an schlössen sich die sechs letzten Bände der neuen
                Ausgabe ununterbrochen an, und sie erhielten auf diese Weise neun Bände
                abgeliefert.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
                <pb n="178"/> Mögen Sie, wenn dieses mit Ihren Gedanken übereinstimmt, solches in
                die zu erlassende Anzeige mit einrücken, oder mit mir darüber weiter
                conferiren.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
        </div><div type="letter">
            <head>
                <num type="wa-volume">26</num>/<num type="wa-letter">7316</num>. <lb/>
                <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                <date when="1816-02-26"/>
            </head>
            <p rend="right">Weimar d. 26. Febr. 1816.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Da ich noch keine Nachricht erhalten, ob das unter'm 8.
                Januar von hier abgegangene Packet, den 6. Band meiner Werke und einiges für den
                Damencalender enthaltend, bey Ihnen angekommen, so hab ich einen Laufzeddel
                fortgeschickt, um von dieser Ungewißheit befreyt zu werden und halte die
                gegenwärtige kleine Sendung nicht länger auf, wobey ich noch Folgendes
                bemerke:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zu den <hi rend="italic">orientalischen Gedichten</hi>
                lasse in Jena kleine Druckerstöckchen schneiden, welche sehr zierlich von einem
                dortigen Künstler gefertigt werden, wie Beylage ausweist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
                <pb n="272"/> Einiges verfehle nicht zu melden. Schon rühren sich unberufene
                Rathgeber gegen unsere <hi rend="italic">neue Ausgabe</hi> mit der absurden
                Forderung, daß sie chronologisch solle eingerichtet werden. Wenn Ew. Wohlgeb. auch
                etwas dergleichen in einem öffentlichen Blatte vorkommt, so haben Sie die Güte, in
                den Blättern, die von Ihnen abhängen, nichts darüber sagen zu lassen. Ich meditire
                einen kleinen Aufsatz, worin ich heiter und faßlich dieser Störung begegne.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1169" spanTo="#graef_1169_end"/>Auch stehe hier ein Auszug eines Briefs aus Berlin, in
                welchem man mir meldet, daß <rs>die Königlichen Prinzen den Entschluß gefaßt haben,
                den Faust unter sich aufzuführen und darzustellen</rs> in seiner ganzen Ausdehnung.
                Hierauf schreibt der Freund:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Bey dieser Gelegenheit will ich doch erinnern, daß der
                Wiener Nachdruck Ihrer Werke, wegen Mangels, hier anfängt um sich zu greifen. Die
                Buchhändler verkaufen ihn meines Wissens zwar nicht, aber Bücherjuden und Trödler
                verbreiten ihn. Der Verleger wird also wohl thun, die neue Ausgabe zu
                beschleunigen, wenn er nicht Schaden leiden will. Auch die intendirte Aufführung
                des Faust trägt dazu bey: denn jeder sucht seinen Faust entweder hervor, oder
                kauft den ersten der ihm angeboten wird. Nach einem mäßigen Überschlag den ich
                soeben mache, kann der Schaden, den blos diese Gelegenheit hervorbringt, in 500
                Exemplaren bestehen.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Aus der Stelle eines andern Briefs nehm ich die Vermuthung
                daß die Speculanten den Nachdruck in Masse haben kommen lassen, um die
                verschiedenen<pb n="273"/> Stücke, je nachdem Nachfrage entsteht, einzeln
                geheftet zu vertrödeln; denn so kann doch hier nur von 500 Exemplaren von Faust
                die Rede seyn. Hiebey gewinnen sie an einem einzigen Stück soviel, daß sie die
                übrigen um ein Spottgeld hausiren tragen und so das Ganze los werden. Auch hievon
                bitte in Ihren Tagesblättern nichts zu melden.<anchor xml:id="graef_1169_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Für das <hi rend="italic">Morgenblatt</hi> sende hiebey
                erstlich eine <hi rend="italic">Anzeige</hi> des <hi rend="italic">Heftes</hi>
                über <hi rend="italic">Kunst</hi> und <hi rend="italic">Alterthum,</hi> dessen
                Abdruck ich zu befördern bitte, sodann einen etwas verspäteten Nachtrag zu der
                Anzeige des Festspiels zu <hi rend="italic">Ifflands Andenken,</hi> der jedoch
                auch gegenwärtig nicht ohne Interesse ist, ferner den <hi rend="italic">Epilog</hi> zu <hi rend="italic">Schillers Glocke,</hi> der um zwey neuer
                Stanzen willen wohl abermals die Aufmerksamkeit des Publicums verdienen wird.
                Soviel für dießmal. Mit den besten Wünschen</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
        </div><div type="letter">
            <head>
                <num type="wa-volume">26</num>/<num type="wa-letter">7347</num>. <lb/>
                <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
                <date when="1816-03-25"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeb.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">danke verbindlichst, daß Sie mir die Ankunft des Packetes
                sogleich melden wollen. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1170" spanTo="#graef_1170_end"/><rs>Der 9. Band, Faust und Consorten enthaltend, folgt bald</rs>.<anchor xml:id="graef_1170_end"/>
                Auch die Wiener <pb n="308"/> Ausgabe kann ich nicht anders als billigen; wo das
                Gesetz nicht hilft, da muß die Klugheit rathen. Gegen die Forderung einer
                chronologischen Ordnung geht nächstens ein kleiner Aufsatz für's Morgenblatt ab.
                Andere sind im Werden. Auch für das Kunstblatt will ich einen Beytrag senden. Die
                Farbenlehre, deren Herr Böttiger mit Ehren erwähnt, müssen wir endlich auch einmal
                wieder zur Sprache bringen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Eine gute Gelegenheit findet sich nächstens, da mehrere
                Schriften erscheinen werden, von sehr braven Selbstdenkern, die mit mir in der
                Hauptsache vollkommen übereinstimmen, jeder derselben aber seinen eigenen Weg
                geht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zu Ostern werde bey Herrn Frege etwas erheben und das
                Nähere melden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ein Porträt von mir besitz ich nicht, das beste was ich
                kenne besitzen die Herren Boisserées in Heidelberg, es ist in Öl erst vor einem
                Jahre von Lieutenant Raabe gemahlt, und hätte den Vortheil daß, da es klein ist,
                es in selbiger Größe gestochen werden könnte. Ich wüßte nichts zu erinnern wenn
                gedachte Freunde es zu diesem Zwecke herleihen wollten. Soviel für dießmal.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 25. März 1816.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Da bey uns in diesen Tagen viele Translocationen vorgingen,
                hat auch der Kupferdrucker seine Werkstatt <pb n="309"/> verändern müssen; dadurch
                ist unser Heft um vierzehn Tage retardirt worden. Es geht aber alles wieder seinen
                Gang und ich hoffe das Schifflein wird bald vom Stapel laufen.</p>
            <lb/>
        </div><div type="letter">
            <head>
                <num type="wa-volume">26</num>/<num type="wa-letter">7373</num>. <lb/>
                <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                <date when="1816-04-14"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Deine Briefe, mein Werthester, überraschten mich sehr
                angenehm in meinem Garten und gaben mir viel zu denken, ja sie erregten mich zu
                einer weitläufigen Unterhaltung in die Ferne; da kam Mendelssohn und da ich einmal
                im Zuge und er von dir empfohlen war; so sagte ich ihm was ich dir wohl gesagt
                haben würde, welches er wohl verdiente, da er sehr einsichtig sprach und manche
                Hauptpuncte der Wissenschaft, Kunst und des Lebens im Laufe des Gesprächs zur Rede
                brachte. Die Seinigen habe ich leider nicht gesehen, sie blieben nur einen
                Nachmittag hier, ich hätte sie gern heute zum Frühstück geladen und ihnen meine
                sieben Sachen vorgezeigt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vom Staatsrath Schultz hab ich einen allerliebsten Brief.
                Wenn die Deutschen sich einer allgemeinern Untheilnahme befleißigen und auf eine
                häßliche Art dasjenige ablehnen, was sie mit beyden Händen ergreifen sollten, so
                ist der Einzelne wirklich himmlisch, wenn er treu und redlich theilnimmt und
                freudig mitwirkt. Grüße ihn, wenn du ihn siehst, zum allerschönsten. Seebeck in
                Nürnberg hält sich trefflich, und ich will gar nicht läugnen, daß es mich höchlich
                freut, daß ein alter und so treuer Mitarbeiter in Paris den Preis gewinne, indessen die
                Deutschen sich wie starre Gespenster gegen uns betragen; es ist ihnen <pb n="338"/> aber nicht geschenkt, ich warte nur auf schickliche Gelegenheit sie recht übel
                zu behandeln.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bey unsern neuen Einrichtungen in Jena werde ich einen
                ganzen chromatischen Apparat aufstellen, an den noch keine Akademie der
                Wissenschaften gedacht hat; bey dieser Gelegenheit sollen sie allerley hören. Doch
                ist in solchen Dingen nichts mit Gewalt zu thun, man muß abwarten, bis eine
                Meinung wie eine Contagion die Menschen ergreift.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Fahre ja fort mit deinen Theater-Recensionen. Es mag
                freylich bey euch wunderlich aussehen, wenn man über ein so nacktes und
                herkömmliches Stück, wie Clavigo, nicht Herr werden kann. Ferner ist es eine
                rechte deutsche Art, zu einem Gedicht oder sonstigen Werke den Eingang überall,
                nur nicht durch die Thüre zu suchen. Ich habe Zeit meines Lebens Gelegenheit genug
                gehabt mich zu verwundern, daß vollkommen gebildete Personen ästhetische oder
                höhere sittliche Zwecke durchaus nicht anzuerkennen wissen. Ich möchte keinen Vers
                geschrieben haben, wenn nicht tausend und aber tausend Menschen die Productionen
                läsen und sich etwas dabey, dazu, heraus oder hinein dächten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1171" spanTo="#graef_1171_end"/><rs>Der Faust mag euch noch in künftigen Monaten manche
                confuse Stunde bereiten</rs>. Wenn du fortfährst so grob zu seyn, wie gegen die
                unlustige gräfliche Person, so wirst du schon was zu Wege bringen; das geist- und
                sorgenlose Wesen der Menschen ist in solchen Fällen gar häufig. Der unglaubliche
                Dünkel <pb n="339"/> in den die jungen Leute jetzt hineinwachsen, wird sich in
                einigen Jahren zu den größten Narrheiten manifestiren.<anchor xml:id="graef_1171_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sieh doch manchmal in's Morgenblatt, dort findest du von
                mir einzelne Mittheilungen, die in's Ganze gehen und wovon du dir gewiß manches
                zueignen kannst. Es liegen überhaupt sehr viele Aufsätze bey mir; sie zu
                retouchiren und zu publiciren macht mir dieses Frühjahr einigen Spaß; ist es denn
                doch der erste Frühling, den man seit langer Zeit ohne Grauen und Schrecken
                herankommen sieht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vergangnen Sonntag hatten wir die große Feyerlichkeit der
                Huldigung. Die Würden, Ehren und Auszeichnungen, die uns da zu Theil wurden,
                sagten jedem Verständigen mit vernehmlicher Stimme, daß er sich in der ersten Zeit
                nicht selbst angehören werde. Mir wird indessen die heiterste Aufgabe zu Theil,
                mir liegt nichts ob als was ich gut verstehe, und ich fahre nur fort dasjenige zu
                thun, was ich seit 40 Jahren gethan habe, mit auslangenden Mitteln, großer
                Freyheit und ohne Qual und Hast.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In den ersten Monaten komm ich nicht von hier weg; wenn du
                also nach dem Rhein gehst, so richte dich ein, einige Tage bey mir zu verweilen,
                damit wir unsere Zustände wechselseitig aufklären und einander nützlich und
                behülflich seyn mögen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gewähre der erstandene Christ deinen Concerten und
                Hochzeiten allen Segen!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
                <pb n="340"/> Die letzte leere Seite mögen einige Verslein einnehmen, zu
                beliebigem Gebrauch.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar d. 14. Apr. 1816.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
        </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
