<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
     xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
     xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 34</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-23" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1219-->
         <pb n="4"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">34</num>/<num type="wa-letter">6</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Ernst Schubarth</persName>
                  <date when="1820-11-03"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1219_end" xml:id="graef_1219"/>Ihre reichliche Sendung, mein werther Freund, hat mich sehr
                  gefreut, und ich genieße die Frucht eines persönlichen Zusammenseyns; wie Sie
                  sich's denken, ist mir alles vollkommen klar.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mit Ihren Blättern bin ich dergestalt zufrieden, daß ich
                  wünschte, sie wären gedruckt, ohne irgend <pb n="5"/> eine Abänderung. Haben Sie
                  keine Copie, so schicke ich eine, denn wer weiß, ob es gelänge, Sich zum
                  zweytenmal von Grund aus so entschieden auszudrücken.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Was Sie von <hi rend="italic">
                  <rs>Zueignung</rs>
               </hi> und <hi rend="italic">
                  <rs>Vorspiel</rs>
               </hi> sagen, ist untadelig; rührend aber waren mir Ihre
                  Conjecturen über den zweyten Theil des <rs>Faust</rs> und über die Auflösung. Daß man sich
                  dem Ideellen nähern und zuletzt darin sich entfalten werde, haben Sie ganz richtig
                  gefühlt; allein meine Behandlung mußte ihren eignen Weg nehmen: und es giebt noch
                  manche herrliche, reale und phantastische Irrthümer auf Erden, in welchen der arme
                  Mensch sich edler würdiger, höher, <rs>als im ersten, gemeinen Theile</rs> geschieht,
                  verlieren dürfte.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Durch diese sollte unser Freund <rs>Faust</rs> sich auch
                  durchwürgen. In der Einsamkeit der Jugend hätte ich's aus Ahnung geleistet, am
                  hellen Tage der Welt säh es wie ein Pasquill aus.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Auch den Ausgang haben Sie richtig gefühlt. –
                  <rs>Mephistopheles</rs> darf seine Wette nur halb gewinnen, und wenn die halbe Schuld auf
                  <rs>Faust</rs> ruhen bleibt, so tritt das Begnadigungs-Recht des alten Herrn sogleich
                  herein, zum heitersten Schluß des Ganzen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Sie haben mich hierüber wieder so lebhaft denken machen,
                  daß ich's, Ihnen zu Liebe, noch schreiben wollte.<anchor xml:id="graef_1219_end"/> Mehr sage ich nicht, denn, eben
                  im Begriff, meinen jenaischen Aufenthalt abzuschließen, und die<pb n="6"/>
                  weimarischen Winterquartiere zu beziehen, bin ich auf mancherley Weise gedrängt.
                  Leben Sie wohl, gedenken Sie mein, grüßen Sie Ihren Herrn Bruder zum schönsten und
                  lassen bald wieder von sich hören.</p>
               <p rend="right">freudig theilnehmend</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Jena den 3. November 1820.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1221-->
         <pb n="17"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">34</num>/<num type="wa-letter">18</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Christian Hüttner</persName>
                  <date when="1820-11-18"/>
               </head>
               <p>[Concept.]</p>
               <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">vermelde die glückliche Ankunft der Rolle mit dem Porträt
                  des Herzogs von Meiningen Durchlaucht später als recht, sie ist schon längst
                  angekommen; den sie begleitenden Brief aber erhalte erst in diesen Tagen. Sogleich
                  vermelde daher, daß jenes Bildniß <pb n="18"/> mit Beyfall aufgenommen worden, so
                  auch das Probeblatt zu dem meinigen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1221_end" xml:id="graef_1221"/>Empfehlen Sie mich Miß Dawe zum besten und
                  überreichen ihr dankbar die Original-Radirungen zu <rs>Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_1221_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Was die Unterschrift unter meinem Bildniß betrifft, wüßte
                  nichts daran zu erinnern. Auch die kleinen Piecen, den 31. October von London
                  abgesendet, sind wohlbehalten zu mir gelangt. Nehmen Sie meinen aufrichtigsten
                  Dank für so mannichfaltige Bemühungen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Mich zu geneigtem Andenken bestens empfehlend.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 18. November 1820.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1223-->
         <pb n="68"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">34</num>/<num type="wa-letter">67</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Johann Christian Hüttner</persName>
                  <date when="1821-01-05"/>
               </head>
               <p>[Concept.]</p>
               <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">erwidere nur mit Wenigem die geneigte Zuschrift vom 15.
                  December v. J., da Herr Rath Haage mich benachrichtigt, der Brief könne heute früh
                  noch abgehen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1223_end" xml:id="graef_1223"/>Ich bedaure gar sehr, daß Sie und Miß Dawe einen
                  Augenblick wegen der <rs>Kupfer, die mir so viel Freude gemacht haben</rs>, in Sorgen seyn
                  konnten. Wahrscheinlich ist nun auch <rs>meine Sendung vom 20. November</rs> in Ihren
                  Händen und erhält mein Andenken bey der wohlwollenden Freundin.<anchor xml:id="graef_1223_end"/> Herr Geheimerath
                  Wolf, dem ich so eben zu schreiben Gelegenheit habe, wird sich ja wohl begütigen
                  lassen, er schien sich in der Erinnerung früherer Verhältnisse mit Ihnen sehr zu
                  gefallen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Erhalten Sie auch im nächsten Jahre mir ein geneigtes
                  Andenken und gönnen mir eine fernere freundliche Fürsorge.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 5. Januar 1821.</p>
               <lb/>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
