<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV 51</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="Krause">angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!--Testimony quZ_I-1020 -->
            <div type="letter">
                <pb n="233"/>
                <head><num type="wa-volume">51</num>/<num type="wa-letter">5519</num><lb/><lb/> AN
                        <persName>JOHANN FRIEDRICH COTTA</persName>
                    <date when="1808-03-31"/>[Weimar, 31. 3. 1808]</head>
                <p rend="indentchar-m4n0">Da ich voraussehe, daß ich Anfang May nach Carlsbad zu
                    gehen habe, so will ich es doch in Zeiten melden, um von Ihnen zu erfahren, wann
                    Sie hier eintreffen, weil ich fürchte Sie kaum erwarten zu können.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Die Gedanken über das Verhältniß der Schriftsteller zu
                    den Verlegern habe ich mit Vergnügen gelesen und davon eine Abschrift genommen.
                    Es kann nichts erwünschter seyn, als daß diese Dinge zur Sprache kommen, und
                    zwar durch einen Mann, der eben so viel Einsicht als liberale Gesinnungen
                    hat.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Durch das Reiterlied haben Sie eine gute Probe abgelegt,
                    was der Steindruck vermag. Besonders wird er bey Nachahmung schraffirter
                    Zeichnungen sehr große Dienste thun, wie die von München ausgehenden Albrecht
                    Dürers einen schönen Beweis geben.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> <milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-1020_end" xml:id="quz_I-1020"/><rs>Den Faust, wenn Sie ihn auch einzeln drucken, möchte ich
                    nicht mit Kupfern begleitet sehen</rs>, wenn sie auch noch so gut wären. Sie
                    beschränken die Einbildungskraft des Lesers, die ich ganz frey erhalten
                    möchte.</p>
                <pb n="234"/>
                <p rend="indentchar-m4n0">Die Ober- und Untergottheiten, die jetzt von allen Seiten
                    hervortreten, scheinen freylich uns andre Sterbliche nöthig zu haben, und ich
                    läugne nicht, daß ihre fast unbedingten Anerbiethungen einigermaßen reizend seyn
                    könnten. Doch habe ich alle Ursache mich zusammenzuhalten ja zusammen zu ziehen,
                    wenn ich das einigermaßen leisten will, was mir vorsteht und vorschwebt. Den
                    Wienern habe ich das, in Betracht älterer Verhältnisse, ihnen zugesicherte
                    kleine Stück noch nicht einmal ganz schicken können.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Daß die Redacteurs Ihres Morgenblatts die doch sonst
                    verständige Männer zu seyn scheinen, auch es in manchen Puncten ganz läßlich
                    nehmen, in andern wie z. E. gegen das Sonett eine so comische Aversion beweisen,
                    ist mir unbegreiflich. Als wenn dem Genie und dem Talent nicht jede Form zu
                    beleben freystünde. Ich habe ein halbduzzend Sonette von verschiedenen Freunden,
                    die mir sehr wohl gefallen, in andre Blätter gegeben, da ich sehe, daß auch in
                    diesem Jahre jene wunderliche ausschließende Aversion bey Ihnen fortdauert.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Werner ist nun von uns abgegangen. Eben von ihm rühren
                    einige Sonette her, die man wohl unter das beste wird zählen müssen, was in
                    deutscher Sprache gedichtet worden. Mit seinen Verlagsverhältnissen scheint er
                    in Berlin verwickelt zu seyn.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich vermuthe, daß Sie die beyden letzten Sendungen
                    meiner Werke zugleich auszugeben gedenken und sie mich wohl schwerlich hier
                    treffen werden, so ersuche ich das Paket an Herrn Bibliothekar Vulpius
                    adressiren zu lassen, mit welchem ich deshalb weitere Verabredung getroffen
                    habe</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Und nun will ich noch zum Schluß für die äusserung
                    dancken die Sie bey Anlaß des guten Abgangs meiner Wercke thun. Ich erkenne
                    darinn Ihre Gesinnungen, auf die ich von jeher das größte Zutraun setzte.<anchor xml:id="quz_I-1020_end"/></p>
                <pb n="235"/>
                <p rend="indentchar-m4n0">Ich habe einmal 300 dann wieder 500 auf Leipzig gezogen.
                    Möchten Sie mir im nächsten Brief meine Rechnung schicken. Die früheren 500
                    ließen wir auf das Farbenwesen stehen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Mein Sohn geht nach Heidelberg können Sie es ohne
                    Unbequemlichkeit einrichten daß er dort vierteljährig 100 rt sächs. das erstemal
                    zu Johannis erhält; so geschieht mir ein besondrer Gefalle. Das beste
                    wünschend</p>
                <p rend="right">G</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>