<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 8</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-13" who="Kockel">angelegt</change>
         <change when="2017-03-13" who="bruening">tables</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <!--Testimony graef_863b-->
         <pb n="11"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2500</num>. <lb/>
               <lb/>An den <persName instant="false" full="yes">Herzog Carl August</persName>
               <date when="1786-09-02" instant="false"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Verzeihen Sie daß ich beym Abschiede von meinem Reisen und
               Außenbleiben nur unbestimmt sprach, selbst ietzt weiß ich noch nicht was aus mir
               werden soll.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sie sind glücklich, Sie gehen einer gewünschten und gewählten
               Bestimmung entgegen, Ihre häusliche Angelegenheiten sind in guter Ordnung, auf
                  gutem<pb n="12"/> Weege, und ich weis Sie erlauben mir auch daß ich nun an mich
               dencke, ja Sie haben mich selbst oft dazu aufgefodert. Im Allgemeinen bin ich in
               diesem Augenblicke gewiß entbehrlich, und was die besondern Geschäffte betrifft die
               mir aufgetragen sind, diese hab ich so gestellt, daß sie eine Zeitlang bequem ohne
               mich fortgehen können; ja ich dürfte sterben und es würde keinen Ruck thun. Noch
               viele Zusammenstimmungen dieser Constellation übergehe ich, und bitte Sie nur um
               einen unbestimmten Urlaub. Durch den zweyjährigen Gebrauch des Bades hat meine
               Gesundheit viel gewonnen und ich hoffe auch für die Elasticität meines Geistes das
               Beste, wenn er eine Zeitlang, sich selbst gelassen, der freyen Welt genießen
               kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_863b_end" xml:id="graef_863b"/> Die vier
               ersten Bände sind endlich in Ordnung, Herder hat mir unermüdlich treu beygestanden,
               zu den vier letzten bedarf ich Muse und Stimmung, <rs>ich habe die Sache zu leicht
               genommen und sehe jetzt erst was zu thun ist, wenn es keine Sudeley werden soll</rs>.
               Dieses alles und noch viele zusammentreffende Umstände dringen und zwingen mich in
               Gegenden der Welt mich zu verlieren, wo ich ganz unbekannt bin, ich gehe ganz allein
               unter einem fremden Nahmen und hoffe von dieser etwas sonderbaar scheinenden
               Unternehmung das beste.<anchor xml:id="graef_863b_end"/> Nur bitt ich lassen Sie
               niemanden nichts mercken, daß ich außenbleibe. Alle die mir <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">mit</hi> und <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">unter</hi>geordnet sind, oder sonst mit mir
               in Verhältniß stehen, erwarten mich von Woche zu Woche,<pb n="13"/> und es ist gut
               daß das also bleibe und ich auch abwesend, als ein immer erwarteter, würcke.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hier schick ich Riedels Brief, wenn es Ihnen um ihn Ernst
               ist; so lassen Sie etwa durch Schmidten mit ihm handeln. Das beste wäre, dünckt mich,
               da er ohnedies den Grafen verlassen will, Sie ließen ihn kommen, bezahlten ihm die
               Reise, ließen ihn ein wenig prüfen, durch Herdern und sonst, und sähen wie Sie
               alsdann mit ihm einig würden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Imhofs Jahr geht auch zu Ende, ich habe auf alle Fälle dem
               Rath Götze gesagt er solle 300 rh. bey Seite legen, vielleicht würden sie Ew. Durchl.
               gegen eigenhändige Quittung abholen lassen. Sonst fällt mir nichts ein was ich zu
               erinnern hätte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie wohl das wünsch ich herzlich, behalten Sie mich
               lieb und glauben Sie: daß, wenn ich wünsche meine Existenz ganzer zu machen, ich
               dabey nur hoffe sie mit Ihnen und in dem Ihrigen, besser als bisher, zu genießen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mögten Sie in allem was Sie unternehmen Glück haben und Sich
               eines guten Ausganges erfreuen. Wenn ich meiner Feder den Lauf ließe mögte sie wohl
               noch viel sagen, nur noch ein Lebe wohl und eine Bitte mich Ihrer Frau Gemahlinn
               angelegentlich zu empfehlen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Carlsbad d. 2. Sept. 86.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Noch ein Wort! Ich habe den Geheimen Assistenz<pb n="14"/>
               Rath Schmidt bey meiner Abreise wie gewöhnlich gebeten sich der Kriegskommissions
               Sachen anzunehmen, er pflegt aber alsdann nur pressante Sachen abzuthun und läßt die
               übrigen liegen. Wollten Sie ihn wohl veranlassen daß er die kurrenten wie sie
               einkommen sämtlich expedirt, ich habe ihm ohnedies geschrieben daß ich Sie um
               verlängerten Urlaub gebeten. Seeger ist von allem genau unterrichtet und Schmidt thut
               es gerne.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_863c-->
         <pb n="14"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2501</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Georg Joachim Göschen</persName>
               <date when="1786-09-02" instant="false"/>
            </head>
            <p rend="right">Carlsbad d. 2. Sept. 86.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Es thut mir leid, daß ich nicht mehr das Vergnügen gehabt habe
               Sie in Carlsbad zu sehen, besonders, da ich den Morgen, da Sie abreißten, Ihnen
               unbewußt, schon angekommen war, und ich schreibe gegenwärtiges vor meiner Abreise aus
               dem Carlsbade um Sie von der Lage unsers Negotii völlig zu unterrichten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich noch eine kleine Reise vorhabe und nicht bestimmt
               weiß, wann ich nach Hause zurückkehre, so habe ich den Cammer-Calculator Seidel in
               Weimar, der Ihnen auch diesen Brief übermachen wird, völlig unterrichtet und ihm
               deshalb die nöthigen Aufträge gegeben. Es hat derselbe den ersten und zweyten Band in
               zugesiegelten Packeten schon in Händen, und wird Ihnen selbigen gegen Erlegung des
               vierten Theils des <pb n="15"/> honorarii aushändigen. Am ersten Bande fehlt nur noch
               die Zueignung ans Publikum, die aber höchstens einen Bogen starck und ganz zulezt
               mit dem Titel gedruckt werden kann, auch können die Seiten-Zahlen mit römischen
               Zahlen bezeichnet oder auch ganz und gar weggelassen werden. Die zwey folgenden Bände
               können um Michaelis, wenigstens bald nach Michaelis abgeliefert werden und Sie
               möchten solche alsdenn vielleicht noch nicht einmal brauchen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_863c_end" xml:id="graef_863c"/>Wegen der vier
               leztern haben wir bis Ostern Zeit, und es wird sich davon reden laßen. Gegen Neujahr
               werd ich schon sagen können wie es damit werden kann. <rs>Ich habe keine sonderliche Lust
               die Stücke wie sie angezeigt sind, unvollendet hinzugeben</rs>, weil man denn doch am Ende
               wenig Dank davon zu erwarten hat. Genug, was an mir liegt, um auch die vier lezten
               Bände interessant zu machen, soll gewiß nicht fehlen.<anchor xml:id="graef_863c_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich lege verschiedene Bemerckungen hier bey, die Bezug auf
               den Druck haben, machen Sie davon beliebigen Gebrauch, ein kluger Korrektor muß am
               Ende doch das beste thun.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Käme ja ein Fall vor, über den man sich nicht zu entscheiden
               wüßte, so ersuch ich Sie deshalb, direckt bey dem Herrn Generalsuperintendent Herder
               in Weimar anzufragen. Da ich nicht immer zu Haus' bin, so möcht' es einen Aufenthalt
               machen, er wird entweder mit mir über die Sache reden, oder sie selbst entscheiden,
               welches ich zum voraus alles genehmige.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="16"/> Eben so bitt ich auch, die Proben des Drucks, und in der Folge die
               Aushängebogen an Hrn. Generalsuperintendent zu überschicken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es liegt auch hier eine Abschrifft des Contracktes bey welche
               Sie gefällig unterschreiben und gegen ein ander Exemplar welches von meiner Hand
               unterschrieben in des Cammerkalculator Seidels handen ist auswechseln werden.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_864-->
         <pb n="82"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2536</num>. <lb/>
               <lb/>An den <persName instant="false" full="yes">Herzog Carl August</persName>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 12. [- 16.] Dez. 86.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Mein erster Brief von hier aus, wird Sie in Berlin aufgesucht
               haben, darum konnte ich noch nicht mit einer Antwort, mit einer Nachricht von Ihnen
               erfreut werden, nach der ich so sehr verlange. Fast biß zur Ermüdung hab ich bisher
               fortgefahren Rom zu durchwandern, auch habe ich das meiste <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">gesehen.</hi>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Was heißt aber das <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Sehen</hi> von Gegenständen bey denen man lange verweilen,
               zu denen man oft zurücke kehren müßte um sie kennen und schätzen zu lernen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> An Ihre Frau Gemahlinn schreib ich hierüber einige Worte auf
               die ich mich beziehe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="83"/> Daneben hab ich meine Iphigenie ganz umgeschrieben, ein ehrlicher
               Schweizer macht mir nun eine Copie und um Weynachten wird sie abgehn können. Ich
               wünsche daß ich mit dieser Mühe überhaupt und auch für Sie etwas gethan haben möge.
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_864_end" xml:id="graef_864"/>Nun soll
               es über die andern Sachen, endlich auch über <rs>Faust</rs> hergehn. Da ich mir
               vornahm meine Fragmente drucken zu lassen, hielt ich mich für todt, wie froh will ich
               seyn, wenn ich mich durch Vollendung des angefangnen wieder als Lebendig legitimiren
                  kann.<anchor xml:id="graef_864_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gegen Weynachten wird auch mein Pensum in Rom für erst
               absolvirt seyn, mit dem neuen Jahre will ich nach Neapel gehn und dort mich der
               herrlichen Natur erfreuen und meine Seele von der Idee sovieler trauriger Ruinen
               reinspülen und die allzustrengen Begriffe der Kunst lindern. Tischbein wird mit mir
               gehen, er ist mir unentberlich. So einen reinen, guten, und doch so klugen
               ausgebildeten Menschen hab ich kaum gesehen. Wie leid thut mirs daß er nicht zu den
               Ihrigen gehört, nicht allein als Künstler sondern auch als verständiger thätiger
               Mensch; in seinem Umgange beleb ich mich aufs neue, es ist eine Lust sich mit ihm
               über alle Gegenstände zu unterhalten, Natur und Kunst mit ihm zu betrachten und zu
               genießen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens ist das strenge Incognito das ich hier halte mir vom
               größten Vortheile, man kennt mich, und ich rede mit jedem den ich ohngefähr hier oder
                  <pb n="84"/> da treffe, leide aber nicht daß man mich nach meinem Stande oder
               Nahmen begrüße, gehe zu niemanden und nehme keinen Besuch an. Hielte ich nicht so
               strenge darauf; so hätte ich meine Zeit mit Ehre empfangen und Ehre geben hinbringen
               müßen. Den einzigen Prinz Lichtenstein, den Bruder der Gräfinn Harrach habe ich
               besucht, doch auch so daß wir uns zuerst auf einer Gallerie (Doria) begegneten, und
               dabey werd ich bleiben, denn selbst über mein Erwarten bin ich hier bekannt und meine
               Nation ist mehr als ich glaubte von mir eingenommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unter den neuen Künstlern seh ich mich auch um, was da lebt
               und wird, unter den Kunsthändlern gleichfalls. Alles ist sehr theuer was sich
               einigermaßen auszeichnet. Alle Arten von Kunstwercken sind auf einen hohen Preis
               getrieben. Für Sie mögt ich nichts aufpacken als Gypssachen, die zu Wasser gehn
               könnten. Einige Colossalköpfe kann ich selbst nicht entbehren, ich meyne man könnte
               nicht leben ohne sie manchmal zu sehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Bildhauer Trippel hat eine kleine Nemesis in Marmor nach
               einer größern im Museo gearbeitet und man kann sagen, sie ist beßer als das Original,
               welches deswegen nicht übertrieben ist, da viele mittelmäsige Künstler, ja
               Handwercker in Alten Zeiten nach guten Originalen kopirten, ja zuletzt Copie von
               Copie gemacht ward, so kann an einer Statue die Idee schön, Proportion und Ausführung
               aber schlecht seyn und <pb n="85"/> ein neuerer Künstler kann ihr einen Theil der
               Vorzüge wiedergeben, die ihre ganz verlohrnen Originale hatten. Diese Nemesis wäre
               eine schöne Zierde in die Zimmer Ihrer Frau Gemahlinn, er verlangt 100 Dukaten dafür,
               wenn ich sie aber wie für mich nehme glaub ich sie für 80 zu erhalten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Was übrigens hier mit dem Kunsthandel getrieben und gewonnen
               wird, ist unaussprechlich und es sind meist Ausländer die klug genug waren sich
               diesen wichtigen Zweig zuzueignen. Gute Abdrücke des Mark Antonio sind hier rarer und
               theurer als irgendwo, da Raphaels Andencken und die Spuren seines Geistes nirgends
               mehr geschätzt werden können als hier. Die ausgedruckten und aufgekratzten Platten
               sind aber noch hier und werden solche Abdrücke für ein Geringes für 3 gr. 18 pf. ja
               noch weniger in Partien verkauft, sie sind entsetzlich verdorben und doch kann man
               die herrlichen Ideen und Compositionen nicht ohne Entzücken ansehn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch möcht ich Ihnen die kleinen Modelle der Egyptischen
               unvergleichbaren Löwen vom Capitol und von der Fontana Felice in Bronze mitbringen um
               Ihren Schreibtisch zu zieren sie werden 20 bis 30 Dukaten kosten. Ich notire mir alle
               diese Wünschenswerthe Kleinigkeiten und werde wenn ich Auftrag von Ihnen erhalten
               sollte, eine gewiße Summe auszugeben, das dauerhaffteste wählen. Auch sind zwey Bände
               des Musei Pio Clementini heraus jeder zu 6 Dukaten, die auch kaum zu entbehren
               sind.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="86"/> An Antiken und Original Bilder ist nicht zu dencken, man spricht gleich
               von 10000 Scudi pp. Leben Sie aufs beste wohl. Versagen Sie mir ein Zeugniß Ihres
               Andenckens und Ihrer Liebe nicht. Einsam in die Welt hinausgestoßen wäre ich
               schlimmer dran als ein Anfänger wenn ich das zurückgelaßne nicht auch erhalten
               könnte.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="right">d. 16. Dec. 86.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Den Brief an Ihre Frau Gemahlinn werd ich mit der nächsten
               Post absenden, ich konnte ihn heute nicht endigen. So vieles dringt von allen Enden
               und Ecken auf mich zu, daß ich kaum zu mir selbst komme. Aber es ist eine Lust in
               einem so großen Elemente zu leben, wo man für viele Jahre Nahrung vor sich sieht,
               wenn man sie auch nur für den Augenblick mit den äussersten Lippen nur kosten
               kann.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_864a-->
         <pb n="92"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2539</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Charlotte von Stein</persName>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 13. [- 16.] Dec. 86.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Könnt ich doch meine Geliebteste, jedes gute, wahre, süße Wort
               der Liebe und Freundschafft auf dieses Blat faßen, dir sagen und versichern daß ich
               dir nah, ganz <pb n="93"/> nah bin und daß ich mich nur um deinetwillen des Daseyns
               freue.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dein Zettelchen hat mich geschmerzt aber am meisten dadrum
               daß ich dir Schmerzen verursacht habe. Du willst mir schweigen? du willst die
               Zeugniße deiner Liebe zurücknehmen? Das kannst du nicht ohne viel zu leiden, und ich
               bin schuld daran. Doch vielleicht ist ein Brief von dir unterwegs der mich aufrichtet
               und tröstet, vielleicht ist mein Tagebuch angekommen und hat dich zur guten Stunde
               erfreut. Ich fahre fort dir zu schreiben dir das merckwürdigste zu melden und dich
               meiner Liebe zu versichern. Wenn du diesen Brief erhältst bin ich wahrscheinlich in
               Neapel, wenn du mir schreiben magst; so laß deine Briefe ja immer abgehen, denn ich
               komme bald zurück und werde mich freuen ein Wort von dir wieder zu finden.</p>
            <lb/>
            <p rend="right">d. 14. Dec. 86.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Was ich auf der vorigen Seite schrieb sieht so ruhig aus, ich
               bin es nicht und muß dir liebe Vertraute alles vertrauen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Seitdem ich in Rom bin hab ich unermüdet alles sehenswürdige
               gesehen und meinen Geist recht damit überfüllt, in der Zeit da sich manches zu setzen
               und aufzuklären schien, kam dein Zettelgen und brach mir alles ab. Ich sah noch
               einige Villen, einige Ruinen, mit den Augen blos. Da ich merckte daß ich nichts mehr
               sah, lies ich ab und ging nur so vor mich hin.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="94"/> Moritz der an seinem Armbruch noch im Bette liegt, erzählte mir wenn ich
               bey ihm war Stücke aus Seinem Leben und ich erstaunte über die Ähnlichkeit mit dem
               Meinigen. Er ist wie ein jüngerer Bruder von mir, von derselben Art, nur da vom
               Schicksal verwahrlost und beschädigt, wo ich begünstigt und vorgezogen bin. Das
               machte mir einen sonderbaren Rückblick in mich selbst. Besonders da er mir zuletzt
               gestand, daß er durch seine Entfernung von Berlin eine Herzensfreundinn betrübt. –
               Nicht genug! Ich las Tischbeinen meine Iphigenie vor die nun bald fertig ist. Die
               sonderbare, originale Art wie dieser das Stück ansah und mich über den Zustand in
               welchem ich es geschrieben aufklärte, erschröckte mich. Es sind keine Worte wie fein
               und tief er den Menschen unter dieser Helden Maske empfunden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_864a_end" xml:id="graef_864a"/>Setzest du
               nun dazu daß ich gezwungen bin an meine <rs>übrige Schrifften</rs> zu dencken, und zu
               sinnen wie ich sie enden und stellen will und daß ich dadurch genötigt werde in
               tausend vergangne Situationen meines Lebens zurückzukehren, und daß das alles in
               wenigen Tagen auf mich zudringt in der merckwürdigsten Stadt der Welt die allein
               hinreicht einen Ankömmling verwirrt zu machen; so wirst du dencken können in welcher
               Lage ich mich befinde. Ich dencke nun auch nicht auf die nächste Stunde, ich will so
               hingehn, das nothwendige thun und tragen was ich muß und abwarten wie sich das alles
                  entwickelt.<anchor xml:id="graef_864a_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="95"/> Kannst du etwas für mich thun; so thu es! unendlich wird mich jedes Wort
               von dir erfreuen und aufrichten. In 16 Tagen ist ein Brief von dir in Rom. Diesen
               erhälst du zu Anfang des Jahres wenn du gleich wieder schreibst machst du mich
               glücklich, nur unter Tischbeins Adresse.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Tischbein Pittore tedesco al Corso incontro al Palazzo
               Rondanini.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens geht es mir sehr gut, ich habe bequeme und sichre
               Wohnung und die beste Einleitung zu allem und in alles was ich sehn will.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Grüße Fritzen und sage daß ich einige recht schöne
               Kunststücke für ihn lerne. Münzen in Thon abzudrucken, mit zwey Seiten und ihnen im
               Brennen eine Metall Farbe zu geben. Das viel artiger und dauerhafter als alles
               Gypswesen ist. Auch werd ich ihm schöne Schwefel mitbringen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hier haben sie gar eine artige Manier Zimmer auszuzieren, wie
               du einmal in Kochberg machen wolltest. Fange nichts an biß ich wiederkomme, ich
               bringe allerley mit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn ich auch Anfang künftigen Jahres nach Neapel gehe laß
               ich mir alle Briefe nachschicken. Lebe wohl, ich bin mehr als jemals dein. Grüße die
               deinigen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> d. 16. Dec. 86.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="96"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_864b-->
         <pb n="124"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2552</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Philipp Seidel</persName>
            </head>
            <p rend="right">[13. Januar.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Beyliegendes Packet gib Hrn. Herder, es enthält die Iphigenie.
               Möge sie glücklich ankommen und meine Arbeit daran durch eine freundliche Aufnahme
               belohnt werden. Mir geht es sehr wohl, das schönste Wetter erlaubt von allen Stunden
               des Tages Gebrauch zu machen, ich habe mich fast durch Rom <pb n="125"/> durchgesehn,
               und bin an der Wiederholung, schon fängt das Gesehene an sich zu ordnen und das
               unendlich scheinende schließt sich in Gränzen. Indeß bleibt doch das Feld zu groß als
               daß man es durch solche Streifereyen recht sollte kennen lernen, es gehören Jahre es
               gehören Leben dazu.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich verfolge meinen alten Plan und suche das Gründliche was
               als Capital Interessen tragen muß und gewinne soviel, daß ich mein übriges Leben
               davon zehren kann. Wie man sagt daß einer nicht wieder froh wird der ein Gespenst
               gesehn hat, so mögte ich sagen, daß einer, der Italien besonders Rom recht gesehn
               hat, nie ganz in seinem Gemüthe unglücklich werden kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es wird nun ein Brief von dir unterwegs an mich seyn.
               Schreibe mir von Zeit zu Zeit und nun auch wie deine Casse aussieht daß ich mich
               darnach richten könne. Wenn Göschen bezahlt, was du an Paulsen bezahlst pp. Die
               Witterungs Tabelle ist angekommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ein Brief läuft gewöhnlich 16 Tage; wie du gegenwärtiges
               erhälst, melde mir die Ankunft mit umlaufender Post, daß ich beruhigt werde. Ich habe
               eine Abschrifft hier behalten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_864b_end" xml:id="graef_864b"/> Nun gehts
               an Egmont und die andern Sachen, <rs>ich will nichts in Stücken geben</rs>.<anchor xml:id="graef_864b_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Decke den Apoll, der im Vorsale steht, mit einer Serviette
               zu, erst hier lernt man solch ein Besitzthum schätzen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="126"/> Ich bin wohl das Wetter herrlich. Empfiehl mich hie und da. Z. E. der
               Gräfinn Bernstorf und Boden, dem Obermarschall, dem alten Hofmarschall und v.
               Klinkowström u. s. w.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Kayser in Zürch hat Partitur geschickt und zwar den <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">ersten</hi> Ackt der Oper
               umgearbeitet und den Anfang des <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">vierten,</hi> eröffne das Packet und laß beide Ackte durch
               Ambrosius sorgfältig in <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Stimmen</hi> ausschreiben. Eben so verfahre mit dem <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">zweiten Ackt</hi> wenn ihn Kayser schickt.
               Die erste Abschrifft der Stimmen, die wir machen ließen wird dadurch unbrauchbar. Es
               ist aber eine Kleinigkeit gegen den Gewinn an Kunst, den der Componist bey dieser
               Umarbeitung gemacht. Sollte noch nicht la Grotta di Trofonio in Partitur von Wien
               gekommen sein. Ist sie es, so laß sie an Kayser abgehn.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_864c-->
         <pb n="128"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2555</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Philipp Christoph Kayser</persName>
               <date when="1787-01-13" instant="false"/>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 13. Jan. 87.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nun auch Ihnen m. l. K. aus der Hauptstadt der Welt ein
               zusammenhängendes Wort. Ich bin wie einer, der auf einem Schiffe schreibt die
               Bewegung hindert mich so ausführlich zu seyn als ich wollte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Erstlich denn von unsrem Wercke.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wann Sie <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">enden</hi> könnten habe ich nur gefragt um etwa wegen dessen
               Publikation besorgt seyn zu können, da Sie noch so fleißig daran sind und so manches
               Gute daran thun; so sprechen wir uns vielleicht noch eh Sie ganz fertig sind, denn
               ich rechne sehr Sie auf meiner Rückreise zu besuchen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wie sehr freut mich daß Sie das Stück wieder durchgearbeitet;
               nur auf diese Weise gelangt man zu einer Fertigkeit. Laßen Sie uns weder an Zeit,
               Mühe und Kosten dencken, sie sind wohl angewendet wenn wir eine höhere Stufe
               ersteigen. Ich habe nach Weimar geschrieben daß man den ersten, und den vierten Ackt
               in Stimmen soll ausschreiben lassen, sollten Sie mit dem zweyten Ackte fertig werden
               so schicken Sie ihn nur an Seideln, daß er auch diesen ausschreiben läßt; so wird mir
               eine Freude vorbereitet, daß ich um so lieber nach Hause gehe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Schreiben Sie mir doch auch bald Ihre Gedancken über den
               vierten Ackt daß ich dazu Ja und Amen sage.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="129"/> Heute geht meine Iphigenie umgearbeitet nach Deutschland, möge Sie
               Ihnen auf Ostern, mit meinen übrigen Sachen einige gute Tage machen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_864c_end" xml:id="graef_864c"/>Nun geh ich an die
               vier letzten Bände um <rs>was ich als Stückwerck versprochen, wenigstens als
               anscheinendes Ganze zu liefern</rs>. Ich brauche dazu viel Gedult und Zusammennehmens, in
               einer fremden Welt wo mich alles aus mir herauszieht und mich an sich lockt.<anchor xml:id="graef_864c_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Lyrische Theater erfreut mich wenig hier. Die Ballette
               sind das Beste, übrigens alles lahm und langweilig.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gerne schrieb ich mehr wenn mich die Nacht nicht übereilte.
               Ich bin müde und matt von des Tages Leben und Treiben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Schreiben Sie mir bald, es wird mich immer erfreuen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Grüßen Sie Fr. Schultheß, sie soll bald von mir hören.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_865-->
         <pb n="139"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2560</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Charlotte von Stein</persName>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 17. [- 20.] Jan. 87.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Heute kommt mir dein Brief der mir die Ankunft des Tagebuchs
               meldet, wie erquickt er mein Gemüth. Seit dem Todte meiner Schwester hat mich nichts
               so betrübt, als die Schmerzen die ich dir durch mein Scheiden und Schweigen
               verursacht. Du siehst wie nah mein Herz bey dir war. Warum schickt ich dir nicht das
               Tagebuch von jeder Station! Ich kann nur sagen und widerholen verzeih und laß uns von
               neuem und freudiger zusammen leben. Mein kürzeres Tagbuch von Venedig auf Rom hast du
               nun auch. In Rom konnt ich nicht mehr schreiben. Es dringt zu eine grose Masse
               Existenz auf einen zu, man muß <pb n="140"/> eine Umwandlung sein selbst geschehen
               laßen, man kann an seinen vorigen Ideen nicht mehr kleben bleiben, und doch nicht
               einzeln sagen worinn die Aufklärung besteht. Meine Briefe, die ostensiblen Blätter
               mögen eine Art Tagebuch vorstellen. Die Reise nach Neapel sollst du geschrieben und
               gezeichnet haben, denn Tischbein geht mit. Ich wiederhohle daß du mit allem was ich
               dir schicke schalten und walten magst nach Gefallen. Der Herzoginn Mutter,
               Franckenbergs Prinz August, oder sonst wem du mein Andencken erneuern, wen du dir und
               mir durch kleine Freuden verbinden willst.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Du schreibst mir der Herzog gehe nach Carlsruh, er ist in
               Politicis so tief, daß ich nicht dencke seine Absicht sey über die Alpen zu
               gehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Käme irgend so ein Gedancke vor; so sorge daß nichts ohne
               meinen Rath geschehe. Italien ist ein wunderlich Land für Fremde, besonders Vornehme
               Reisende. Ich kann nun schon manche Kosten, manchen Verdruß ersparen und manchen
               Genuß verschaffen. Rom ist sogar ein wenig kleinstädtisch in manchen Dingen, davon
               mündlich mehr. Ich hoffe nun auf deine Worte wegen meines Aussenbleibens und was
               meine Geliebte zu meinen verschiednen Reiseplanen sagt. Kranz war heute bey mir er
               geht das Neapolitanische Carnaval zu besuchen. Er ist dick und fett geworden. Der
               Prof. Moritz geht wieder aus, sein Arm ist glücklich kurirt. Tischbein wird mir immer
               werther.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="141"/> Nun noch ein Wort, ich komme von einem ins andre. Knebel scheint hieher
               kommen zu wollen, ich weiß nicht recht was ich dazu sagen soll. Wäre er gleich jetzt
               hier, würde er mir unendlich werth seyn, kommt er wenn ich von Neapel zurück komme;
               so kreutzen wir uns und helfen einander nicht. Übrigens kann ich nichts dazu sagen,
               weil ich nicht weiß was ihr über mein Aussenbleiben entscheiden werdet.</p>
            <lb/>
            <p rend="right">d. 18.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ich dancke dir für alle Nachrichten, auch von des alten Königs
               Nachlaß. Wie gern ist man still wenn man so einen zur Ruhe gebracht sieht. Heute
               haben wir einen guten Tag gehabt, einen Teil des Capitols besehn, den ich bisher
               vernachläßigt, dann setzten wir über die Tiber und trancken spanischen Wein auf einem
               Schiffe. Ein Stück Ufer dieses Flusses hab ich dir gekritzelt ohngefähr 1000 Schritte
               weiter unten als der Platz wo Romulus und Remus gefunden worden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wir sahen bey einem Geistlichen der ohne groses angebohrnes
               Talent sein Leben der Kunst gewidmet hat, sehr interessante Kopien trefflicher
               Gemählde, die er in Miniatur nachgebildet hat. Sein vorzüglichstes ist ein Abendmal
               nach Leonard da Vinci in Mayland.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Kann ich dir einen Umriß mitbringen, so bin ich glücklich.
               Der Moment ist genommen da Kristus den Jüngern, mit denen er vergnügt und
               freundschafftlich zu Tische sitzt, sagt: Aber doch ist einer unter euch der mich
               verräth. Mit Worten ist da nichts sagen,<pb n="142"/> wenns möglich ist, sollst du
               einen Schatten des Bildes sehn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Herkules Farnese wird nach Neapel gebracht, worüber das
               ganze Künstler-Rom trauert, es ist ein Werck von unbegreiflicher Kunst und
               Schönheit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Diese Tage ward das Trauerspiel Aristodem glücklich
               aufgeführt. Der Haupt Ackteur spielte sehr gut, man glaubte einen der alten Kayser
               auftreten zu sehn. Sie hatten das Costum in Theater Pracht recht gut übersetzt und
               man sah dem Schauspieler an daß er die Anticken studirt hatte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gewiß ist in Rom alles zu studiren, wer Sinn und Trieb hätte.
               Obgleich die Künste würcklich schwach getrieben werden, am schwächsten die
               Musick.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> d. 17. war das Fest der Pferde Weihe, wo zu der Kirche des
               Anton Bischoff alle Pferde und Maulesel geputzt vorgeführt werden. Es ist ein
               lustiges Fest besonders für Kutscher und Pferde Verleiher.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Lebe wohl. Diesmal sag ich dir nicht mehr als bleibe bey mir
               und erhalte mir deine Liebe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Tausendmal denck ich an dich. Grüse alles. Fritzen und
               Ernsten dancke für die Briefe. Schicke mir nur alles was Fritz schreibt.</p>
            <lb/>
            <p rend="right">d. 20. Jan.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ich fange noch ein Blat an, denn ich finde manches zu
               sagen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Frage doch die regierende Herzoginn ob sie nicht vielleicht
               etwas von dem alten oder neuen Rom besonders <pb n="143"/> zu wissen verlangt. Sie
               liest die römische Geschichte fleißig und da kommt vielleicht etwas vor das sie näher
               untersucht oder bestimmt verlangt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Eine wunderbare Erscheinung war mir hier der Fürst von
               Waldeck mit dem Schätzgen aus Carlsbad. Ich habe ihn besucht, sie aber nur von weiten
               gesehen. Sie ist mit dem Bischoff von Prag verwandt und ihr alter Mann ist auch mit
               hier, also kann es wohl nicht fehlen, daß es das Silhouettchen sey.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Franckenbergs grüße 1000mal und versichre daß ich wegen
               Ganganellis Todt scharfe Nachfrage halten werde. Grüße den Geh. Assistenz Rath
               Schmidt und Hofr. Voigten aufs beste.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß mein Packet auf deinen Geburtstag ankam freut mich doch,
               ich hab ihn im stillen gefeyert. Deine Briefe hab ich alle richtig erhalten. So wie
               du meine. Ich dancke dir fürs Liedchen und für jedes herzliche Andencken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_865_end" xml:id="graef_865"/>Ich habe
               Hoffnung Egmont, Taßo, <rs>Faust zu endigen</rs>,<anchor xml:id="graef_865_end"/> und neue
               Gedancken genug zum Wilhelm. Zugleich les ich den Livius- und ich würde dich
               verwirren wenn ich dir sagen wollte was sonst alles auf mich zudringt.</p>
            <lb/>
            <p rend="right">Abends.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Dein Brief vom 1. Jan. ist mir gekommen und hat mir Freude und
               Schmertzen gebracht. Dazu kann ich nichts weiter sagen als: ich habe nur <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Eine</hi> Existenz, diese hab
               ich diesmal <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">ganz</hi>
               gespielt und spiele <pb n="144"/> sie noch. Komm ich leiblich und geistlich davon,
               überwältigt meine Natur, mein Geist, mein Glück, diese Krise, so ersetz ich dir
               tausendfältig was zu ersetzen ist. – Komm ich um, so komm ich um, ich war ohne dies
               zu nichts mehr nütze.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Moritz wird mir wie ein Spiegel vorgehalten. Dencke dir meine
               Lage, als er mir mitten unter Schmerzen erzählte und bekannte daß er eine Geliebte
               verlaßen, Ein nicht gemeines Verhältniß des Geistes, herzlichen Anteils pp zerrißen,
               ohne Abschied fortgegangen, sein bürgerlich Verhältniß aufgehoben! Er gab mir einen
               Brief von ihr, den ersten zu eröffnen, den er zu lesen sich in dem fieberhafften
               Zustande sich nicht getraute. Ich mußte ihr schreiben, ihr die Nachricht seines
               Unfalls geben. Dencke mit welchem Herzen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Jetzt geht er wieder aus und schleicht zu mir. Was ist das
               Leben! was sind die Menschen! Du siehst aus meinen vorigen Briefen daß ich gern und
               willig wiederkehre daß mein Gemüth nur zu euch zurückhängt. Möge es mir werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Grüse Herdern. Hier schick ich einen Probe Druck des Kupfers
               zum 3ten Bande. Die Platte selbst soll mit den Vignetten den nächsten Posttag
               abgehn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch leg ich einige Visiten Karten, zum Spase für Fritzen
               bey. In einem Packet das ein Reisender nach Deutschland mitnimmt liegen ihrer mehr
               die er an Freunde austheilen mag. Hätt ich ihn nur bey mir.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gestern Abend verlangte Angelika daß ich ihr<pb n="145"/>
               etwas aus der Iphigenie läse, ich sagte ihr daß ich verlegen sey wegen der
               Seltsamkeit des Versuchs den ich mit diesem Stücke gewagt. Dagegen erzählt ich ihr
               und ihrem alten italienischen Gemahl den Plan und Gang des Stücks, sie hatten viel
               Freude daran. Du hättest sehn sollen wie der Alte alles so gut sentirte, von ihr
               versteht sichs von selbst.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Grüse Hofr. Voigt, mit dem nächsten Posttag schreib ich ihm.
               Das gleiche kannst du etwa Hendrichen sagen, wenn du ihn siehst.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Fritzen bringe ich Schwefel Abdrücke mit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weißt du etwa was Ernsten Freude machte, ingleichen den
               kleinen Herders. Den letzten wollt ich ein Studium der Marmorarten mitbringen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So lang ich hier bin kannst und sollst du immer von mir
               hören, wie ich nach Neapel rucke wird eine kleine Pause werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Grüße Steinen und alle. Die Imhof und die Kleine, überhaupt
               wenn man einmal so zusammen säße; könnte man mir ein kollegialisch Briefgen schreiben.
               Jedem der mir schreibt bring' ich ein Bildgen mit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Lebe wohl. Mein bester Wunsch für dieses Jahr ist dich wieder
               zu sehn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> d. 20. Abends.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="146"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_865a-->
         <pb n="156"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2564</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Charlotte von Stein</persName>
            </head>
            <p rend="right">[1.-3. Februar.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Diesen Brief will ich anfangen zu numeriren da ich es mit den
               vorigen versäumt.</p>
            <p rend="right">a.</p>
            <p>No 1.</p>
            <p rend="right">d. 1. Febr. 1787. Rom.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Am Abende eines sehr schönen Tages muß ich dir schreiben,
               obgleich herzlich müde denn ich bin von Morgens biß in die Nacht auf den Beinen. Ich
               fülle nun die Lücken aus und sehe was ich noch nicht gesehen und das nothwendigste
               zum zweyten und dritten male. So müste ich fortfahren, wenn es etwas recht solides
               mit mir werden sollte, doch hoffe ich für mein Verhältniß genug zu thun. Auf dem
               rechten Weg bin ich gewiß.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="157"/> Nun kann ich auch fröhlicher an das Werck gehn, denn ich habe einen
               Brief von dir in welchem du mir sagst, daß du mich liebst, daß du dich meiner Briefe
               und Nachrichten freust. Könnt ich dir nur recht viel geben. Meine Selbstgespräche bey
               den besten Gegenständen sind an dich gerichtet, wenn sie nur gleich auf dem Blatte
               stünden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Was den Gedancken an dich betrifft; kann ich dem Rath des
               Peruginischen Grafen nicht folgen, sonst hab ich würcklich jetzt eine . . . .</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß ich nicht zuviel sage, täglich ordnet sich mehr was ich
               sehe und gesehn habe und indem die großen Gegenstände an ihre – rechten Plätze
               kommen; so ist für sehr viele Platz und Raum. Vom einzelnen kann ich fast gar nichts
               mehr sagen. Meine Liebschafften reinigen und entscheiden sich mehr und mein Gemüth
               kann sich dem größeren mit gelaßner Theilnehmung entgegen heben. Erstaunend schwer
               ist es sehen zu lernen ohne selbst Hand anzulegen und doch habe ich keine Zeit dazu,
               auch würde es mich auf eine Weile beschräncken und zu sehr aufs einzelne führen. Ich
               spanne alle Seegel meines Geists auf um diese Küsten zu umschiffen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun kommt das Carneval, das uns eine edle Woche und mehr
               rauben wird. Es sey drum da man Volck sieht, ist auch zu lernen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> . . . . schon drei Junonen neben einander stehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Durch diese Vergleichung lern ich in Geschwindigkeit was
               andre nur in Jahren zusammen suchen.</p>
            <lb/>
            <p rend="right">
               <pb n="158"/> d. 2ten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wie hab ich nicht wieder heute an dich gedacht!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In der Sixtinischen Capelle war Amt wo die Kerzen geweyht
               werden. Ich war einen Augenblick drinn und bin wie ich schon schrieb für dieß
               Hockuspockus ganz verdorben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nachher machten wir einen großen Spazirgang und kamen auch
               auf St. Onufrio wo Tasso in einem Winckel begraben liegt. Auf der Bibliothek haben
               sie eine Büste von ihm. Das Gesicht ist von Wachs und soll über seinen Leichnam
               gegossen seyn. Es ist nicht ganz scharf und hier und da verdorben, im ganzen aber ein
               trefflicher, zarter, feiner Mensch.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Entschuldige mich überall wenn ich nicht schreibe. Grüße die
               Schwester und Schwägerinn und dancke für die Blättgen, sie sollen auch jedes ein
               Bildgen haben. Der Herzoginn empfiel mich aufs beste und dancke für Ihren Brief. Das
               Wetter ist so schön, zu Hause ist es kalt, in meiner Stube ist weder Ofen noch Camin
               und da wird es zum schreiben nicht haüslich. Künftige Woche haben wir das volle
               Carneval, Morgen gehn die neuen Opern an und ob mich gleich auch das Theater so wenig
               mehr, als der Pfaffen Mummerey freuen oder interessiren kann; so muß man es doch
               sehn. Dennoch schreib ich nächsten Posttag und wärens nur wenig Worte. Auch mach ich
               ein Packet zurechte, das ein Hannoveraner der nach Deutschland zurückgeht mitnehmen
               wird, in dem du für dich und für Freunde <pb n="159"/> und die Kinder Scherz und
               Ernst finden wirst. Herdern hab ich mit den Kupfer Platten allerley geschickt, das
               euch hoff ich eine gute Stunde machen soll.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens ists Zeit daß ich aus Rom gehe, und eine Pause der
               allzustrengen Betrachtung mache, wenigstens die Gegenstände verändre auf Neapel
               freue ich mich, und wenn ihr mich länger entbehren wollt auf Sicilien.</p>
            <p rend="right">b.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ich habe mich auf den Vorsaal ans Camin gesetzt und finde bey
               der Wärme Lust und Muth ein neues Blat anzufangen, denn es ist doch gar zu schön daß
               man in eine so große Ferne so gewiß reichen kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wie verlangts mich auf Nachricht der Aufnahme Iphigeniens und
               ob ihr Freude aus der Mühe, aus dem Fleiße habt schöpfen können, den ich noch an das
               Stück gewendet habe. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_865a_end" xml:id="graef_865a"/>Man unternimmt nur zu viel! und ich darf an <rs>meine vier
               letzten Theile</rs> nicht im Ganzen dencken; so möchte mirs schwindlich werden. Ich muß
               sie einzeln angreifen und so wirds gehn.<anchor xml:id="graef_865a_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Den Gedancken diese Gegend mit dir zu genießen, kann ich
               nicht aufgeben und darf ihn nicht scharf dencken. Ich sehe schon die Sachen nur mit
               dem Wunsche sie dir zu zeigen. Das Wetter ist ganz herrlich die Tage nehmen mercklich
               zu, die Lorbeern, Buxbäume blühen schon, heute sah ich den ersten Mandelbaum in
               Blüte. Die Maaslieben hören gar nicht auf hervorzukommen, heute fand ich Crokus und
               Adonis.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="160"/> Was wird mir nicht erst das mittägigere Land für Freuden und für
               Kenntniße geben, und ich müßte mich sehr betrügen wenn ich nicht einige schöne
               Resultate herausdencken wollte. Das sehe ich nun wohl um einen allgemeineren Begriff
               von den Volkanen zu haben, muß man den Etna mit Verstand und Sorgfalt bereisen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist mit den natürlichen Dingen wie mit der Kunst, es ist
               so viel darüber geschrieben und wenn man sie sieht, läßt sich doch wieder eine neue
               Combination machen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Grüße Fritzen ich werde ihm durch Kranz etwas schicken auch
               den kleinen Herders. Grüße Stein und Ernst.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Göchhausen sage: es sey gar trotzig von ihr, daß sie mir
               nicht geschrieben, sie werde, wenn sie sich nicht beßre, kein Bildgen erhalten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Klinckovström sage, ich schicke durch Kranzen<hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable"> Brokoli</hi> Saamen an ihn,
               damit er ihn pflanzen und unsrer Fürstinn einen guten Salat bereiten laße, er soll
               auch andern Freunden davon etwas zu genießen geben. Nähere Anweisung kommt mit dem
               Samen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Könnt ich nur recht vieles zu Euch verpflanzen. Wie leid ist
               mirs daß du von dem Caffe zuviel weggegeben, wie lieb daß er dir wohl schmeckt, wenn
               er nur auch wohl bekommt. Man kann mehr verschreiben, ich habe mir eine Adresse
               behalten, der Ankauf ist nicht theuer, das Porto, macht eine schwere Auflage.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="161"/> Lebe mir und liebe mich.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich lese jetzt des guten, trocknen Volckmanns zweyten Teil,
               um mir zu notiren was ich noch nicht gesehen. So schön die Tage sind muß ich zu Hause
               bleiben und eine Pause in meinen Wanderungen machen. Von der Schönheit im vollen
               Mondschein Rom durchzugehen hat man, ohne es gesehn zu haben, keinen Begriff. Alles
               Detail, wird von den großen Massen des Lichtes und des Schattens verschlungen und nur
               die größten allgemeinsten Bilder stellen sich dem Auge dar. Seit 3 Tagen sind die
               hellsten und herrlichsten Nächte die wir wohl genoßen haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Einen besonders schönen Anblick gab uns das Colisee. Es wird
               Nachts zugeschloßen, ein Eremite wohnt an einem Kirchelchen drinne, und Bettler
               nisten sich in die zerfallnen Gewölbe. Sie hatten, scheint es, ein Feuer angemacht
               und eine stille Luft trieb den Rauch erst auf der Arena hin, daß der untere Theil der
               Ruinen bedeckt war und die ungeheuern Mauern oben drüber heraus sahen. Wir standen an
               dem Gitter und sahen dem Phänomen zu. Der Mond stand hoch und heiter. Nach und nach
               zog sich der Rauch durch die Gewölbe, durch die Ruinen Wände und der Mond beleuchtete
               ihn wie einen Nebel. Der Anblick war köstlich. So muß man das Pantheon, das Capitol
               beleuchtet sehn. Den Vorhof der Peterskirche und andre große Straßen und Plätze.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Lebe wohl. Was mittheilbar ist, schreibst du den<pb n="162"/>
               Freunden aus. Liebe mich, sage mirs, daß ich lebe und mit Freuden wandle. Schon ist
               mirs als wäre ich auf dem Rückwege zu Euch. Theile auch manchmal Wielanden mit einem
               Gruße etwas mit. Daß nur nichts abgeschrieben werde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> d. 3. Febr. 87.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Grüße gelegentlich Einsiedeln.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_865b-->
         <pb n="174"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2570</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Philipp Christoph Kayser</persName>
               <date when="1787-02-06" instant="false"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Man hat mir endlich m. l. Kayser Ihren ersten Brief von Hause
               hierhergeschickt und ich habe über deßen Innhalt nur noch dieß zu sagen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Duett: <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Es stellet sich die Freude</hi> pp. hatte ich mir blos als
               einen kurzen Gesang gedacht, der die Melodie des Schlußes des ersten Ackts: <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Ich lade Dich zur
                  Freude</hi> pp. wiederbringen sollte. Es thut einen gar artigen Effeckt wenn eine
               Anfangs Melodie beym Schluße wiederkommt und gleichsam die Erfüllung einer
               Prophezeihung hereinführt. Es sey Ihnen übrigens ganz überlaßen wie Sie es behandlen
               wollen und wie es sich zum übrigen schickt werden Sie am besten beurtheilen
               können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich freue mich auf alles was Sie an den ersten Ackten gethan
               haben, und recht herzlich auf den Tag da Sie mir die Operette am Klaviere vortragen
                  werden.<pb n="175"/> Denn es müßte mich eine große Noth und Gewalt ergreifen, wenn
               ich ohne Sie zu sehen wieder nach Deutschland zurück gehen sollte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Arbeiten Sie fleißig fort! wenn es mit Ihrer Arbeit zu Ende
               geht, wollen wir an eine Ankündigung dencken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Theater erbaut mich wenig in Rom, ich besuche es fast
               gar nicht. Die große Oper ist ein Ungeheuer ohne Lebenskraft und Saft. Die Ballette
               sind noch das unterhaltendste, die Opera Buffa hat auch die erwünschte Runde und
               Vollkommenheit nicht, es ist alles Stück und Flickwerck. Ein neues Trauerspiel haben
               sie gut aufgeführt, und einige Commoedien habe ich mit Vergnügen gesehen. Ich kann
               nicht sagen, daß ich in dieser Kunst hier viel gelernt hätte. Nun liegt die
               Geschichte des Italiänischen Opern Theaters von <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Arteaga</hi> auf meinem Tische, ich weiß nicht ob viel
               daraus zu profitiren seyn wird. Inzwischen nimmt man sich doch immer hier und da
               etwas weg, die Künste sind so verwandt, daß man in einer seine Kenntniße kaum
               erweitern kann, ohne auch in den andern in gewißem Maaße fortzurücken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn Sie auf Ostern meine vier ersten Bände in die Hand
               nehmen werden Sie Iphigenien <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">umgeschrieben</hi> finden (warum ich nicht <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">umgearbeitet</hi> sage werden Sie am Stücke sehn).
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_865b_end" xml:id="graef_865b"/>Die
                  <rs>vier letzten Bände</rs> werden mir noch manche Sorge machen, doch ich arbeite
               sie gerne aus, und jetzt mit freyerem Gemüth. <pb n="176"/> Ich hoffe man soll
               künftig meinen Sachen das <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Ultramontane</hi> ansehen.<anchor xml:id="graef_865b_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> An einer zweyten Oper für Sie soll's auch nicht fehlen. Leben
               Sie wohl und fleißig. Nach dem Carneval geh ich auf Neapel. Adieu.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Rom, d. 6. Febr. 87.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Diese Woche hat Anfoßi mit einem Intermezz in Valle viel
               Beyfall erworben. Es ist eine glücklich leichte Composition.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_865d-->
         <pb n="198"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2581</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Georg Joachim Göschen</persName>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 20. Febr. 87.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Die vier ersten Bände sind nun bey Ihnen und ich wünsche zu
               dem Unternehmen Glück. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_865d_end" xml:id="graef_865d"/>Wie ich Iphigenien umgeschrieben habe, um sie einer guten
               Aufnahme würdiger zu machen; so bin ich nun beschäfftigt auch den <rs>vier letzten
                  Bänden</rs> eine andre Gestalt zu geben.<anchor xml:id="graef_865d_end"/> Hr.
               General Superintendent Herder wird Ihnen ein Blättchen schicken, wodurch Sie das
               Publikum von meinem Vorsatze benachrichtigen können. Gegenwärtig arbeite ich an
               Tasso, dann soll Egmont folgen. Wenn ich es nur irgend zwingen kann sollen Sie auf
               Michael wieder zwey Bände haben. Das Publikum wird gerne warten. Wenigstens habe ich
               von allen Enden her Zuruf daß ich die Stücke endigen soll.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Reise giebt mir neuen, und wenn ich mein Leben und
               meine Lebensart betrachte unendlichen Stoff, mit dessen Verarbeitung ich auch nicht
               säumen werde. So scheint es mir gleich jetzt daß wir statt 8 Bänden 10 haben werden,
               doch davon läßt sich noch nichts sagen und man schweigt besser davon.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Haben Sie die Güte von denen mir zukommenden Exemplaren</p>
            <pb n="199"/>
            <table rend="indented">
               <row>
                  <cell rend="indented">6 </cell>
                  <cell rend="indented"><list>
                        <item>an Meine Mutter Fr. Rath Goethe in Franckfurt am Mayn</item>
                        <item>Ein schön gebundnes und fünf rohe</item>
                     </list></cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="indented">1</cell>
                  <cell>An Hrn. Rath und Archivarius Kestner in Hannover</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell rend="indented"> 3 </cell>
                  <cell>Nach Rom an Hrn. Tischbein incontro al Palazzo Rondanini zu spediren.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>St. 10</cell>
                  <cell/>
               </row>
            </table>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Doch bitte ich wegen der letzten soviel wie möglich Sorge zu
               tragen daß die Fracht nicht so hoch komme. Augsburger Freunde werden Sie darinn am
               besten bedienen können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Schreiben Sie mir wie Sie Sich befinden, ob Sie Sich eine
               Gattinn ausgesucht haben und wie Ihre Unternehmungen gelingen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Den Rest der mir zukommenden Exemplare schicken Sie unter
               meiner Adresse nach Weimar. Wie auch einen Brief den Sie mir schreiben möchten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wollen Sie bey Herrn Weygand auf Ostern 60 rth. für mich
               empfangen, welche derselbe von Hrn. Plessig in Wernigerode an mich auszuzahlen
               angewiesen ist, und sich dazu durch dieses Blat legitimiren. Sodann das Geld an den
               Cammerkalkulator Seidel übersenden; so würden Sie mich verbinden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Rom d. 20. Febr. 87.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <pb n="200"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_865e-->
         <pb n="220"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2593</num>. <lb/>
               <lb/>An den <persName instant="false" full="yes">Herzog Carl August</persName>
            </head>
            <p rend="right">Neapel d. 27. [- 29.] May 87.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ihre lieben und werthen drey Briefe habe ich vor einigen Tagen
               auf einmal von Rom erhalten, wie die<pb n="221"/> drey ersten zu ihrer Zeit auch alle
               richtig eingelaufen waren. Nun verlangt mich um so mehr nach Rom, um von Lucchesini
               die Begebenheiten zu erfahren, an denen Sie soviel Theil haben. Möge Alles auch zu
               Ihrem Glück und Freude ausschlagen. Von meiner glücklichen Rückkunft aus Sicilien von
               meiner Exkursion nach Pestum wird Fr. von Stein etwas sagen können; überhaupt aber
               muß ich alles Detail biß auf meine Rückkunft versparen, denn da war und ist kein
               Mittel, meine Anmerckungen in Ordnung zu bringen. Ich bin über alle Maaßen von meiner
               Reiße zufrieden und von meinem zweyten hiesigen Aufenthalt. Ich habe mehrere
               interessante Menschen kennen lernen, um derentwillen ich wohl noch eine Zeit bleiben
               möchte, allein der erste Juni ist und bleibt zu meiner Abfahrt angesetzt, eben wie
               ich aus Rom bald nach St. Peter zu gehen gedencke. Für den ersten Anbiß habe ich nun
               Italien genug gekostet, wollte ich es mehr und gründlicher nutzen; so müßte ich in
               einigen Jahren wieder kommen, ich bin nur von Gipfel zu Gipfel geeilt und sehe nun
               erst recht was mir alles an Mittelkenntnißen fehlt. Daß ich Sicilien gesehen habe,
               ist mir ein unzerstörlicher Schatz auf mein ganzes Leben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unter dem was ich mitbringe wird hoffentlich manches für Sie
               seyn, was Sie bestellen will ich in Rom treulich besorgen, auch mir daselbst einige
               Correspondenz offen halten daß man im Falle immer an gute Künstler rekurriren
               kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="222"/> An Ihre Anlagen habe ich oft gedacht, die schwarze Tafel soll auch
               nicht vergessen werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe manche Räzel unterwegs gefunden, vielleicht paßt
               eines in die Höhle des Sphinx. Gartenhäuser und Brunnen bringe ich mit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine besten Wünsche folgen Ihrer Frau Gemahlinn ins Bad. Die
               Stein schreibt mir, Sie werde nach Aachen gehn. Wäre Sie nach der Schweitz gegangen;
               so hätte ich meinen Rückweg über Turin genommen um Ihr aufzuwarten. So aber dencke
               ich über den alten Gotthardt meine andächtige Wallfahrt zu vollenden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auf Ihre Carten Sammlung freue ich mich recht sehr. Da ich
               nun ein schön Stück Welt gesehn habe intereßirt sie mich wieder in allen ihren
               Theilen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Viel Glück! zu Dahlbergs Erwählung! ich hoffe ihm auf meiner
               Rückreiße aufzuwarten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Diese Stadt ist für einen Fremden sehr reitzend; man kann
               einsam und für sich leben und doch unter dem schönsten Himmel von den manigfaltig
               zubereiteten Ergötzlichkeiten sein Teil wegnehmen. Ich bin neugierig wie mir seyn
               wird wenn ich kein Meer künftig sehe, das ich nun drey Monate anhaltend und aus so
               vielen Gesichtspunckten im Auge gehabt habe. Das ist an Sicilien so lustig, daß, wenn
               man kaum eine Strecke in's Land hinein ist, gleich auf der andern Seite das Meer
               wieder erscheint und eine neue Küste uns entgegen lacht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="223"/> Auf alle Weise seh ich aber wie schwer es ist ein Land zu beurteilen,
               der Fremde kann es nicht und der Einwohner schwer. Und dann ist der Mensch so
               einseitig, daß ein so großer und manigfaltiger Gegenstand von ihm nicht wohl
               begriffen werden kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Diejenige die ich über Neapel und Sicilien gesprochen habe,
               haben im einzelnen fast alle recht, im Ganzen wie mir scheint fast keiner.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Über alle diese Dinge wird mündlich manches abzuhandlen seyn,
               es gehört dazu daß man bestimmt und ausführlich spreche.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In diesen meinen letzten Tagen unterhält mich auch das
               Theater, an dem ich bisher wenig Freude gehabt habe. Doch seh ich daß ich auf alle
               Fälle zu alt für diese Späße bin. Die andern bildenden Künste erfreuen mich mehr, und
               doch am meisten die Natur mit ihrer ewig konsequenten Wahrheit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auf dem Schiffe habe ich manchmal an Sie gedacht, daß die
               precisen und schnellen Maneuvres Sie sehr unterhalten würden. Es ist eine
               respecktable Maschine an der alles ausgedacht, nichts willkührliches ist, noch seyn
               kann. Ich habe auf dem Hin und Herweg vom Meere gelitten und also viel Freude
               verloren. Stromboli ist ein wunderlicher Anblick. Eine solche immer brennende Oeße,
               mitten im Meere ohne weiteres Ufer noch Küste. Die Sirenenfelsen hinter Capri aber
               haben uns den unvergeßlichsten Eindruck gelaßen, an denen wir beynahe, auf die
               seltsamste Art,<pb n="224"/> bey völlig heitrem Himmel, und vollkommner Meeres Stille,
               eben durch diese Meeresstille zu Grunde gegangen wären.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Laßen Sie mich nun dieses Blat meinem eignen Verhältniße
               wiedmen, für welches Sie so freundschaftlich und liebevoll sorgen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es freut mich unendlich wenn das Compte rendu, wenigstens im
               Allgemeinen hat zu Ihrer Zufriedenheit ausfallen können, erhalten und vollenden Sie
               das gute Werck, bey dem ich im Grunde wenig Verdienst habe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Gedancke Schmidten die nähere Aufsicht über die Cameral
               Geschäfte aufzutragen, hat meinen völligen Beyfall, er ist auf alle Weise der rechte
               Mann, nur bey dem Modo habe ich zu erinnern: daß, wenn Sie ihn zum Vicepräsidenten
               machen und mir eine Art von Direcktion laßen, alsdann ein Glied des Geh. Consilii dem
               andern untergeordnet ist welches ich nicht für ganz gut halte. Vielmehr wünschte ich:
               Sie entbänden mich, mit einem freundlichen Worte, meiner bisherigen Inkumbenz, (und
               mit der gewöhnlichen Formel: <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">auf sein Ansuchen</hi>) Machten alsdann Schmidten entweder gradezu zum
               Presidenten, oder gäben ihm die Direcktion, wie ich sie in Würcklichkeit (nicht nach
               dem Rescripte) gehabt habe. Doch das sey Ihnen Alles überlaßen. Mein einziger Wunsch
               war: Sie Herr von dem Ihrigen zu wissen, alles was Sie thun um Sich die Sachen mehr
               nach der Hand einzurichten, <pb n="225"/> kann mir nicht anders als erfreulich seyn.
               Machen Sie diese Veränderung wann und wie Sie es für gut befinden. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_865e_end" xml:id="graef_865e"/>Anfangs September
               bin ich hoffentlich in Franckfurt, kann ich alsdann einige Zeit bey meiner Mutter
               bleiben, um meine <rs>vier letzten Bände</rs> in Ordnung zu bringen, meine Reise
               Beobachtungen besser auszuführen, vielleicht an Wilhelm und einigen neuern Ideen zu
               arbeiten; so werde ich mich sehr erleichtert finden, denn einmal müßen diese Arbeiten
               doch hinter mich.<anchor xml:id="graef_865e_end"/> Und darum nehmen Sie den besten
               Danck für Ihre Gesinnungen, daß Sie mich so gütig erleichtern wollen. Wie jetzt unsre
               Sachen stehn, können Sie es ohne Nachteil der Geschäfte, ja ich werde Ihnen mehr
               werden als ich oft bisher war, wenn Sie mich nur das thun lassen was niemand als ich
               thun kann und das übrige andern auftragen. Mein Verhältniß zu den Geschäften ist aus
               meinem persönlichen zu Ihnen entstanden, laßen Sie nun ein neu Verhältniß zu Ihnen
               nach so manchen Jahren, aus dem bisherigen Geschäfts-Verhältniß entstehn. Ich bin zu
               allem und jeden bereit, wo und wie Sie mich brauchen wollen. Fragen Sie mich über die
               Symphonie die Sie zu spielen gedencken; ich will gern jederzeit meine Meynung sagen,
               so wird auch mein persönlich Verhältniß zu Schmidten mich in den Stand setzen, nach
               Ihrem Verlangen, in allen Sachen mitzuwürcken. Schon sehe ich, was mir die Reise
               genützt, wie sie mich aufgeklärt und meine Existenz erheitert <pb n="226"/> hat. Wie
               Sie mich bisher getragen haben, sorgen Sie ferner für mich und thun Sie mir mehr
               wohl, als ich selbst kann, als ich wünschen und verlangen darf. Geben Sie mich mir
               selbst, meinem Vaterlande, geben Sie mich Sich selbst wieder, daß ich ein neues Leben
               und ein neues Leben mit Ihnen anfange! Ich lege mein ganzes Schicksal zutraulich in
               Ihre Hände. Ich habe so ein großes und schönes Stück Welt gesehn, und das Resultat
               ist: daß ich nur mit Ihnen und in dem Ihrigen leben mag. Kann ich es, weniger von
               Detail überhäuft, zu dem ich nicht gebohren bin; so kann ich zu Ihrer und zu vieler
               Menschen Freude leben, deßwegen nehmen Sie den herzlichsten Danck für diesen neusten
               Vorschlag und führen Sie ihn mit Glück und Segen aus.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Können Sie gelegentlich etwas für Voigten thun, der manches
               für mich trägt und dem Sie selbst wegen seiner Brauchbarkeit immer mehr auflegen
               müßen; so werden Sie Ihrem Dienste gewiß Vortheil bringen. Sprechen Sie mit Schmidten
               deßhalb. Er kennt des Manns Verdienste, weiß wie man gewußt hat ihn zu verkürzen, und
               kann wohl einen Weg angeben, wie Sie ohne Unzufriedenheit mehrerer ihn erleichtern
               können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie wohl und halten Sich überzeugt: daß es wenige
               treuer mit Ihnen meynen können als ich und daß das beste was an mir ist und seyn wird
               immer Ihrem Dienste gewidmet bleiben soll. Behalten Sie mich lieb.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="227"/> Sagen Sie doch der Stein und Herdern ein Wort davon in Vertrauen, daß
               sie nicht in Sorge und auf wunderliche Gedancken gerathen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Eine Antwort auf diesen Brief würde mich schwerlich mehr in
               Rom treffen, ich schreibe bald wohin wieder Briefe an mich adressirt werden
               können.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_865f-->
         <pb n="227"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2594</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Charlotte von Stein</persName>
            </head>
            <p rend="right">Neapel d. 1. [- Rom 9.] Jun. 87.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Die Ankunft des Marquis Lucchesini hat meine Abreise auf
               einige Tage weiter geschoben, ich habe viel Freude gehabt ihn kennen zu lernen. Er
               scheint mir einer von denen Menschen zu seyn die einen guten moralischen Magen haben,
               um an dem großen Welttische immer mitgenießen zu können. Anstatt daß unser einer, wie
               ein wiederkäuendes Thier ist, das sich zu Zeiten überfüllt und dann nichts wieder zu
               sich nehmen kann, biß es seine wiederhohlte Kauung und Verdauung geendigt hat. <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Sie</hi> gefällt mir auch
               recht wohl, sie ist ein gutes deutsches Wesen. Laß dich übrigens den Herzog von des
               Marquis Verdiensten unterhalten, es ist ein auf alle Weise schätzbarer Mann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich gehe nun gern aus Neapel, ja ich muß fort. Diese letzten
               Tage überließ ich mich der Gefälligkeit Menschen zu sehen. Ich habe meist
               interessante kennen lernen und ich bin von denen Stunden sehr zufrieden <pb n="228"/>
               die ich ihnen gewiedmet habe. Aber noch vierzehn Tage; so hätte es mich weiter und
               weiter und abwärts von meinem Zwecke geführt. Und dann wird man hier immer fauler und
               fauler. Seit meiner Rückkunft von Pest hab ich ausser dem Museum von Portici nichts
               gesehen und es bleibt mir manches zurück, um dessentwillen ich nicht den Fuß aufheben
               mag. Aber auch ist das Museum das α und ω aller Antiquitäten
               Sammlungen, da sieht man recht was die alte Welt an freudigem Kunstsinn vorauswar,
               wenn sie im strengen Handwerckssinne weit hinter uns zurückblieb.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wir haben Schirock und sehr übles Wetter, Regen und fast
               Kühlung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens gehe ich gern aus Neapel, denn im Grunde habe ich
               nichts hier zuthun und das bunte Leben ist meine Sache nicht. Von dem Feldbau in der
               Terra di Lavoro hätte ich mich gerne gründlicher unterrichtet, wenn ich Zeit gehabt
               hatte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die vier Wochen in Rom gedencke ich gut anzuwenden und noch
               sehe ich kein Hinderniß das mich abhalten könnte anfangs September in Franckfurt zu
               seyn.</p>
            <lb/>
            <p rend="right">
               <pb n="229"/> Rom d. 8. Jun.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nun kann ich dir wieder aus dieser alten Hauptstadt einen Gruß
               bieten. Vorgestern nach Mittage bin ich wieder hier angekommen, gestern war
               Fronleichnam und heute früh da ich aufgeraümt und mich eingerichtet habe ist mein
               erstes an dich zu schreiben. Du hattest es mit deinem Briefe wohl abgepaßt, er kam
               zwey Tage vor mir nach Rom. No 20 meyn ich. Nun muß ich in meiner Erzählung zurück
               gehn. Die letzten Tage in Neapel wurde ich immer mehr unter die Menschen gezogen, es
               reut mich nicht denn ich habe interessante Personen kennen lernen. Auch kam
               Lucchesini noch an, um dessentwillen ich den 1. und 2. Juni noch in Neapel blieb. In
               ihm hab ich einen rechten Weltmenschen gesehen und recht gesehen warum ich keiner
               seyn kann. Der Vesuv der seit meiner Rückkehr von Sicilien starck gebrannt hatte floß
               endlich d. 1. Juni von einer starcken Lava über. So hab ich denn auch dieses
               Naturschauspiel, obgleich nur von weitem gesehn. Es ist ein großer Anblick. Einige
               Abende als ich aus dem Opernhause ging das nah am Molo liegt, ging ich noch auf den
               Molo spazieren. Dort sah ich mit Einem Blick, den Mond, den Schein des Monds auf den
               Wolckensäumen, den Schein des Monds im Meere, und auf dem Saum <pb n="230"/> der
               nächsten Wellen, die Lampen des Leuchtturns das Feuer des Vesuvs, den Wiederschein
               davon im Wasser und die Lichter auf den Schiffen. Diese Manigfaltigkeit von Licht
               machte ein Einziges Schauspiel.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dergleichen viele sehr schöne Anblicke hab ich genoßen, die
               mir in der Seele lebendig bleiben und nicht wieder von mir genommen werden können.
               Ich ging allein und gern von Neapel, man kommt dort nicht zu Sinnen, man müßte sich
               denn besonders und auf längere Zeit einrichten. Drey und einen halben Tag bracht ich
               auf der Reiße sehr glücklich zu. Ich saß allein in der Vettur und ließ mich so
               fortschleppen genoß der Gegend zeichnete einiges und recapitulirte Neapel und
               Sicilien. Ich habe die größte Ursache von meiner Reiße zufrieden zu seyn, ich habe
               mir die schönsten und solidesten Schätze gesammelt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gestern war Fronleichnam. Ich bin nun ein für allemal, für
               diese Kirchlichen Cerimonien verdorben, alle diese Bemühungen eine Lüge gelten zu
               machen kommen mir schaal vor und die Mummereyen die für Kinder und sinnliche Menschen
               etwas imposantes haben, erscheinen mir auch sogar wenn ich die Sache als Künstler und
               Dichter ansehe, abgeschmackt und klein. Es ist nichts groß als das Wahre und das
               kleinste Wahre ist groß. Ich kam neulich auf einen Gedancken der mich sagen ließ:
               auch eine schädliche Wahrheit ist nützlich, weil sie nur Augenblicke schädlich seyn
               kann und alsdann zu andern Wahrheiten <pb n="231"/> führt, die immer nützlich und
               sehr nützlich werden müßen und umgekehrt ist ein nützlicher Irrthum schädlich, weil
               er es nur augenblicklich seyn kann und in andre Irrthümer verleitet die immer
               schädlicher werden. Es versteht sich dieses im Grosen ganzen der Menschheit
               betrachtet. Das Beste, ja das Einzige des ganzen Festes, sind die Teppiche nach
               Raphaels Zeichnungen, deren Fürtrefflichkeit auszudrücken keine Worte hinreichen.
               Diese Compositionen sind von seiner besten Zeit, hier zwar nur gewürckte Copien, zum
               Theil aber fürtrefflich gemacht, und an Sinn Zeichnung, Poesie, Ausführlichkeit was
               man sich nur dencken und wünschen mag, ja ohne sie gesehn zu haben nicht dencken und
               wünschen kann. Beschreibungen was sie vorstellen findest du in allen
               Reisebeschreibungen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun komme ich auf mich selbst und finde mich in einer
               zweifelhaften Lage doch will ich es werden laßen, es hat sich alles so gut gemacht.
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_865f_end" xml:id="graef_865f"/>Ich muß
               nun mit Gewalt an die <rs>vier letzten Bände</rs>, und wie ich dir schon schrieb,
               müßen sie in Ordnung seyn eh ich zu euch zurückkehre, auch haben sich neue Sujets
               zugedrängt die ich ausführen muß denn das Leben ist kurz;<anchor xml:id="graef_865f_end"/> wo ich nun sitze, hier oder in Franckfurt, das ist eins
               und Rom ist der einzige Ort in der Welt für den Künstler und ich bin doch einmal
               nichts anders. Wäre nur die Rückreise im Winter oder gegen den Winter nicht zu
               beschwerlich. Doch es mag werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Übrigens habe ich glückliche Menschen kennen lernen, <pb n="232"/> die es nur sind weil sie <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">ganz</hi> sind, auch der Geringste wenn er ganz ist kann
               glücklich und in seiner Art vollkommen seyn, das will und muß ich nun auch erlangen,
               und ich kanns, wenigstens weiß ich wo es liegt und wie es steht, ich habe mich auf
               dieser Reise unsäglich kennen lernen. Ich bin mir selbst wiedergegeben und nur
               umsomehr dein. Wie das Leben der letzten Jahre wollt ich mir eher den Todt gewünscht
               haben und selbst in der Entfernung bin ich dir mehr als ich dir damals war. Ich will
               nun hier erst alles durchsehen was ich zurückließ und dann wollen wir weiter sehen.
               Noch muß ich deiner Briefe entbehren, schreibe mir nur immer, daß du mir auf einmal
               schicken kannst, wenn ich dir anzeige wohin. Ich dancke dir für deine Liebe und Treue
               und für deine freundlichen Worte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sage Herdern daß ich dem Geheimniß der Pflanzenzeugung und
               Organisation ganz nah bin und daß es das einfachste ist was nur gedacht werden kann.
               Unter diesem Himmel kann man die schönsten Beobachtungen machen. Sage ihm daß ich den
               Hauptpunckt wo der Keim stickt ganz klar und zweifellos entdeckt habe, daß ich alles
               übrige auch schon im Ganzen übersehe und nur noch einige Punckte bestimmter werden
               müssen. Die Urpflanze wird das wunderlichste Geschöpf von der Welt über welches mich
               die Natur selbst beneiden soll. Mit diesem Modell und dem Schlüßel dazu, kann man
               alsdann noch Pflanzen ins unendliche <pb n="233"/> erfinden, die konsequent seyn
               müßen, das heißt: die, wenn sie auch nicht existiren, doch existiren könnten und
               nicht etwa mahlerische oder dichterische Schatten und Scheine sind, sondern eine
               innerliche Wahrheit und Nothwendigkeit haben. Dasselbe Gesetz wird sich auf alles
               übrige lebendige anwenden laßen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auf Herders dritten Theil freu ich mich sehr, hebe mir ihn
               auf, biß ich sagen kann wo er mir begegnen soll. Er wird gewiß den schönen
               Traumwunsch der Menschheit daß es dereinst besser mit ihr werden möge trefflich
               ausgeführt haben. Auch muß ich selbst sagen halt ich es für wahr daß die Humanität
               endlich siegen wird, nur fürcht ich daß zu gleicher Zeit die Welt ein großes Hospital
               und einer des andern humaner Kranckenwärter werden wird.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß du das Löwgen verlohren hast, thut mir leid, ich kann dir
               schwerlich ein so artig Steinchen wieder schaffen, doch will ich mir Mühe geben.
               Vielleicht findet sichs auch wieder. Lebe wohl grüße alles. Dieser Brief sucht dich
               im Carlsbad. Gedencke mein. Grüße Ernsten. Hoffnung ist bey den Lebendigen, ohne
               Hoffnung sind die Todten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich muß nun fleisig seyn. Über acht Tage schreib ich wieder.
               Montag geht es nach Tivoli. Dieser Brief geht ab Sonnabends d. 9. Jun.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der deine.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Angelika hat gar gemüthlich die Stelle: <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Seyd ihr auch schon herabgekommen?</hi>
               gezeichnet.</p>
            <pb n="234"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_866-->
         <pb n="238"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2599</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Charlotte von Stein</persName>
            </head>
            <p rend="right">[4. August?]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">. . . Bey meiner Rückreise durch die Schweiz werde ich auf den
               Magnetismus achten, die Sache ist weder<pb n="239"/> ganz leer, noch ganz Betrug. Nur
               die Menschen die sich bisher damit abgegeben sind mir verdächtig. Marcktschreyer,
               große Herren und Propheten lauter Menschen die gerne viel mit Wenigem thun, gerne
               oben an sind pp.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_866_end" xml:id="graef_866"/>Wir haben die
               famose <rs>Hexen Epoche</rs> in der Geschichte, die <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">mir</hi> psychologisch noch lange nicht erklärt ist, diese
               hat mich aufmercksam und mir alles wunderbare verdächtig gemacht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wie mir die <rs>Hexen</rs> beym Magnetismus einfallen, ist
               eine etwas weite Ideen Association, die ich auf diesem Blättchen nicht ausführen
               kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gestern, nach Sonnenuntergang (man mag früher wegen der Hitze
               nicht ausgehn) war ich in der <rs>Villa Borghese</rs>.<anchor xml:id="graef_866_end"/> Wie hab ich dich zu mir gewünscht. Gleich vier herrliche Tableaus habe ich
               gefunden, die man nur abschreiben dürfte, wenn mans könnte. Ich muß in der Landschaft
               und im Zeichnen überhaupt fortrücken, es koste was es wolle. Auf eben dem
               Spaziergange machte ich Anstalten Egmont zu endigen. Wenn ich dran komme geht es
               geschwind. Lebe wohl, und gedencke mein.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_867-->
         <pb n="239"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2600</num>. <lb/>
               <lb/>An den <persName instant="false" full="yes">Herzog Carl August</persName>
               <date when="1787-08-11" instant="false"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Für Ihren lieben werthen Brief, mit dem Sie mich ab erfreut
               haben, dancke ich auf das herzlichste, Sie krönen dadurch das Glück das ich hier
               genieße und beruhigen <pb n="240"/> mich auf alle Weise. Sie geben mir Raum daß ich
               erst recht mein werden kann und sondern mich von Ihrem Schicksale nicht ab, möge sich
               Ihnen alles zum Besten wenden. Ich erwartete Ihr Schreiben um über meinen ferneren
               Aufenthalt etwas festes zu beschließen, nun glaube ich nicht zu fehlen, wenn ich Sie
               ersuche: mich noch biß Ostern in Italien zu laßen. Mein Gemüth ist fähig in der
               Kunstkenntniß weit zugehen, auch werde ich von allen Seiten aufgemuntert, mein eignes
               kleines Zeichentalentchen auszubilden und so möchten diese Monate eben hinreichen
               meine Einsicht und Fertigkeit vollkommner zu machen. Jetzt werden Architecktur und
               Perspecktiv, Komposition und Farbengebung der Landschaft getrieben, Sept. und Oktbr.
               möchte ich im Freyen dem Zeichnen nach der Natur wiedmen, Nov. und Dec. der
               Ausführung zu Hause, dem Fertigmachen und Vollenden. Die ersten Monate des künftigen
               Jahres, der menschlichen Figur, dem Gesichte pp. Ich wünsche und hoffe es nur
               wenigstens so weit zu bringen, wie ein Musickliebhaber, der wenn er sich vor sein
               Notenblat setzt, doch Töne hervorbringt die ihm und andern Vergnügen machen, so
               möchte ich fähig werden eine Harmonie aufs Blat zu bringen um andre mit mir zu
               unterhalten und zu erfreuen. Ich weiß zu sehr, wie ängstlich es ist, wenn man eine
               gewiße Fähigkeit in sich spürt und einem das Handwerck gänzlich mangelt, sie
               auszulaßen und auszuüben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="241"/> Biß Ostern werde ich es so weit gebracht haben, um alsdann für mich
               weiter gehen zu können. Denn gewisse Dinge sind es die man von andern lernen und
               annehmen muß. Dieses macht den Aufenthalt in Rom so angenehm, weil so viele Menschen
               sich hier aufhalten, die sich mit Dencken über Kunst, mit Ausübung derselben
               Zeitlebens beschäftigen und wohl kein Punckt seyn kann, über den man nicht von einem
               oder dem andern Belehrung erwarten könnte. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_867_end" xml:id="graef_867"/>Noch eine andre Epoche dencke ich mit
               Ostern zu schließen: meine erste (oder eigentlich meine zweyte)
               Schriftsteller-Epoche. Egmont ist fertig, und ich hoffe biß Neujahr den Tasso, biß
               Ostern <rs>Faust</rs> ausgearbeitet zu haben, welches mir nur in dieser
               Abgeschiedenheit möglich wird. Zugleich hoffe ich sollen die kleinen Sachen, welche
               den fünften, sechsten und siebenten Band füllen fertig werden und mir bey meiner
               Rückkehr ins Vaterland nichts übrig bleiben, als den achten zu sammeln und zu ordnen.
               Somit werde ich auch dieser Verbindlichkeit los und kann an etwas neues, kann mit
               Ernst an Wilhelm gehn, den ich Ihnen recht zu erb und eigen schreiben möchte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß ich meine <rs>älteren Sachen</rs> fertig arbeite, dient
               mir erstaunend. Es ist eine Rekapitulation meines Lebens und meiner Kunst, und indem
               ich gezwungen bin, mich und meine jetzige Denckart, meine neuere Manier, nach meiner
               ersten zurückzubilden, das was ich nur entworfen hatte nun auszuführen; so lern' <pb n="242"/> ich mich selbst und meine Engen und Weiten recht kennen. Hätte ich die
                  <rs>alten Sachen</rs> stehen und liegen laßen, ich würde niemals soweit gekommen
               seyn, als ich jetzt zu reichen hoffe.<anchor xml:id="graef_867_end"/> Ostern ruckte
               ich mit Zucht und Ordnung wieder in's Vaterland und käme zur schönen Jahrszeit
               zurück. Edelsheim in einem gar guten Brief aus Carlsbad giebt mir zwey Jahre, die
               hätte ich alsdann ohngefähr vollendet.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ist mir erlaubt, einen Wunsch, den ich für jene Zeit habe
               noch zum Schluß beyzufügen; so wäre es: Ihre Besitzthümer sogleich nach meiner
               Widerkunft, sämmtlich als Fremder bereisen, mit ganz frischen Augen und mit der
               Gewohnheit Land und Welt zu sehen, Ihre Provinzen beurtheilen zu dürfen. Ich würde
               mir nach meiner Art ein neues Bild machen und einen vollständigen Begriff erlangen
               und mich zu jeder Art von Dienst gleichsam aufs neue qualificiren, zu der mich Ihre
               Güte Ihr Zutrauen bestimmen will. Sekundirt der Himmel meine Wünsche; so will ich
               mich alsdann der Landes Administration einige Zeit ausschließlich wiedmen, wie jetzt
               den Künsten, ich habe lange getappt und versucht, es ist Zeit zu ergreifen und zu
               würcken. Möge indeß alles was Sie bey Sich einrichten, Ihren Absichten völlig
               entsprechen und auch mir wenn ich wiederkomme Freude bereiten! Mögen Ihre großen
               auswärtigen Verhältniße Ihre Existenz ganz ausfüllen, und Sie für Mühe, Aufopferung
               und Gefahren die schönsten Früchte einerndten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="243"/> Noch manches bleibt mir über einzelne Dinge zu sagen übrig, das ich auf
               einen nächsten Brief verspare. Geben Sie mir balbe wieder ein Zeichen Ihres
               Andenckens und Ihrer Liebe. Ihrer Frau Gemahlinn empfehle ich mich auf das Beste.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Rom d. 11. Aug. 87.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_869-->
         <pb n="246"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2602</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Georg Joachim Göschen</persName>
               <date when="1787-08-15" instant="false"/>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 15. Aug. 87.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ihre beyden Briefe vom 22. März und 5. Jun. beantworte ich
               durch Gegenwärtiges.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es thut mir leid daß Chodowiecki Sie übel versorgt hat,
               umsomehr als meine Exemplare darüber zurückgeblieben sind, welches mir in mehr als
               einer Betrachtung höchst unangenehm ist. Laßen Sie Sich durch nichts abhalten, die
               folgenden Bände zugleich mit denen zu spediren, die in's Publikum gehn. Egmont ist
               fertig, was sonst noch zum fünften Bande gehört, will ich auch gleich vornehmen. Es
               wäre mir lieb wenn er bald herauskäme. Das Publikum ist durch den vierten schon ans
               vereinzelnen gewöhnt und da ich ein ansehnlich Stück Arbeit mehr gebe als ich
               versprochen, wird man mir auch nachsehn. Hätte das Publikum unsre Ausgabe ein wenig
               mehr favorisirt, so könnte ich zehen ja zwölf Bände <pb n="247"/> und noch dazu mit
               mehr Bequemlichkeit liefern; allein wir wollen es dießmal dabey bewenden laßen. Mit
               unsrer Nation soll der Schriftsteller nicht allein uneigennützig, er soll auch
               großmütig seyn. Sie würden dencken mir eine ungeheure Summe für ein Stück zu
               bezahlen, wenn sie mir nur meine baare Auslagen ersezten, die ich habe machen müßen
               um die Studien dazu zu sammeln.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von Mad. Angelica will ich sehen vor erst eine Zeichnung zum
               fünften Bande zu erhalten. Sie hat so viele Bestellungen, daß kein Federzug von ihr
               mit Gold zu erhalten ist, was sie nicht aus Gefälligkeit thut. Sie hat mich neulich
               mit einer Zeichnung überrascht, welche die Stelle aus Iphigenie <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Seyd ihr auch schon herabgekommen</hi>
               vorstellt. Es ist vielleicht eine ihrer glücklichsten Compositionen. Und eben darum
               darf ich nicht zu dringlich seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_869_end" xml:id="graef_869"/>Sobald der
               fünfte Band abgegangen ist, mache ich mich an Taßo, <rs>Faust</rs> soll
                  schließen.<anchor xml:id="graef_869_end"/> Wenn Sie die 60 rh. von Herrn Pleßig
               einkaßiren können, soll mirs lieb seyn. Einigen Verlust am Golde nehm ich wohl über
               mich. Ich hoffe die Exemplare für Rom werden abgegangen seyn, wo nicht; so bitte ich
               sie aufs geschwindeste zu spediren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ehstens werde ich Ihnen wegen einer andern Angelegenheit
               schreiben, und mir Ihren Rath ausbitten. Es ist eine komische Oper von mir, eine
               neue, die nicht in den Schriften begriffen ist, sehr glücklich <pb n="248"/>
               komponirt worden, ich wünschte die Partitur davon ins Publikum zu bringen, auf eine
               Weise, daß der Componiste der viel Zeit und Mühe darauf verwendet, einigen Vortheil
               daraus ziehen könnte. Doch davon nächstens mehr. Ich wünsche zu hören daß es Ihnen
               wohl und glücklich geht.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_869a-->
         <pb n="264"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2610</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Christian Friedrich
                  Schnauß</persName>?<date when="1787-10-01" instant="false"/>
            </head>
            <p rend="right">Frascati, den 1. October 1787.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nun kann man endlich, nach überstandener Sommerhitze, wieder
               Athem holen! Ich habe mich aus dem tiefen Rom auf die heitern Gebirge gemacht, und
               hier, bester Herr Collega, sollen Sie auch sogleich ein Briefchen haben mit dem
               besten Dank für Ihr fortdauerndes Andenken! Zwar ist auch hier nicht gut Brief
               schreiben, man mag gerne den ganzen Tag skizziren und zeichnen und hat Morgends und
               Abends so viel zu thun, die Blätter in Ordnung zu bringen, die Contoure zu laviren
               oder mit der Feder zu umreißen, man pfuscht auch wohl einmal mit Farben und so geht
               die Zeit hin, eben als wenn es so sein müßte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Zeit der Villeggiatur ist nun da und Alles macht sich aus
               Rom heraus, was nur irgend kann und weiß. Mädchen, Weiber, Bücher, Gemälde und alle
               Arten von Hausrath sind jetzt wohlfeiler zu haben, weil Alles Geld braucht. Man lebt
               und macht sich lustig, um alsdann bis zum Carneval wieder eingezogen zu bleiben. Rom
               hab ich diese Zeit her, soviel möglich war, genutzt. Die zwei Sommermonate durfte man
               kaum aus dem Hause; ich habe indeß an meinen Schriften gearbeitet; vier Bände werden
               ihre Aufwartung gemacht haben, <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_869a_end" xml:id="graef_869a"/>die <pb n="265"/>
               <rs>übrigen</rs> sollen folgen.<anchor xml:id="graef_869a_end"/> Die Hauptstadt der
               Welt ist übrigens still genug. Eben setzt sich der Obelisk in Bewegung, der auf
               Trinita del monte soll aufgerichtet werden; er lag bisher bei St.-Giovanni in
               Laterano. Der große, aber sehr beschädigte Obelisk, der noch im Campo Marzo liegt,
               soll, sagt man, auch aufgerichtet werden. Es ist zwar nicht der größte (der bei
               St.-Giovanni in Laterano steht und der an der Porta del Popolo sind höher), aber mir
               kommen die Hieroglyphen viel einfacher und besser gearbeitet vor. Auch ist es ein
               recht altes Monument; er ward dem Sesostris zu Ehren errichtet und nachher dem August
               gewidmet. Er stand im Marsfelde als Sonnenzeiger der großen Sonnenuhr und liegt jetzt
               in einem Hofe, zerbrochen, an einer Seite durch den Brand beschädigt und auf Römische
               Art besudelt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß ich jede Gelegenheit ergreife, die besten Sachen wieder
               und wieder zu sehen, können Sie leicht denken. Je mehr man sie sieht, desto mehr wird
               man an ihnen gewahr und desto mehr möchte man sie sehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und was machen denn Sie, bester Herr Collega? Sie sind
               fleißig, beschäftigt und tragen die Last des Staates. Unser gnädigster Herr ist
               wahrscheinlich wieder zurück; ich hoffe, er wird wohl und vergnügt sein. Er hat mir
               auf eine gar edle Weise meinen Urlaub verlängert. Ich bin überzeugt, daß auch Sie und
               meine andern Herren Collegen diese Stunden und Tage gönnen, die man nur einmal in
               seinem <pb n="266"/> Leben genießen kann. Ich werde meinen Aufenthalt hier so zu
               nutzen suchen, daß ich, mir und Andern zur Freude bereichert zurückkehre. Es vergeht
               kein Tag, an dem ich nicht eine neue Kenntniß erwerbe oder irgend eine Fähigkeit
               ausbilde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Behalten Sie mich in freundschaftlichen Andenken und seien
               Sie versichert, daß ich mich Ihrer oft zur guten Stunde erinnre, auch Sie nur gar zu
               oft an diesen und jenen Platz wünsche, damit Sie mancher schönen Aussicht, manches
               unbeschreiblich reizenden Anblicks, und wär' es nur auf kurze Zeit, genießen könnten.
               Denn man hat gar keine Idee, wie schön das Land ist, und wir sind den
               Landschaftsmalern viel schuldig, daß sie uns ein Bild davon über die Alpen
               schicken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl, empfehlen mich den werthen Ihrigen und
               allen guten Freunden und gedenken</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">Ew. Hochwohlgeboren</p>
            <p rend="right">gehorsamsten Dieners und treuen Freundes</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_869c-->
         <pb n="275"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2614</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Johann Christian Kestner</persName>
               <date when="1787-10-24" instant="false"/>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 24. Oktbr. 87.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Hr. Rehberg trifft mich noch hier und überbringt mir heute
               Euren Brief vom 18. May indeß ich schon<pb n="276"/> einen andern von Wetzlar
               erhalten habe. Meine Mutter schreibt mir auch daß Ihr sie besucht habt und daß ihr
               Lotte sehr lieb geworden. Ich freue mich daß es Euch unter den Eurigen wohl geht, in
               Wetzlar muß es ein recht Familienfest gewesen seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich bleibe noch den nächsten Winter in Italien und fühle mich
               recht glücklich daß mir dieses möglich ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es soll mir lieb seyn, wenn Hr. Rehberg zu uns paßt und ich
               ihm nützlich seyn kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Wercke werden ihre Aufwartung gemacht haben, <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_869c_end" xml:id="graef_869c"/>die <rs>übrigen
                  Bände</rs> sollen folgen wie sie nach und nach herauskommen.<anchor xml:id="graef_869c_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Grüßt mir Lotten auf's herzlichste, auch Amalien. Einer Eurer
               Kleinen hat sich wie ich höre mit meiner Mutter gar gut vertragen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Möge Euch alle dieser Brief gesund und zufrieden
               antreffen.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_869d-->
         <pb n="277"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2616</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Georg Joachim Göschen</persName>
            </head>
            <p rend="right">[27. October.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ich kann nicht sagen daß der Anblick der drey Exemplare meiner
               Schriften, welche zur rechten Zeit in Rom anlangten, mir großes Vergnügen verursacht
               hätte. Das Papier scheint eher gutes Druckpapier als Schreibpapier, das Format
               schwindet beym Beschneiden gar sehr zusammen, die Lettern scheinen stumpf, die Farbe
               ist wie das Papier ungleich, so daß diese Bände eher einer ephemeren Zeitschrift als
               einem Buche ähnlich sehen, das doch einige Zeit dauren sollte. Von ohngefähr war ein
               Exemplar der Himburgischen Ausgabe hier, welches gegen jene wie einem Dedikations
               Exemplar ähnlich sah. Dieß ist nun aber geschehen und nicht zu redreßiren. Auch finde
               ich in einigen Stücken, die ich durchlaufen, Druckfehler und Auslassungen, kann aber
               nicht entscheiden, ob es am Manuscripte oder am Correcktor liege.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="278"/> Egmont ist schon in Deutschland, vielleicht schon in Ihren Händen.
               Claudine und Erwin sollen bald folgen. Den sechsten Band kann ich auch versprechen,
               melden Sie mir nur den letzten Termin wenn Sie das Manuscript haben müssen um auf
               Ostern mit dem Druck fertig zu seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sie haben nach dem Contrackte das Recht zugleich mit dieser
               Ausgabe eine beßere auf Holländisch Papier zu machen; Sie schreiben mir daß Sie nun
               die 4 ersten Bände noch einmal setzen lassen und nach und nach mehrere Exemplare
               wollen abdrucken lassen. Ich sehe dieses als jene bedungne Ausgabe an und erwarte die
               stipulirten Exemplare. Zugleich auch die Zahl der überhaupt abgedruckten und
               abzudruckenden Exemplare. Ich gedencke Sie, da hierüber nichts bedungen ist nicht
               einzuschräncken, es ist dagegen aber auch billig daß diese Auflage sich nicht ins
               Unbestimmte erweitre.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Was über die acht Bände noch ausgearbeitet werden könnte
               wollen wir vorerst noch auf sich beruhen laßen. Ist unser erstes Pensum absolvirt; so
               läßt sich eher etwas darüber dencken und bestimmen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_869d_end" xml:id="graef_869d"/>Was die von
               meinem Freunde komponirte Oper betrift, so kommt mirs nicht darauf an sie in die vier
               letzten Bände mit aufzunehmen, obgleich das Publikum kein Recht darauf hat, es auch
               wohl so genau nicht nehmen möchte, da ich anderthalb Jahre Arbeit mehr liefre als ich
               versprochen habe. Die <pb n="279"/>
               <rs>Endigung, Umänderung und Ausarbeitung der Stücke</rs>, die ich nur versprach wie
               sie da lagen, hat mich unschätzbare Augenblicke gekostet, und ich kann Sie aufrichtig
               versichern, wenn ich auf den Gewinnst gesehen und meine Schriften nach der Anzeige
               hingegeben hätte; so könnte ich jetzt bequem vier andre Bände fertig haben, so
               mancherley ist angefangen, das sich mir zum Fertigmachen gleichsam aufdringt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wegen Ausgabe der Partitur dancke ich für Ihre
               Bereitwilligkeit. Ich werde die Sache mit dem Componisten durchsprechen, den ich in
               wenig Tagen hier zu sehen hoffe. Er wird mir das nun vollendete Stück vorspielen und
               unsre Absicht ist sogleich an eine größre Arbeit zu gehen.<anchor xml:id="graef_869d_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mad. Angelicka hat mich mit einer gar schönen Zeichnung zum
               fünften Bande begünstigt. Hr. Lips hat sie auch bereits gestochen und schon im
               Probedruck verdient seine Arbeit allen Beyfall. Sobald er fertig ist werde ich ihn
               befriedigen und meine Auslage anzeigen. Die Platte soll mit Claudinen ankommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Mad. Angelika darf ich kein Geld anbieten, dagegen
               wünschte ich durch Bücher unsere Erkänntlichkeit zu zeigen und eine gute Einleitung
               für die Zukunft zu machen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Schicken Sie deßwegen auf das baldigste</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">Wielands poetische Schriften die kleine neue Ausgabe.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12">
               <pb n="280"/> Herders zerstreute Blätter 3 Bände.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Desselben Volckslieder 2 Bände.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Vossens kleine Gedichte.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Höltys Gedichte.</p>
            <p rend="indentchar-m8n12"> Vossens Odyssee.</p>
            <p>sämmtlich in englischen Band gebunden, wo möglich alles Schreibpapier, wohl gepackt,
               unter der bekannten Adreße an Hrn. Tischbein nach Rom.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Die Zeichnung aus der Iphigenie, welche die trefliche
               Künstlerinn für mich gefertigt, liegt mir so nah am Herzen, daß ich mich nicht
               entschließen kann, sie aus Händen zu geben. Bringe ich sie dereinst nach Deutschland,
               so bin ich vielleicht nicht abgeneigt, sie einem bekannten sorgfältigen Künstler
               anzuvertrauen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nach einem Briefe des Cammer Calculator Seidel hat es einige
               Irrung gegeben, wegen eines Schreibefehlers im Duplikate des Contrackts, auch haben
               Sie Sich mit ihm wegen Abliefrung der Exemplare anders, als der Contrackt besagt
               abgefunden. Ich billige alles was von ihm geschehen ist und genehmige eine Abänderung
               und Erklärung des 8ten Artikels nach Lage der Umstände, welche Sie mit ihm zu
               koncertiren die Güte haben werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Richten Sie es doch, bey dem neuen Abdruck der vier ersten
               Bände, so ein, daß die Liste der Pränumeranten vor den vierten Band kommt, und laßen
               die Exkommunication des Nachdruckers weg, die mir vor der Zueignung sehr unerwartet
               aufgefallen ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="281"/> Übrigens nehme ich an allem was Sie betrift einen aufrichtigen Anteil
               und wünsche daß die Feindseligkeiten der Nachdrucker Ihnen keinen empfindlichen
               Schaden zufügen mögen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich schließe diesen Brief offen an den Cammer Calculator
               Seidel ein, damit er von dem unterrichtet sey was zwischen uns vorgeht, auch diese
               Blätter Hrn. Legations Rath Bertuch vorlege. Leben Sie recht wohl und gedencken
               mein.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_871-->
         <pb n="300"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2626</num>. <lb/>
               <lb/>An den <persName instant="false" full="yes">Herzog Carl August</persName>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 7. [und 8.] Dec. 87.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Sie muntern mich auf manchmal etwas von mir hören zu laßen und
               ich nehme die Feder um ein und den andern Punckt meines täglichen Lebens zu berühren.
                  <pb n="301"/> Schon lange habe ich mir Vorwürfe gemacht: daß ich nicht etwas von
               meiner Arbeit es sey an Zeichnungen, oder an Betrachtungen über die Kunst überschickt
               habe, allein wenn ich selbst Künstler die hierherkommen betrachte; so finde ich meine
               Entschuldigung. Jeder, der nun endlich Rom erreicht hat, denckt er wolle nun erst
               recht fleisig seyn, recht fort arbeiten, fort dencken pp und er spürt nur gar zu bald
               daß er wieder zurück lernen muß, daß er seinen Grund tiefer graben stärcker und
               breiter legen muß. Er muß den Aufwand an Zeit und Kräften erst in die Erde
               verstecken, um in der Folge, wenn das Glück will, sein Gebäude aufführen zu können.
               Mit dem Beurtheilen ist es das Gleiche und ich sehe jetzt nach Verlauf eines Jahrs,
               an andern, die hierherkommen, wie ich die Sachen im Anfange ansah. Wie die Kindheit
               und Jugend ihre eigne Vorstellungs Art hat; so giebt es auch eine eigne Reisenden und
               Dilettanten Vorstellungs Art, die eigentlich nicht unrichtig nur verhältnißmäßig
               ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meinen geschnittenen Stein Handel habe ich fortgesetzt und
               für wenig Geld artige Sachen zusammengekauft. Man muß von Zeit zu Zeit etwas von den
               Leuten nehmen, um in Connexion zu bleiben und sie kennen zu lernen, wenn man etwas
               gutes erwischen will. Aus den Händen der großen Händler muß man nichts nehmen, das
               ist für Russen und Engländer.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="302"/> Für Sie habe ich einen Einschnitt im Auge, er ist von guter Arbeit und
               ein interessantes, von den alten oft wiederhohltes Süjet, die Herakliden wie sie die
               wiedereroberten Länder durchs Los theilen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich lege die Zeichnung aus den Monumenti inediti bey. Noch
               will der Händler mit dem Preis zu hoch hinaus. 15 bis 20 Zechinen, mehr muß man nicht
               dafür geben, sonst ists kein Spas. Die Juden sind nur alle zu klug geworden. Es wird
               von Fremden ein ungeheuer Geld für diese Sachen, besonders für Cameen ausgegeben. Es
               ist freylich reitzend, faßlich, transportable. Indeß muß man nicht mehr Werth hinein
               legen als es hat, denn große Kunstwercke sind wenig unter allen geschnittnen Steinen
               in der Welt und ein Gypskopf ist im Grunde ein würdigerer Gegenstand, als viele
               solcher Spielwercke. Wie freue ich mich auf die Zeit da wir zusammen das Stoschische
               Cabinet in Potsdam sehen werden, das Ihnen wohl nicht verschloßen bleiben wird. Das
               Ende meiner Bemühungen und Wandrungen, ist und bleibt der Wunsch Ihr Leben zu zieren.
               Möge er mir gewährt werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun noch ein Wort, das sich auf Ihre innere Wirthschafft
               bezieht und das ich biß auf meine Rückkunft nicht versparen will: Ich wünschte Sie
               veranlaßten Schmidten, daß er Seideln, der Ihnen nun eine Zeitlang in der Stille und
               im kleinen dient, näher prüfe und sich selbst überzeuge wie und wozu <pb n="303"/>
               dieser Mensch brauchbar ist. Ich will ihn nicht unbedingt empfehlen, weil er der
               Meinige war und im edelsten Sinne <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">mein Geschöpf</hi> ist; aber ich wünsche daß man ihn kennen
               lerne. Wenn Bachmann abgeht, wird eine große Lücke erscheinen, die vielleicht weniger
               mercklich gemacht werden könnte, wenn man einen solchen durchaus treuen, arbeitsamen,
               verständigen Menschen dazu vorbereiten ließe. Er ist schon an Bachmanns Seite, kennt
               die Sachen gut und hat einen richtigen Blick. Er ist jung und auf eine Zeit hinaus
               von ihm etwas zu hoffen. Lassen Sie ihn prüfen, prüfen Sie ihn bey Ihrer Rückkunft
               selbst, ich müßte mich sehr betrügen, wenn Sie in dieser Classe Menschen einen
               gleichen fänden. Nächstens mehr. Leben Sie tausendmal wohl und erwiedern meine
               Liebe.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="right">Rom d. 8. Dez. 87.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Heute erhalte ich Ihren werthen Brief von Overtoon und lege
               noch ein Blat zu dem schon geschriebnen. Mein Herz geht wieder auf in der Hoffnung
               Sie zu Hause zu wissen, mein Wunsch wird wieder lebendig an dem Orte zu seyn, von
               dem, doch im Grunde, Ihre Abwesenheit nur mein Gemüth entfernte. Ich dancke Ihnen für
               die Nachrichten die Sie mir von Ihrer Expedition geben, die freylich dem Geist unsers
               Jahrhunderts gemäß klüger als kriegrisch ausgegangen <pb n="304"/> ist. Ich leße die
               Zeitungen regelmäßig und bleibe im allgemeinen in der Connexion. In meinem letzten
               Briefe habe ich eine politische Poesie gewagt, die Sie mir verzeihen werden, doch
               scheinen die neusten Operationen der Cabinette, meine Sorge, wo nicht in ihrer ganzen
               Ausdehnung, doch in ihrer Richtung zu rechtfertigen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wie sehr gönnte ich Ihnen nur einen Theil des Genußes der mir
               so reichlich geschenckt ist und den Sie mehr als jemand verdienen. Leider haben Sie
               Sich zu Ihrer angebohrnen Bestimmung, die mühsam genug ist, wenn man ihr ernstlich
               nachgehen will, noch fremde Lasten aufgeladen, deren Schwere Sie noch oft fühlen
               werden. Gebe Ihnen ein günstig Geschick immer frohen Muth.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß Sie den Gedancken die Rembrands zu komplettiren fahren
               laßen, kann ich nicht anders als billigen. Beßer nach und nach beßere Abdrücke von
               den Hauptblättern angeschafft. Besonders fühle ich hier in Rom wie interessanter denn
               doch die Reinheit der Form und ihre Bestimmtheit, vor jener marckigen Roheit und
               schwebenden Geistigkeit ist und bleibt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ein Paar Blätter von Marck Anton brächt ich Ihnen gerne mit.
               Es sind ein Paar Blätter, ein Heil. Lorenz und ein Kindermord von ihm nach Bacio
               Bandinelli! Es ist eine Welt in den Blättern und gute Abdrücke davon unschätzbar. Ich
               habe neulich nur einen Blick in die Vatikanische Kupfer Sammlung gethan, da sind
               Schätze! <pb n="305"/> Wenn Sie wieder zu Hause sind; bitte ich einen Abend am Camin
               meinem Egmont zu wiedmen, könnte er Sie wieder in einer Tannröder Stimmung, welche
               meinem Wilhelm so günstig war, antreffen; so würde ich mich recht glücklich fühlen.
               Es ist gar tröstlich für den Dichter, der sichs denn doch sauer werden läßt, wenn so
               eine Arbeit gleich das erstemal ihre Würckung nicht verfehlt. Ich hoffe er soll Ihnen
               neu seyn und zugleich alte Erinnerungen anmuthig anschlagen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Claudine und Erwin halten mich länger auf, als ich dachte,
               ich will sie nun gut machen in ihrer Art, besonders, da es die ersten Singspiele
               sind, die in meiner neuen Ausgabe vorkommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_871_end" xml:id="graef_871"/>An
                  <rs>Faust</rs> gehe ich ganz zuletzt, wenn ich alles andre hinter mir habe. Um das
               Stück zu vollenden, werd ich mich sonderbar zusammennehmen müßen. Ich muß einen
               magischen Kreis um mich ziehen, wozu mir das günstige Glück eine eigne Stäte bereiten
                  möge.<anchor xml:id="graef_871_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Kayser ist nun hier und ich kann nicht sagen, wie sehr mich
               seine Gegenwart freut und erbaut. Einen männlichern, solideren Künstler habe ich nie
               gekannt und dabey hat er in der Vorstellungs Art eine Geschmeidigkeit, in seinem
               Umgang eine Grazie, die man erst nach und nach entdeckt und gewahr wird. Sein
               Aufenthalt hier wird ihn ganz zur Reife bringen. Er komponirt alles was an Musick <pb n="306"/> zum Egmont nötig ist und seine Studien darüber sind mir sehr
               unterrichtend.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich habe an Fr. v. Stein einige Zeichnungen geschickt, wäre
               etwas darunter was Ihnen für die Freundinnen gefiele; so steht es zu Befehl. Es ist
               aber auf alle Weise nichts von einigem Werthe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Noch eine andere Übung habe ich vor: daß ich wie ehmals durch
               Krausen das neuste von Plundersweilern, so durch einen jungen Künstler nun heroische
               Süjette nach meinen Anläßen zeichnen laße. Wir sind nur im Anfange indeß kann ich
               hoffen daß in einiger Zeit wenigstens unser guter Wille sichtbar werden wird. Fr. v.
               Stein kann etwas näheres, wenigstens die Liste der Süjette mittheilen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie aufs beste wohl und erfreuen mich manchmal mit
               einem Worte. Nehmen Sie <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Filippo Collina</hi> ein römisches Original, das ich Ihrer Frau Mutter als Reise
               Maitre Jacques überschicke, in Protection. Sie können am ersten beurtheilen wie
               wunderlich einem verpflanzten Geschöpf seine Ortveränderung thut. Es ist ein sehr
               guter Mensch, wenn ich mich nicht sehr betrüge.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_872a-->
         <pb n="324"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2637</num>. <lb/>
               <lb/>An den <persName instant="false" full="yes">Herzog Carl August</persName>
               <date when="1788-01-25" instant="false"/>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 25. Jan. 88.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Welche Freude und Zufriedenheit mir Ihr Brief, an einem
               schönen Tage gebracht hat, kann ich Ihnen<pb n="325"/> nicht ausdrucken und hätte die
               Sorge für Ihre Gesundheit mich nicht wieder herabgestimmt; so könnte ich den
               gestrigen Tag als den fröhlichsten ansehn, den ich in Rom erlebt habe. Ich lief
               gleich nach erhaltnem Briefe ins Weite, denn wie Tristram die horizontale Lage für
               diejenige hält, in welcher man Freude und Schmerz am besten genießt und trägt; so ist
               es bey mir das Wandeln in freyer Luft, da dacht ich denn recht vieles durch und setze
               mich heute früh zu schreiben damit Sie durch den zurückkehrenden Courier einige
               Blätter erhalten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zuförderst dancke ich aufs schönste für das Tableau
               politique. Ich folge dem Lauf der Welt in den Zeitungen nach und um desto angenehmer
               war mir diese Ausfüllung und Bestimmung meiner allgemeinern Ideen. Der Antheil den
               Sie an den Geschäfften des Vaterlands und der Welt nehmen, liegt mir zunächst am
               Herzen, ich freue mich über alles was Ihnen gelingt, es ist mir tröstlich daß Ihre
               Mühe und Aufopferung anerkannt und mit einem ehrenvollen Zutrauen gelohnt wird.
               Lassen Sie mich von Zeit zu Zeit wissen wie die Sachen stehen, an Ihrem gestrigen
               Briefe hab ich nun eine Weile zu zehren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sie wünschen, daß ich Ihre Frau Mutter in Italien erwarten
               möge, ich will mich darüber aufrichtig erklären.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ostern war der letzte Termin den ich meinem Bleiben in
               Italien gesetzt hatte, auch Sie schienen <pb n="326"/> mich im Frühjahre zu Hause zu
               erwarten und ich habe rationem vitae et studiorum (worüber ich ein besonder Blat wenn
               ich Zeit habe beylege) völlig darauf eingerichtet, daß ich nach dem Feste Rom ohne
               Widerwillen verlassen kann. Ich erwartete daß Sie zu Hause anlangen und mir nach Lage
               der Sachen Ihre Gesinnung schreiben würden. Nun anticipiren Sie solche, ich kann mich
               darnach einrichten und will nun auch über die Reise der Frau Mutter meine Gedancken
               eröffnen. Jemehr ich mich bemühte nachzudencken und zu sorgen, wie ich ihr als ein
               getreuer Vorläufer den Weg bereiten könnte, desto mehr sah ich wie wenig man thun
               kann und wie nachher alles auf den Augenblick ankommt. Die größte Schwierigkeit war
               diejenige, welcher Sie erwähnen, daß Ihre Frau Mutter, mit Anstand, auch Menschen
               sehe, doch ohne zusehr seccirt zu werden, ohne zuviel Zeit über den wechselseitigen
               Egards zu verliehren. Ich habe mich zwar ganz aus der Welt gehalten, kenne aber doch
               so ziemlich die hiesige Societät, sie ist wie überall und noch überdieß sehr
               exigeant, weil man würcklich in dem großen Rom ein wenig kleinstädtisch ist. Die
               Herzoginn muß eine römische Dame zur Seite haben welche sie überall einführt, und
               wenigstens zu Anfangs begleitet. Ich habe mit Angelika (die ein Engel von Verstand
               und Conduite ist) darüber gesprochen und wir haben wohl zwey Damen gefunden, doch ist
               bey einer jeden wieder ein Aber. Der Senator <pb n="327"/> ist wieder zurück er wird
               gewiß alles thun, indeß bleibt es immer eine gefährliche Sache sich ganz fremden
               Menschen in die Hände zu liefern und es ist immer das Resultat zu befürchten das Sie
               in Ihrem Briefe so lebhaft schildern. Eben so ists in Florenz und Neapel. Am ersten
               Ort kann die Herzoginn nicht ausweichen Milady Kuper zu sehn und auch den Hof, wenn
               er nicht in Pisa ist, in Neapel ist derselbe Fall. Genug ich könnte wohl im
               allgemeinen einige Lebensregeln geben, die aber doch am Ende nur auf einen Polonius
               Seegen hinaus liefen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn es nun aber Ihre Gesinnung ist daß ich in Italien
               bleiben soll; so wird es meine Schuldigkeit für alles und auch für diesen Punckt zu
               sorgen. Nun paßt es grade daß ich zu meiner bißherigen ratione vitae übergehe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Hauptabsicht meiner Reise war: mich von den phisisch
               moralischen Übeln zu heilen die mich in Deutschland quälten und mich zuletzt
               unbrauchbar machten; sodann den heisen Durst nach wahrer Kunst zu stillen, das erste
               ist mir ziemlich das letzte ganz geglückt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Da ich ganz frey war, ganz nach meinem Wunsch und Willen
               lebte; so konnte ich nichts auf andre, nichts auf Umstände, Zwang oder Verhältnisse
               schieben, alles kehrte unmittelbar auf mich zurück und ich habe mich recht durchaus
               kennen lernen und unter manchen Mängeln und Fehlern ist der welchen <pb n="328"/> Sie
               rügen nicht der letzte. Ganz unter fremden Menschen, in einem fremden Lande zu leben,
               auch nicht einen bekannten Bedienten zu haben an den man sich hätte anlehnen können,
               hat mich aus manchen Träumen geweckt, ich habe an munterm und resolutem Leben viel
               gewonnen. Als ich zuerst nach Rom kam, bemerckt ich bald daß ich von Kunst eigentlich
               gar nichts verstand und daß ich biß dahin nur den allgemeinen Abglanz der Natur in
               den Kunstwercken, bewundert und genossen hatte, hier that sich eine andre Natur, ein
               weiteres Feld der Kunst vor mir auf, ja ein Abgrund der Kunst, in den ich mit desto
               mehr Freude hineinschaute, als ich meinen Blick an die Abgründe der Natur gewöhnt
               hatte. Ich überließ mich gelassen den sinnlichen Eindrücken, so sah ich Rom, Neapel,
               Sicilien und kam auf Corpus Domini nach Rom zurück. Die großen Scenen der Natur
               hatten mein Gemüth ausgeweitet und alle Falten herausgeglättet, von der Würde der
               Landschafts Mahlerey hatte ich einen Begriff erlangt, ich sah Claude und Poussin mit
               andern Augen, mit Hackert, der nach Rom kam, war ich vierzehn Tage in Tivoli, dann
               sperrte mich die Hitze zwey Monate in das Haus, ich machte Egmont fertig und fing an
               Perspecktiv zu treiben und ein wenig mit Farben zu spielen. So kam der September
               heran, ich ging nach Fraskati, von da nach Castello und zeichnete nach der Natur und
               konnte nun leicht bemercken was mir <pb n="329"/> fehlte. Gegen Ende Oktobers kam ich
               wieder in die Stadt und da ging eine neue Epoche an. Die Menschengestalt zog nunmehr
               meine Blicke auf sich und wie ich vorher, gleichsam wie von dem Glanz der Sonne,
               meine Augen von ihr weggewendet, so konnte ich nun mit Entzücken sie betrachten und
               auf ihr verweilen. Ich begab mich in die Schule, lernte den Kopf mit seinen Theilen
               zeichnen und nun fing ich erst an die Antiken zu verstehen. Damit brachte ich
               November und December hin und schrieb indessen Erwin und Elmire auch die Hälfte von
               Claudinen. Mit dem ersten Januar stieg ich vom Angesicht aufs Schlüsselbein,
               verbreitete mich auf die Brust und so weiter, alles von innen heraus, den Knochen
               Bau, die Muskeln wohl studirt und überlegt, dann die Antiken Formen betrachtet, mit
               der Natur verglichen und das karackteristische sich wohl eingeprägt. Meine
               sorgfältige, ehmalige Studien der Osteologie und der Körper überhaupt, sind mir sehr
               zu statten gekommen und ich habe gestern die Hand, als den letzten Theil der mir
               übrig blieb, absolvirt. Die nächste Woche werden nun die vorzüglichsten Statuen und
               Gemählde Roms mit frisch gewaschnen Augen besehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Diesen Cursum habe ich an der Hand eines Schweitzers, Nahmens
               Meyer, eines gar verständigen und guten Künstlers, gemacht, und ein junger Hanauer,
               Nahmens Büry, der mit mir zusammen wohnt und ein gar resolutes gutes Wesen ist hat
               mir nicht wenig<pb n="330"/> geholfen. Meine Absicht ist nun, im Februar einige
               Landschaftszeichnungen zu kopiren, einige Veduten nach der Natur zu zeichnen und zu
               koloriren und so auch darin sichrer zu werden. Den März wollte ich anwenden, das
               wichtigste nochmals zu durchlaufen, einige Menschen zu sehen, dann die Benedicktion
               aufladen und von Rom für dießmal Abschied nehmen. Bestimmt mich nun aber Ihr Wille
               hier zu bleiben, Ihrer Frau Mutter zu dienen; so werde ich von Ostern an ein neues
               Leben beginnen, um mich zu dem Posten eines Reisemarschalls zu qualificiren. Ich
               nehme ein neues Blat, um Ihnen meinen Plan vorzulegen und Ihre Approbation
               einzuholen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bisher habe ich allen widerstanden die mich in die Welt
               ziehen wollten, weil es mir am ersten um meine Hauptsachen zu thun war, weil die Welt
               nicht giebt sondern nimmt und weil ich täglich mehr Abneigung empfinde etwas halb zu
               thun. Nun aber werde ich mich equippiren, einen Bedienten anschaffen mein Quartier
               besser bestellen, genug mich so einrichten daß ich als der Ihrige öffentlich
               auftreten kann und am anständigen nichts fehlt. Zuerst will ich den Cardinal Herzan
               und den Senator besuchen, dann zum Card. Staatssekretair und zu Card. Bernis gehn,
               somit sind die Schleußen aufgezogen und das übrige folgt von selbst, ich will den
               Monat Aprill ganz dieser Ausbreitung widmen, denn ich muß mich selbst wieder daran
               gewöhnen und das Leben mit mehreren Menschen<pb n="331"/> auch als Studium und Übung
               tracktiren. Ich habe schon das Vertrauen eines verständigen Mannes, der in der Welt
               lebt erworben, mit dessen Hülfe will ich bald alle Verhältniße kennen lernen und
               sehen was die Herzoginn zu thun und zu lassen hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Was den Genuß der Natur und der Kunst betrifft; so bin ich
               gewiß daß ihr ihn niemand so verschaffen kann, wie ich es im Stande bin, kann ich
               noch das Verhältniß gegen das Publikum schicklich und wenig lästig machen; so werde
               ich mich meines Dienstes nicht zu schämen haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vielleicht schickt es sich im May eine Excursion nach Neapel
               zu machen. Ich präsentire mich alsdenn auch dort bey Hofe und sondire das Terrain,
               eben so machte ich es in Florenz, wenn ich der Herzoginn entgegen gehe, denn es wäre
               meine Absicht sie in Verona zu empfangen. Kommt sie alsdenn mit jemand an, der schon
               bekannt (und wie ich mich zu betragen hoffe, beliebt) ist; so macht sich alles
               leichter, besonders da man sowohl in Neapel als Florenz auf einem natürlichen Fuß bey
               Hofe (insofern sich das dencken läßt) lebt und alles ohne Etiquette und Steifheit
               wird abgethan werden können. Was die häuslichen Einrichtungen betrifft, diese sollen
               bestens bedacht werden. Einen großen Dienst werde ich der Herzoginn erzeigen können:
               ihr alle leidige Verkäufer vom Halse zu halten, welche ein wahres aufpassendes
               Geschmeiß sind und ein besonder <pb n="332"/> Geschick haben Reisende zu
               kompromittiren und sich anzudringen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich werde ihr einige Sachen bestellen und anschaffen, die ihr
               Freude machen mit wenigem, ich habe diese Materie aus dem Fundament zu studiren
               Gelegenheit gehabt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wegen meiner Ausgaben dient folgendes zur Nachricht. Ich habe
               die Summe, welche ich Ihrer Güte und Vorsorge dancke bisher fort erhoben und sie nach
               Abzug dessen was mir meine fortgehende Wirthschafft kostet auf die Reise verwendet,
               dabey noch 1000 rh. welche mir die vier ersten Bände meiner Schriften eintrugen
               verzehrt. Bey meiner Lebensart hätte ich sollen wohlfeiler davon kommen, allein meine
               Existenz ist wieder auf eine wahre Wilhelmiade hinausgelaufen. Doch kann ich völlig
               zufrieden seyn meine Entzwecke aus dem Grunde erreicht zu haben. Auch habe ich
               Bedacht gehabt mein Inkognito selbst, durch eine mäßige und schickliche Freygebigkeit
               respecktable zu machen und dadurch daß ich einige Künstler immer mit mir leben ließ,
               zugleich Lehrer Freunde und Diener erworben. Es hat sich alles so hübsch gemacht, daß
               ich völlig zufrieden seyn kann. Das Osterquartal und den Betrag des fünften Bandes,
               hatte ich zu meiner Rückreise bestimmt und wäre ohne das mindeste Derangement in
               meine alte Haushaltung wieder eingetreten. Auch will ich gern wenn Sie mir Ihre Güte
               kontinuiren was mir dieses Jahr von meinen Schriften <pb n="333"/> einkommt fernerhin
               anwenden und werde mir nur das surplus von Ihrer Frau Mutter erbitten, damit ich rein
               und ohne Sorgen bleibe. Daß ich mich ein wenig equippiren und ein ander Quartier
               beziehen muß, wird einigen Aufwand machen. So weit meine Vorschläge, welchen ich
               Ihren Beyrath und Billigung wünsche.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Noch will ich niemand entschieden schreiben daß ich hier
               bleibe, auch von Ihnen noch von Weimar aus nähere Bestimmung erwarten. Ich schreibe
               auch Ihrer Frau Mutter nichts und richte mich nur indessen gelassen hier drauf
               ein.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Was Ihre innere Wirthschaft betrifft, haben Sie an Schmidten,
               einen trefflichen Rathgeber, er ist ein Haushälter von Haus aus, ohne Ihre Finanzen
               in seinen Händen zu wissen, könnte ich nicht einen Augenblick ruhig seyn. Von Wetkens
               Tod wird wohl zu profitiren seyn. Sollten Sie etwa den alten Bachmann zum Assessor
               machen; so gedencken Sie Seidels den ich Ihnen in einem Briefe schon empfohlen.
               Lassen Sie seine Fähigkeiten prüfen, für seine Treue und Honnettetät steh ich.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das nunmehr versicherte Glück des Bergwercks freut mich
               unendlich und wir können nun mit ernstlichen Anstalten dem Wercke entgegen gehn. An
               Voigten haben Sie einen tüchtigen Arbeiter, geben Sie ihm zu den Ilmenauer Sachen
               einen jungen Mann zu. Ich habe schon deshalb an ihn geschrieben, er wird mit<pb n="334"/> Schmidt sprechen und man wird Ihnen die Sache vorlegen. Ich wiederhohle
               nochmals: daß wenn Sie bey Ihrer Zurückkunft mich nötig finden sollten; ich auf jeden
               Winck zu kommen bereit bin. Gar manches macht mir den Rückweg nach Hause reitzend.
               Ohne Ihren Umgang, den Umgang geprüfter Freunde länger zu leben ist denn doch so eine
               Sache. Das Herz wird in einem fremden Lande, merck ich, leicht kalt und frech, weil
               Liebe und Zutrauen selten angewandt ist. Ich habe nun soviel in Kunst- und
               Natur-Kenntniß profitirt, daß ein weiteres Studium durch die Nähe unsrer Akademie
               Jena sehr erleichtert werden würde. Hier ist man gar zu sehr von Hülfsmitteln
               entblößt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_872a_end" xml:id="graef_872a"/>Dann hoffte ich auch <rs>meine Schriften</rs> mit mehr Musse und Ruhe zu endigen,
               als in einem Lande wo alles einen ausser sich ruft.<anchor xml:id="graef_872a_end"/>
               Besonders wenn es mir nun Pflicht wird der Welt zu leben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Bestätigen Sie mir Ihren Willen daß ich Ostern hier bleiben
               soll; so sehe ich mich als einen Diener der Herzoginn an und subordinire meine übrige
               Existenz dieser Pflicht. Es wird mir Anfangs wunderbar vorkommen und doch für die
               Zukunft heilsam seyn, daß ich genötigt werde wieder unter allerley Menschen zu
               leben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Luchesini habe ich, seit er wieder in Rom ist, kaum gesehen.
               Er lebt ganz in der Welt, wie es seine Bestimmung fordert und auch zu Hause ist er
               nicht einen Augenblick allein. Seit Neapel, da er mir von <pb n="335"/> Ihnen und den
               Geschäfften erzählte, habe ich kein vertraulich Wort mit ihm sprechen können, so
               geneigt ich um Ihret und Meinetwillen dazu war. Sowohl in Neapel als nachher in Rom,
               da ich nur seine Ankunft erfuhr, bin ich zu ihm geeilt, wenn ich ihn nicht traf, hab
               ich mir einen zweyten Weg nicht reuen lassen. Dagegen hat er mich weder durch ein p.
               p. c. geehrt, noch mir auch seine zweyte Ankunft in Rom nur wissen lassen. Wir wohnen
               in derselben Straße, etwa 500 Schritte von einander, er ist den ganzen Tag in der
               Kutsche und es ist ihm nie eingefallen nur vorm Hause zu halten und ein Billet
               heraufzuschicken. Ich rechne es auf die Geschäfftigkeit seines Geistes, der hier zu
               thun genug findet. Ich bin ihm zu nichts nütze drum sucht er mich nicht. Ich finde es
               natürlich und bitte daß Sie Sich nichts mercken lassen. Er ist hier natürlich sehr
               gern gesehn und sie ist auch wohl gelitten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun wäre wohl Zeit, daß ich dießmal schlöße. Ich habe lang
               die Freude nicht gehabt mich ganz offen und frey gegen Sie zu erklären und kann nun
               auch nicht endigen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine größte Sorge, die ich zu Hause habe ist Fritz. Er tritt
               in die Zeit wo die Natur sich zu regen anfängt und wo leicht sein übriges Leben
               verdorben werden kann. Sehen Sie doch auch ein wenig auf ihn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gehen Sie mit Sich Selbst so gelind als möglich<pb n="336"/>
               um. Ihre phisischen Übel lassen mich nie ohne Sorge und es muß auch Ihr Gemüth, in
               einem immer geschäftigen und doch meist genußlosen Leben, leiden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Erhalten Sie mir Ihre Liebe ein Geschenck das mir jeden
               ältern Verlust ersetzte und mir jeden neueren ertragen machte und bleiben Sie
               überzeugt daß bey einer wahren Harmonie der Gemüther man einander immer wieder
               begegnet, wenn man noch so weit auseinander zu gehen scheint.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Schicken Sie mir doch gelegentlich die ausführliche französche
               Adresse des Coadjutors.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_873-->
         <pb n="341"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2641</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Georg Joachim Göschen</persName>
               <date when="1788-02-09" instant="false"/>
            </head>
            <p rend="right">Rom, den 9. Febr. 88.</p>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Hochedelgeb.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Brief vom 27. Novbr. vorigen Jahrs erhalte ich erst heute,
               eben da ich in Begriff stehe an Sie zu schreiben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist mir angenehm, daß Sie wegen der verschiedenen Mängel
               unserer Ausgabe einige Auskunft geben. Ich glaube gern, daß Ihnen manches selbst
               Mißvergnügen gemacht hat und weiß recht gut, daß bey einem solchen Unternehmen sich
               manche Hinderniße in den Weg legen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich halte mir ein Exemplar, in welches ich wie die Zeit
               erlaubt, hineinschaue, um alle Druckfehler, Auslassungen, und was mir sonst vorkommt,
               zu korrigiren <pb n="342"/> und zu notiren. Es ist dieses eine gute Vorarbeit zu
               einer künftigen Ausgabe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Heute geht der letzte Ackt Claudinens an Herrn Herder ab.
               Leider kann ich nur, und das knapp genug, den fünften Band zur Ostermesse bringen.
               Als ich nach geendigtem Egmont, die beyden Singspiele Erwin und Claudine durchsah, um
               mit kleinen Correckturen nachzuhelfen, sah ich gar bald daß ohne völlige Umarbeitung
               aus beyden Stücken nichts werden könne. Ich entschloß mich dazu und werde erst in dem
               Augenblicke fertig. Das Publikum wird hoffe ich zufrieden seyn, in diesem Bande nicht
               allein Egmont als ein Ganzes, sondern noch dabey zwey neue Singspiele zu finden. Von
               den Scizzen der ersten Ausgabe ist nur der Nahme und einige Liedchen übriggeblieben.
               Der folgende Band wird wahrscheinlich Tasso, Lila, Jery und Bätely und die Fischerinn
               enthalten. Mit diesen Stücken geht es mir nicht besser als mit obgenannten Operetten.
               Ich muß sie ganz neu arbeiten, wenn sie in Gesellschaft der vorigen Bände <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">sich nicht schämen</hi>
               sollen. So wird man aus einem ins andere geführt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_873_end" xml:id="graef_873"/>Die schwerste Arbeit die mir
               bevorsteht ist <rs>Faust</rs>.<anchor xml:id="graef_873_end"/> Doch eins nach dem
               andern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Vermischte Gedichte zum letzten Bande habe ich auch schon
               gesammelt und meist zusammengeschrieben; doch will auch dieser achte Band wohl
               ausgedacht und ausgeziert seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="343"/> Die Kupfer zu den drey folgenden Bänden hoffe ich auch hier stechen zu
               lassen. Wenns möglich ist; so laß ich sie bald und alle nach einander machen, denn
               Herr Lips hat einen Ruf nach Florenz erhalten. Für die beyden Platten zum dritten und
               fünften Bande erhält Herr Lips 8 Carolin oder französche Louisdor. Wollen Sie wegen
               der zwey Vignetten zur Iphigenie noch etwas zulegen; so wird es ihn freuen. Künftig
               will ich auch für die Titel Vignetten hier sorgen lassen, damit alles mehr Einheit
               habe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wollen Sie das Geld für Herrn Lips zugleich mit dem Betrag
               des fünften Bandes an den Cammerkalkulator Seidel auszahlen, so kann ich Herrn Lips
               hier befriedigen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Den Buchhändler Chiupponi und Sigr. Niorrazzi kenne ich
               nicht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Litteraturzeitung wird künftig regelmäsig litterarische
               Beyträge aus Italien erhalten. Herr Legations Rath Bertuch kann Ihnen von den
               interessantesten Wercken, jedesmal, wenn Sie ihn darum ersuchen, einige Notiz
               geben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich sehne mich recht nach der Vollendung unserer Ausgabe der
               acht Bände, um alsdann an neue Arbeiten zu gehen. Sie können denken, was für eine
               Menge Stoff ich dieß Jahr gesammelt habe, mehr als ich je zu verarbeiten hoffen
               kann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Herr Legations Rath Bertuch schreibt mir daß Sie<pb n="344"/>
               eine liebenswürdige Braut gefunden haben, ich wünsche Ihnen das beste Glück zu dieser
               Verbindung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Allem Irrthum auszuweichen notire ich nochmals:</p>
            <p rend="indentchar-m8n8">
               <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Der fünfte Band</hi>.</p>
            <p>Wozu das Titel Kupfer schon in Hrn. Herders Händen ist, enthält:</p>
            <p rend="indentchar-m8n8">Egmont.</p>
            <p rend="indentchar-m8n8"> Claudine von Villa Bella.</p>
            <p rend="indentchar-m8n8"> Erwin und Elmire.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_874-->
         <pb n="346"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2643</num>. <lb/>
               <lb/>An den <persName instant="false" full="yes">Herzog Carl August</persName>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 16. Febr.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Als ich Ihre liebe Hand unter einem Umschlag von Fr. v. Stein
               erblickte, dachte ich ein Wort aus Weimar von Ihnen zu erhalten. Es war noch aus
               Maynz es erfreute mich recht, da es mir Ihre Wiedergenesung versichert. Ich war
               gutmüthig genug, bey Lesung Ihres Briefs, den mir der Curier brachte, an Hämorroiden
               zu dencken und sehe nun freylich daß die Nachbarschaft gelitten hat. Wenn nur durch
               diese <pb n="347"/> verdrüßliche Inoculation alles Böse aufeinmal aus dem Körper
               getrieben worden ist. Ich werde nicht verfehlen mit dem geheimnißvollen Sigillo [es
               folgen die Symbole für: Mercur Waage Widder Löwe Scorpion] den bösen Geistern zu
               trutzen. Sie schreiben so überzeugend, daß man ein cervello tosto sein müßte, um
               nicht in den süßen Blumen Garten gelockt zu werden. Es scheint daß Ihre gute
               Gedancken unterm 22. Jan. unmittelbar nach Rom gewürckt haben, denn ich könnte schon
               von einigen anmutigen Spazirgängen erzählen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So viel ist gewiß und haben Sie, als ein Doctor longe
               experientissimus, vollkommen recht, daß eine dergleichen mäßige Bewegung, das Gemüth
               erfrischt und den Körper in ein köstliches Gleichgewicht bringt. Wie ich solches in
               meinem Leben mehr als einmal erfahren, dagegen auch die Unbequemlichkeit gespürt
               habe, wenn ich mich von dem breiten Wege, auf dem engen Pfad der Enthaltsamkeit und
               Sicherheit einleiten wollte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_874_end" xml:id="graef_874"/>Ich habe
               zeither fleisig an meinen Operibus fort geboßelt und getüftelt. Erwin, Claudine,
               Lila, Jeri ist alles in bester Ordnung. Auch meine kleinen Gedichte so ziemlich. Nun
               steht mir fast nichts als der Hügel Tasso und der Berg <rs>Faustus</rs> vor der Nase.
               Ich werde weder Tag noch Nacht ruhen biß beyde fertig sind. Ich habe zu beyden eine
               sonderbare Neigung und neuerdings wunderbare Aussichten und Hoffnungen. Alle diese
                  <rs>Recapitulationen alter Ideen</rs>, diese Bearbeitungen solcher Gegenstände,
               von denen <pb n="348"/> ich auf immer getrennt zu seyn glaubte, zu denen ich fast mit
               keiner Ahndung hinreichte, machen mir große Freude. Dieses Summa Summarum meines
               Lebens giebt mir Muth und Freude, wieder ein neues Blat zu eröffnen.<anchor xml:id="graef_874_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Caracktere die Sie mir schildern sind sehr interessant
               und neu, wie alles, was recht gesehen und recht gesprochen ist. Soviel weiß ich daß
               ich subito wenn die acht Bände absolvirt sind den Wilhelm ausschreibe und zwar an
               Ihrer Seite und wenns in Aschersleben seyn sollte. Gebe der Himmel daß ich mich nie
               wieder appesantire und wenn Sie fortfahren wollen als Leibarzt an mir zu handeln; so
               sollen Sie Freude, wenigstens an der Folgsamkeit des Patienten haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ihre Nachfrage nach Raphaels Schädel, erinnert mich an meine
               Versäumniß. Diese köstliche Reliquie habe ich noch nicht besucht, noch das schöne
               Bild von ihm nicht gesehen das in der Akademie von St. Luca hängt. Ich will nächste
               Woche hingehen, und mich bey Rath Reifenstein erkundigen, welche Wege man
               einzuschlagen hat, um den Schädel formen zu lassen. Ihre andern Aufträge werde ich
               besorgen. Noch immer hoffe ich auf eine Antike Nemesis. Mir sind sonst artige
               Steinchen in die Hände gekommen. Ich habe etwa fünfzig, unter denen fünfe sind, die
               einem immer Spas machen können. Der Stein mit den Kriegern war nicht zu haben. Der
               Händler wollte keinen <pb n="349"/> Preis recht angeben und hat ihn nun an einen
               seiner Kunden geschickt, von dem er einen fortwährenden Auftrag hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die beyden Blätter Kupferstiche will ich gleich ins Haus
               nehmen und sie recht studiren ob die Abdrücke das Geld werth sind. Ich irrte in
               meinem letzten Brief, der St. Lorenz ist nur von Marc Anton aber das Blatt der
               Blätter. Man würde schon vergnügt seyn einen Fetzen davon zu besitzen. Der Kindermord
               ist von einem gleichzeitigen treflichen Kupferstecher. Beyde nach Bacio
               Bandinelli.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sobald die Platanen bey Nemi Blätter haben, will ich mir zur
               Pflicht machen, den famosen Trog mit dem Beywesen zu zeichnen. Überhaupt hoffe ich
               nun balde mit etwas gedachterem und ausgeführterem aufwarten zu können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich weiß nicht soll ich mirs zur Tugend oder zum Fehler
               rechnen, daß ich, ohngeachtet Sie so bestimmt als gütig, meinen längern Aufenthalt in
               Italien voraussetzen, noch von Weimar aus die Bestätigung Ihres Willens erwarte, eh
               ich mich recht breit hier nieder zu setzen wage.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Kupfer zu Egmont ist von Angelika gezeichnet von Lips
               gestochen. Es freut mich wenn es Ihnen gefällt. Ich kann die Stunde nicht erwarten
               biß Sie Egmont gelesen haben und ich Ihre Meynung drüber vernehme.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Empfehlen Sie mich Ihrer Frau Gemahlinn auf <pb n="350"/> das
               angelegentlichste und fahren Sie fort in Liebe meiner zu gedencken. Ihre Briefe sind
               wie die Tramontane, sie machen den Himmel heiter.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_876-->
         <pb n="355"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2647</num>. <lb/>
               <lb/>An den <persName instant="false" full="yes">Herzog Carl August</persName>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 17. [und 18.] März 88.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ihren freundlichen, herzlichen Brief beantworte ich sogleich
               mit einem fröhlichen: ich komme! So werden meine Hoffnungen, Wünsche und so wird mein
               erster Vorsatz erfüllt. Ich fühle ganz den Umfang Ihrer<pb n="356"/> Güte, mein
               erster und nächster Danck soll eine unbedingte Aufrichtigkeit seyn. Die Zartheit
               womit Sie mich behandeln, heißt mich alle sogenannte Delikatessen zu vermeiden,
               welche genau betrachtet wohl öfter Prätensionen scheinen möchten. Ihrer Frau Mutter
               hätte ich, wenn Sie es nötig und schicklich gehalten hätten, gerne meine Dienste in
               Italien gewiedmet, ob ich gleich wohl einsehe, daß ich dabey mehr würde eingebüßt
               haben als sie durch meine Gegenwart gewinnen konnte. Doch glaube ich durch manche
               Vorbereitung auch für dieselbe nicht ganz unnütze in Italien gewesen zu seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Diese Woche geht im Taumel vorüber, man muß mit dem Strome
               fortziehen. Sobald uns der dritte Feyertag erschienen ist mache ich ernstliche
               Anstalt zur Abreise. Ich erwarte noch einiges von Neapel, habe für mich und andre
               mancherley in Ordnung zu setzen, sovielerley Fäden abzulösen, die sich dieses Jahr
               angesponnen und seit Ihrem Maynzer Briefe sich mit einiger Sicherheit fester geknüpft
               haben. Alles übersehen, glaube ich Ende Aprils gewiß in Florenz zu seyn. Ich werde
               eilen das merckwürdigste dieser Stadt, die Arbeiten Correges in Parma, sodann Mayland
               zu sehen und durchzugehen und wünschte dann über Chiavenna und Chur, über Lindau,
               Augsburg und Nürnberg den Weg nach Hause zu nehmen. Ich habe meiner Mutter schon die
               Hoffnung benommen mich auf der Rückreise wieder zu sehen und habe sie auf eine andere
                  <pb n="357"/> Gelegenheit vertröstet. Sowohl noch von Rom aus, als auf der Reise
               werde ich fleißig schreiben und von meinen Zuständen und meiner Wandrung Nachricht
               geben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_876_end" xml:id="graef_876"/>Wie ich nun
               nach diesen Aspeckten erst in der Hälfte Juni zu Hause anlangen könnte; so würde ich
               noch eine Bitte hinzufügen: daß Sie mir, nach meiner Ankunft, dem Gegenwärtigen den
               Urlaub gönnen wollten, den Sie dem Abwesenden schon gegeben haben. Mein Wunsch ist:
               bey einer sonderbaren und unbezwinglichen Gemüthsart, die mich, sogar in völliger
               Freyheit und im Genuß des erflehtesten Glücks, manches hat leiden machen, mich an
               Ihrer Seite, mit den Ihrigen, in dem Ihrigen wiederzufinden, die Summe meiner Reise
               zu ziehen und die Masse mancher Lebenserinnerungen und Kunstüberlegungen in die
                  <rs>drey letzten Bände</rs> meiner Schriften zu schließen.<anchor xml:id="graef_876_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich darf wohl sagen: ich habe mich in dieser
               anderthalbjährigen Einsamkeit selbst wiedergefunden; aber als was? – Als Künstler!
               Was ich sonst noch bin, werden Sie beurtheilen und nutzen. Sie haben durch Ihr
               fortdaurendes würckendes Leben, jene fürstliche Kenntniß: wozu die Menschen zu
               brauchen sind, immer mehr erweitert und geschärft, wie mir jeder Ihrer Briefe
               deutlich sehen läßt; dieser Beurtheilung unterwerfe ich mich gern. Nehmen Sie mich
               als Gast auf, laßen Sie mich an Ihrer Seite das ganze Maas meiner Existenz ausfüllen
               und des Lebens genießen;<pb n="358"/> so wird meine Kraft, wie eine nun geöffnete,
               gesammelte, gereinigte Quelle von einer Höhe, nach Ihrem Willen leicht dahin oder
               dorthin zu leiten seyn. Ihre Gesinnungen, die Sie mir vorläufig in Ihrem Briefe zu
               erkennen geben sind so schön und für mich bis zur Beschämung ehrenvoll. Ich kann nur
               sagen: Herr hie bin ich, mache aus deinem Knecht was du willst. Jeder Platz, jedes
               Plätzchen die Sie mir aufheben, sollen mir lieb seyn, ich will gerne gehen und
               kommen, niedersitzen und aufstehn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Alles was ich bißher gesagt und gebeten habe gründet sich auf
               den Begriff, daß Sie meiner jetzt nicht unmittelbar nicht im mechanischen bedürfen.
               Ohne die Gewißheit daß Sie mit meinem Vikarius höchst zufrieden seyn würden, hätte
               ich mich nicht entfernen, nicht solange verweilen können. Er ist auf alle Weise ein
               Mann zu solchen Plätzen geschaffen, welche ich nur einnahm um sie zur rechten Zeit
               einem fähigern abtreten zu können. Wie freut mich's daß sie gekommen ist. Ich kann
               nicht anders als denen Einrichtungen welche Sie machen wollen den vollkommensten
               Beyfall geben. Die Authorität, Responsabilität und der anhaltende unmittelbare
               Einfluß eines würcklichen Präsidenten ist auf alle Weise nötig, um die Sachen in
               Ordnung zu bringen und darin zu erhalten; auch an Wedeln glaube ich wird Sie Ihre
               Wahl nicht trügen. Die Kriegskommission <pb n="359"/> werden Sie doch auch, im
               gegenwärtigen Falle, mit dem Präsidio der Cammer verbunden laßen?</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Cassen Revision und die neue Ordnung ist ein treffliches
               Institut, dadurch wird dem übelgesinnten Diener das Mittel genommen sich mit dem
               ungerechten Mammon Freunde zu machen, dem redlichen wird auf einmal aus mancher
               Verlegenheit geholfen. Hätte ich beym Antritt meiner Interims Administration mehr
               Kenntniß des Details, in denen damals einigermaßen verworrnen Zuständen mehr
               Entschloßenheit, bey einem allgemeinen, öffentlichen und heimlichen Widersetzen mehr
               Festigkeit gehabt; so hätte ich Ihnen manchen Verlust und mir manche Sorge, Verdruß
               und wohl gar Schiefheit ersparen können. Es war Ihnen Selbst mit der Zeit vorbehalten
               zu thun was unter andern Verhältnißen andre nur gewünscht hatten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das Verhältniß das Sie mir zur Cammer erhalten wollen, ist,
               ich wiederhohle es, so ehrenvoll, daß ich gleich beschämt bin es anzunehmen, als
               verlegen es abzulehnen. Ich habe schon einmal meine Gründe gesagt warum ich mich zu
               dem letzteren neige und würde sie wieder verstärckt anführen, wenn ich nicht fühlte
               daß es beynahe eben so unbescheiden sey eine vorzügliche Gunst eigensinnig
               abzulehnen, als sie hartnäckig ertrotzen zu wollen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mein bestes Verhältniß zu Ihrem ökonomischen wird immer die
               Freundschaft zu meinem Nachfolger<pb n="360"/> bleiben, die sich, wie ich hoffe,
               künftig in einem genauern Umgange immer fester schließen und zu Ihrem Dienste enger
               verbinden soll. Besonders sehne ich mich recht, mich mit ihm über allgemeine
               Grundsätze zu besprechen, welche in keiner Session ausgemacht und nur still und ohne
               Geräusch durch die Geschäfte, von einem einsichtsvollen, wohldenckenden und
               standhaften Manne durchgeführt werden können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Da sich, nach meiner Rechnung, meine Rückkunft biß in die
               Hälfte Juni verziehen möchte; so ersuche ich Sie ja alle Einrichtungen die Sie nötig
               finden, sobald als möglich zu machen. In dem Geiste und Sinne wie ich Sie handeln
               sehe, können Sie nichts thun, was nicht auch mir, sowohl fürs Ganze, als für mein
               Individuum wünschenswerth scheinen sollte. Selbst wird es mir Freude machen in eine
               eingerichtete Haußhaltung zu treten, so viele schwanckende Gemüther welche theils
               durch Ihre Abwesenheit, theils durch unbestimmte Lagen zweifelhaft und ängstlich
               waren beruhigt zu finden und nicht als einer der ordnen und entscheiden hilft,
               sondern als einer der sich in das entschiedne und geordnete mit Freuden fügt
               aufzutreten. Sie sind gut berathen und werden es nach der Art wie Sie zu Wercke gehen
               immer besser seyn.</p>
            <p rend="right">d. 18. März.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Nach Ihrer Ermahnung bin ich sogleich nach St. Luca gegangen
               und habe Raphaels Schädel und <pb n="361"/> dem schönen Bilde welches den Heiligen,
               da er die ihm erscheinende Madonna mahlt, vorstellt mit reiner Freude gehuldigt. Der
               Schädel ist von der schönsten Bildung und ich halte ihn ächt. Rath Reifenstein hat
               schon die Erlaubniß von der Akademie erhalten ihn formen zu laßen, es wird in diesen
               Tagen geschehen. Ich habe einige Sorge biß diese Operation vorüber ist. Da der
               Schädel im Grabe gelegen und gemodert hat, ist er mürbe und ich fürchte diese
               herrliche Reliquie leidet. Dem Former wird alle Sorgfalt empfohlen und Sie werden
               große Freude haben den Abguß zu besitzen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Kupfer wird man mir wohl überlassen. Das eine ist eine
               Welt und der Abdruck sehr frisch, ob er gleich an einigen Orten gelitten hat und
               schlecht aufgezogen ist. Angelika besitzt einen Abdruck der nicht so gut und aus
               vielen Fetzen zusammengeleimt ist. Man weiß diese Sachen hier zu schätzen. Auch sind
               die Albert Dürers in großem Werthe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Rath Reifenstein hat mir neulich ein Geschenck gemacht, das
               wertheste Gastgeschenck das er mir zum Abschiede hätte geben können: Original
               Radirungen von Claude Lorrain. Sie sind unschätzbar wie alles von seiner Hand.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Diese und noch manche Zeugniße bringe ich mit daß ich im
               Paradiese war. Sollte mir das Glück wollen die Gores bey Ihnen zu treffen; so würden
               auch diesen lieben Kindern, die Blicke in's gelobte, <pb n="362"/> von ihnen wohl
               gekannte Land, die ich ihnen verschaffen kann, gewiß Freude machen. Auch bringe ich
               Kaysern mit, dessen Talent, hoffe ich, nicht wenig beytragen soll Harmonie und
               Geschmack zu verbreiten. Er studirt jetzt die ältere Musick aufs emsigste und wird
               einigen Genuß derselben gewiß auch über den Alpen verschaffen können, wenn gleich das
               non plus ultra ihrer Ausführung in die Sixtinische Kapelle gebannt zu seyn
               scheint.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Gute Genius segne den <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">allgemeinen Geist</hi> im Ganzen, wie er bey Ihnen zu Hause
               ist. Alles was Herder unter Ihren Auspiciis unternimmt giebt mir die größten
               Hoffnungen, und ich freue mich in jedem Sinne daran Theil nehmen zu können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß Sie für ihn und für Voigten sorgen, erregt auch meine
               herzlichste Danckbarkeit. Sie kommen allen meinen Wünschen und Bitten zuvor. Möchte
               ich doch auch Ihrer völlig wiederhergestellten Gesundheit ganz gewiß werden, möchten
               Sie Sich durch Ihre mancherley äussern Verhältniße, durch Übernahme des Regiments
               keine disproportionirte Last aufgelegt haben. Es werde und wende sich alles zu Ihrem
               besten. Leben Sie wohl, und verzeihen mein unzusammenhängendes Schreiben. Dieser
               ganze Morgen war unruhig und unterbrochen. Empfehlen Sie mich Ihrer Frau Gemahlinn
               Durchl. aufs beste. Ich siegle diesen Brief gleich, ob er schon erst d. 22.
               abgeht.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="363"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_876a-->
         <pb n="363"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2648</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Georg Joachim Göschen</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Bey der Benennung der Personen zu Claudinen ist ein Irrthum
               vorgefallen. Statt</p>
            <p rend="indentchar-m8n8">Pedro von Castellvecchio, unter dem Nahmen Sebastian von
               Rovero.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Soll es heisen</p>
            <p rend="indentchar-m8n8">Pedro von Castellvecchio, unter dem Nahmen Pedro von
               Rovero.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wäre es zu spät das Blat umdrucken zu laßen; so wünschte ich
               daß eine kleine Note am Ende des Bandes, das Publikum davon unterrichtete, weil
               dieser Irrthum Einfluß auf das Stück hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_876a_end" xml:id="graef_876a"/>Da ich
               übrigens nach Deutschland wieder zurückkehre, so wird sich wegen der <rs>übrigen
                  Bände</rs> in der Nähe besser verhandeln laßen.<anchor xml:id="graef_876a_end"/>
            </p>
            <p rend="right">Ew. Hochedelgeb.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Rom, den 21. März</p>
            <p rend="right">ergebener Diener</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">1788.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_877-->
         <pb n="365"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2650</num>. <lb/>
               <lb/>An den <persName instant="false" full="yes">Herzog Carl August</persName>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 28. März [- 2. April] 88.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ihr Brief mein bester Fürst und Herr, in welchem Sie mir Ihre
               Gedancken über Egmont eröffnen, hat das Verlangen nur vermehrt mich mit Ihnen über
               solche und andre Gegenstände mündlich zu unterhalten. Bemerckungen wie die, welche
               Sie mir schreiben, sind zwar für den <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Autor</hi> nicht sehr tröstlich, bleiben aber doch dem
               Menschen äusserst wichtig und wer beyde in sich nie getrennt hat weiß solche
               Erinnerungen zu schätzen und zu nutzen. Einiges was Ihnen nicht behagte liegt in der
               Form und Constitution des Stücks und war nicht zu ändern ohne es aufzuheben. Andres
               z. B. die Bearbeitung des ersten Ackts, hätte mit Zeit und Muße wohl nach Ihren
               Wünschen geschehen können. Noch andres, wie z. B. die Aüsserung Machiavellens, war
               mit einem Federstrich ausgelöscht. Es war ein schweres Unternehmen, ich hätte nie
               geglaubt es zu vollenden, nun steht das <pb n="366"/> Stück da, mehr wie es seyn
               konnte als wie es seyn sollte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gewiß auch konnte kein gefährlicherer Leser für das Stück
               seyn als Sie. Wer selbst auf dem Punckte der Existenz steht um welchen der Dichter
               sich spielend dreht, dem können die Gauckeleyen der Poesie, welche aus dem Gebiet der
               Wahrheit ins Gebiet der Lüge schwanckt weder genug thun, weil er es beßer weiß, noch
               können sie ihn ergötzen, weil er zu nah steht und es vor seinem Auge kein Ganzes
               wird. Doch alles sey auf die guten Stunden aufgespart, die ich mir neben Ihnen
               verspreche.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich leße jetzt das Leben des Tasso, das Abbate Serassi und
               zwar recht gut geschrieben hat. Meine Absicht ist, meinen Geist mit dem Charackter
               und den Schicksalen dieses Dichters zu füllen, um auf der Reise etwas zu haben das
               mich beschäftigt. Ich wünsche das angefangne Stück, wo nicht zu endigen, doch weit zu
               führen, eh ich zurückkomme. Hätte ich es nicht angefangen; so würde ich es jetzt
               nicht wählen und ich erinnre mich wohl noch daß Sie mir davon abriethen. Indeßen wie
               der Reitz der mich zu diesem Gegenstande führte aus dem innersten meiner Natur
               entstand; so schließt sich auch jetzt die Arbeit die ich unternehme um es zu endigen
               ganz sonderbar ans Ende meiner Italiänischen Laufbahn, und ich kann nicht wünschen
               daß es anders seyn möge. Wir wollen sehen was es wird.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="367"/>
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_877_end" xml:id="graef_877"/>Lila ist
               fertig, Jery auch, meine kleinen Gedichte sind bald zusammengeschrieben, so bliebe
               mir für den nächsten Winter, die <rs>Ausarbeitung Fausts</rs> übrig, zu dem ich eine
               ganz besondre Neigung fühle. Möge ich nur halb so reüssiren, als ich wünsche und
                  hoffe!<anchor xml:id="graef_877_end"/>
            </p>
            <lb/>
            <p rend="right">d. 2. Apr.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">In vierzehn Tagen dencke ich hier loß und ledig zu seyn. Seit
               den Osterfeyertagen ist mir schon soviel durch den Kopf gegangen als wenn ein halb
               Jahr vorüber wäre. Jene Funcktionen kann man nicht ohne Verwunderung ansehen. Es ist
               gewiß in der Welt nie ein solches Ensemble gewesen und man kann den<hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable"> Schein,</hi> die <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">Representation</hi> nicht höher treiben. Ich
               habe die Meße des ersten Ostertags, welche unter der Peterskuppel, vor dem hohen
               Altar celebrirt wird, von oben, von einer der Tribunen gesehen, welche an den
               Pfeilern angebracht sind, worauf die Kuppel ruht. Man sieht ohngefähr von der Höhe
               wie aus Ihren Fenstern herunter, man glaubt in gewißen Augenblicken seinen Augen
               kaum, was da für eine Kunst, ein Verstand, ein Geschmack durch Jahrhunderte
               zusammengearbeitet haben um einen Menschen bey lebendigem Leibe zu vergöttern!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich hätte in dieser Stunde ein Kind, oder ein Gläubiger seyn
               mögen um alles in seinem höchsten Lichte zu sehen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie recht wohl. Wenn mir die Freunde,<pb n="368"/>
               gleich nach Ankunft dieses Briefs ein Wort nach Florenz schreiben wollen; so trifft
               es mich unter beyliegender Adreße. Haben Sie die Güte ihnen das Blätchen zu
               kommuniciren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Empfehlen Sie mich Ihrer Frau Gemahlinn. Meine Abfahrt aus
               Rom zeige ich an. Behalten Sie mich lieb und laßen Sie mich an Ihrer Seite die ersten
               Freuden unseres Zusammenlebens wiederfinden.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_878-->
         <pb n="368"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">8</num>/<num type="wa-letter">2651</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Friedrich Justin Bertuch</persName>
               <date when="1788-04-05" instant="false"/>
            </head>
            <p rend="right">Rom d. 5. Apr. 88.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ihr werthes Schreiben vom 29. Febr. habe ich zur rechten Zeit
               erhalten und eile nur einige Worte darauf zu sagen weil in dieser letzten Zeit, sich
               mehr als ich wünschte zusammen drängt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hrn. Siebenkees werde ich leider nicht mehr erleben, ich
               werde ihn den zurückbleibenden Freunden empfehlen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wegen der Masken werde ich noch sorgen, die Beschreibung des
               Carnevals können wir mündlich absprechen. Auf Hrn. Rath Krausens Arbeiten freue ich
               mich sehr und hoffe sehr auf seinen Beystand in mancherley Dingen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Parck Durchl. des Herzogs wird unter Ihrer Aufsicht gewiß
               gedeihen. Ich hoffe er wird mich grün und fröhlich empfangen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="369"/> Das Gedicht auf Miedings Tod hätte ich mit Freuden in der Pandora
               gesehen, wenn nicht meine Absicht wäre Michael den <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">sechsten</hi> und <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">achten</hi> Band herauszugeben und <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_878_end" xml:id="graef_878"/>Ostern mit dem <hi rend="italic" instant="false" status="unremarkable">siebenten</hi>, welcher den
                  <rs>Faust</rs> und also die große Girandel enthält zu schließen.<anchor xml:id="graef_878_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auf der Reise wird Tasso durchgedacht und also auf einer
               Wandrung, die Schicksale eines Mannes dramatisirt, dessen ganzes Leben ein Hin und
               Herwandern war. Leben Sie recht wohl.</p>
            <p rend="right">Ew. Wohlgeb. ergebenster</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Durchl. der Herzog haben mir einige Aufträge gegeben, ich
               bitte deßhalb 200 Scudi an Hrn. Hofrath Reifenstein</p>
            <p rend="centered">für Rechnung Durchl. des</p>
            <p rend="centered">Herzogs von Weimar</p>
            <p>auszahlen zu laßen.</p>
            <pb n="370"/>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>