<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
     xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
     xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA  IV 35</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-23" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1227-->
         <pb n="138"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">35</num>/<num type="wa-letter">100</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
                  <date when="1821-10-14"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Der empfohlene Rellstab hält sich noch in Weimar auf, um
                  sich zum Heidelberger akademischen Leben<pb n="139"/> vorzubereiten. Meine Kinder
                  haben ihn freundlich aufgenommen und die Weibchen ihn bey dilettantischen
                  Exhibitionen freundlich und nützlich gefunden. Gestern erst brachten sie die mir
                  bestimmten Exemplare, an welchen freylich Herr Nägeli keine typographische Kunst
                  und der Porträtiste wenig Sinn für Gestalt und Charakter bewiesen hat.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Daß ich von deinen guten Absichten auch etwas durch's Ohr
                  vernehme, dazu macht Eberwein Anstalt. Wenn ich aber im Chorgesang: <hi rend="italic">Dichten ist ein Übermuth</hi> den Autor gegen deine Emendationen
                  wieder herstelle, ohne dem musicalischen Rhythmus Eintrag zu thun, wirst du's wohl
                  verzeihen. Dem Dichter ist wunderlich zu Muthe, wenn er erfährt, daß man ihm
                  mitspielt wie dem alten Herrn vor drittehalb tausend Jahren.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das gute Wort, das du über den Prolog sagst, erfreut mich
                  sehr; es trifft mit allem zusammen, was ich gehört habe und noch höre. Gar sehr
                  dient es zu meiner Beruhigung, daß ich, in der stillsten Clause, so weit vom
                  lebendigsten Leben entfernt, das zu produciren wußte, was dort, in einem höchst
                  bedeutenden Momente schicklich und erfreulich war. Ich hoffe, man wird nach und
                  nach das Gelegenheitsgedicht ehren lernen, an dem die Unwissenden, die sich
                  einbilden, es gäbe ein unabhängiges Gedicht, noch immer nirgeln und nisseln. Unter
                  den zahmen Xenien wirst du künftig finden:</p>
               <lb/>
               <p>
                  <pb n="140"/> Willst du dich als Dichter beweisen,</p>
               <p> Mußt du nicht Helden noch Hirten preisen;</p>
               <p> Hier ist Rhodus! Tanze du Wicht!</p>
               <p> Und der Gelegenheit schaff ein Gedicht!</p>
               <lb/>
               <p rend="indentchar-m4n0">Dieses erlasse gegenwärtig, mein Theuerster, am 14. October
                  in Jena, an demselben Puncte wo vor soviel Jahren alles zusammen nur Ein Untergang
                  war; heute dagegen, als am Sonntage, ist es hier außen so stille, daß, wenn nicht
                  zu einer Staatstaufe die Gevattern und andere Zeugen zusammengefahren würden, man
                  die Räume für ausgestorben halten sollte. Indessen grünen die alten Linden noch
                  ganz herrlich, welche jenem Schlachtgetümmel und Bränden ruhig zusahen, und ich
                  schleiche noch manchmal aus meiner unscheinbarsten Hütte in den botanischen
                  Garten, wo ich freylich deine schöne Schülerin vermisse; du kannst sie immer
                  wieder einmal von mir grüßen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Daß sich Bouchér und Frau so gut halten, freut mich; denn
                  es ist Naturell hinter großem Fleiß und Übung. Was du von der Menschenstimme
                  sagst, hat ganz meinen Beyfall. Als ich die Catalani in Carlsbad hörte, sagte ich
                  ganz eigentlichst aus dem Stegreife:</p>
               <lb/>
               <p> Im Zimmer wie im hohen Saal,</p>
               <p> Hört man sich nimmer satt,</p>
               <p> Und man erfährt zum erstenmal</p>
               <p> Warum man Ohren hat.</p>
               <lb/>
               <p rend="indentchar-m4n0">Möchtest du mir gelegentlich kurz und gut, nach beliebter
                  und belobter Weise, die eigentlichen Gravamina <pb n="141"/> gegen die innere
                  Einrichtung des neuen Berliner Theaters mittheilen; so wär' ich in Klarheit über
                  einen Zustand an dem ich Theil nehme.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ein Exemplar der Wanderjahre folgt nächstens. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1227_end" xml:id="graef_1227"/>Begegnest du
                  einem Carl Ernst Schubarth, von Breslau, so sey ihm freundlich in meine Seele; er
                  hat über meinen <rs>Faust</rs> geschrieben<anchor xml:id="graef_1227_end"/> und gibt jetzt heraus<hi rend="italic">: Ideen
                     über Homer und sein Zeitalter;</hi> ein Büchlein, das ich höchlich loben kann,
                  weil es uns in guten Humor versetzt. Die Zerreißenden werden nicht damit zufrieden
                  seyn, weil es versöhnt und einet.</p>
               <p rend="right">treulichst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Jena den 14. October 1821.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1229-->
         <pb n="200"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">35</num>/<num type="wa-letter">157</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Christian Ludwig Schöne</persName>
                  <date when="1821-12-03"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m8n8">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1229_end" xml:id="graef_1229"/>Ew. Wohlgeboren</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">verfehle nicht anzuzeigen, daß das schon lange in meinem
                  Gewahrsam sich befindende <rs>Manuscript</rs> gestern mit dem Postwagen abgegangen; ich
                  fühle mich darüber mit mir selbst entzweyt, denn indem ich Ihre Bemühungen zu
                  schätzen alle Ursache fand, so war es mir doch nicht möglich, mich darüber
                  vernehmen zu lassen. Ich hätte müssen meine Intentionen vergleichen; weil ich aber
                  meine Absichten bisher immer geheim gehalten und mich nicht entschließen konnte,
                  gegenwärtig damit hervorzutreten, so blieb das Manuscript <pb n="201"/> liegen, ja
                  sogar die Ankunft unangezeigt. Verzeihen Sie einem für meine Jahre überdrängten
                  Zustande, nehmen Sie meinen Dank für den Anteil an meinen Arbeiten und bleiben
                  meiner vorzüglichen Hochachtung versichert.<anchor xml:id="graef_1229_end"/>
            </p>
               <p rend="right">ergebenst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 3. December 1821.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1232-->
         <pb n="275"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">35</num>/<num type="wa-letter">238</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Gustav Carus</persName>
                  
               </head>
               <p rend="right">[Ende Februar 1822.]</p>
               <p rend="indentchar-m8n8">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1232_end" xml:id="graef_1232"/>Ew. Wohlgeboren</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <rs>geneigte Sendung</rs> hat mir und den sämmtlichen Kunst- und
                  Naturfreunden große Freude gemacht; fürwahr! Sie vereinigen so viel Eigenschaften,
                  Fähigkeiten und Fertigkeiten, deren innigst lebendige Verbindung theilnehmendes
                  Bewundern erregt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Von allem jedoch nächstens umständlicher,<anchor xml:id="graef_1232_end"/> gegenwärtig nur
                  die vorläufige Bitte: ob Sie wohl die Gefälligkeit haben wollten, beykommendes
                  Blättchen zu rectificiren? ich würde die beiden Cirkel, mit ihren Buchstaben, in
                  Holz schneiden und die Erklärung wie hier geschrieben mit Druckschrift untersetzen
                  lassen; deswegen um genaue Berichtigung des Blättchens wohl bitten darf.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Schließen kann ich übrigens nicht, ohne zu sagen, daß Ihre
                     <hi rend="italic">Hülfs</hi>wirbel mich sehr ansprechen, besonders der erste,
                  dessen Nothwendigkeit ich immer dunkel geahndet habe; wie freut mich's, daß auch
                  hier mein Vorgefühl durch Ihre Bemühungen zum Schauen geführt wird.</p>
               <p rend="right">ergebenst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 18. Februar 1822.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <lb/>
               <p rend="indentchar-m4n0">Vorstehendes hätte der am 24. abgegangenen Rolle beygefügt
                  werden sollen, darum es eiligst nachsende.</p>
               <pb n="276"/>
               <lb/>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
