<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 43</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-25" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <!--Testimony graef_1526-->
         <pb n="61"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">48</num>. <lb/>
               <lb/>An die <persName>Cotta</persName>'sche Buchhandlung<date when="1827-09-17"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Anfrage erwidere sogleich mit Folgendem: Die Vermuthung, daß
               Faust nicht im Laufe der angezeigten Bände herauskommen werde, ist dadurch
               entstanden, wie ich auf beyliegendem Blättchen bemerke, daß zwischen <hi rend="italic">Faust</hi> und <hi rend="italic">Puppenspiel</hi> das Komma fehlt.
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1526_end" xml:id="graef_1526"/>Sie
               werden also die Gefälligkeit haben, der anfragenden Handlung zu erwidern: daß nicht
               allein der <rs>erste Theil des Faust</rs> wie er bekannt ist in der nächsten
               Lieferung zum Vorschein kommen werde, sondern daß ich auch geneigt sey, den
                  <rs>Anfang des zweyten Theils</rs> unmittelbar in demselben Bande folgen zu
               lassen, wodurch ich das Publicum nicht wenig zu verbinden glaube.<anchor xml:id="graef_1526_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mich geneigtem Andenken bestens empfehlend.</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 17. September 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="62"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1527-->
         <pb n="62"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">49</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Wilhelm Reichel</persName>
               <date when="1827-09-18"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
            <p>habe hiedurch noch zu vermelden, daß die letzte Sendung, datirt vom 2. September,
               seiner Zeit glücklich angekommen, wobey denn abermals zu danken habe, daß Ihre
               Aufmerksamkeit einige eingeschlichene Fehler des Originals zu tilgen gewußt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1527_end" xml:id="graef_1527"/>Anbey sende
               die Austheilung der verschiedenen poetischen Arbeiten in die fünf Bände der dritten
               Lieferung; das meiste ist nun schon in Ihren Händen, das Original zum XIV. und XV.
               Bande folgt nächstens. Die beiden ungedruckten Anfügungen zum XII. und XV. Band sende
               später. Besonders wünschte den <rs> Anfang von Faustens zweytem Theil</rs> am
               längsten zu behalten. Da es gleichgültig ist, welcher Theil zuletzt gedruckt wird, so
               wünschte, daß Sie die Einleitung träfen, diesen erst gegen das Ende vorzunehmen.
               Haben Sie bey der von mir intentionirten Eintheilung noch irgend etwas zu erinnern,
               so bemerken Sie solches gefällig.<anchor xml:id="graef_1527_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der ich diese Angelegenheit Ihrer ferneren Theilnahme auch
               hiermit zum besten empfohlen haben will.</p>
            <p rend="centered">Ew. Wohlgeb.</p>
            <p rend="right">ergebenster Diener</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 18. September 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="63"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony quz_II-1141-->
         <pb n="63"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">50</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
               <date when="1827-09-18"/>
            </head>
            <div>
               <p rend="indentchar-m8n8">
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1141_end" xml:id="quz_II-1141"/>Ew.
                  Hochwohlgeboren</p>
               <p>auf's freundlichste begrüßend und das beste Wohlseyn bey so vielen wichtigen
                  Geschäften wünschend, übersende die seit einigen Jahren wegen Kunst und Alterthum
                  obwaltende Rechnung mit dem Ersuchen, sie mit Ihren Büchern zu vergleichen und,
                  insofern unsere beiden Ansätze übereinstimmen, dasjenige was ich schuldig bleibe
                  von dem dießmaligen Termin abzuziehen und die nöthige Ordre deshalb an Herrn Frege
                  zu stellen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Zugleich liegt der <rs>Inhalt der dritten Lieferung</rs> bey, wie
                  solche nach Ew. Hochwohlgeboren Wunsch eingerichtet worden. Meine Absicht ist, wie
                  Sie ersehen werden, durch einiges bedeutende Neue derselben einen höheren Werth zu
                  geben.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Das Meiste des Originals ist schon in den Händen des Herrn
                  Factors bis auf den Inhalt der zwey letzten Bände, welcher so eben an denselben
                  abging.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die folgenden fünf Bände liegen auch zur Absendung bereit,
                  wenn sie gleich erst Ostern nothwendig seyn dürften. Bey dieser vierten Lieferung
                  ist jedoch zu bemerken, daß die fünf Bände ungetheilt und ungetrennt abzudrucken
                  sind und also die Bogenzahl stärker werden müßte. In den folgenden Lieferungen<pb n="64"/> würde man Ihren Absichten sich wieder nähern können, wie ich schon
                  vorläufig überdacht habe.<anchor xml:id="quz_II-1141_end"/>
               </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Einer geneigten Erwiederung entgegensehend</p>
               <p rend="centered">Ew. Hochwohlgeb.</p>
               <p rend="right">gehorsamster Diener</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar d. 18. Sept. 1827.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            </div>

            <div>
               <lb/>
               <head>[Beilage.]<date when="1827-09-18"/></head>
               <head rend="centered">Dritte Lieferung von Goethe's Werken.</head>
               <lb/>
               <p rend="centered">XI.</p>
               <lb/>
               <p>Jery und Bätely.</p>
               <p>Lila.</p>
               <p>Die Fischerin.</p>
               <p>Scherz, List und Rache.</p>
               <p>Der Zauberflöte zweyter Theil.</p>
               <p>{14</p>
               <lb/>
               <p>Paläophron und Neoterpe.</p>
               <p>Was wir bringen.</p>
               <p>Was wir bringen.</p>
               <p> Theaterreden bis Essex.</p>
               <p>{8</p>
               <p>22</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">XII.</p>
               <lb/>
               <p>15 Faust, erster Theil.</p>
               <p>5 Faust, zweyter Theil, Anfang</p>
               <p>20</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">
                  <pb n="65"/> XIII</p>
               <lb/>
               <p>12 Puppenspiel bis Ende des IX. Bandes voriger Ausgabe.</p>
               <p>3 Maskenzüge.</p>
               <lb/>
               <p>{3 Carlsbader Gedichte.</p>
               <p> Epimenides Erwachen.</p>
               <p>18</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">XIV.</p>
               <lb/>
               <p>Triumph der Empfindsamkeit.</p>
               <p>Die Vögel.</p>
               <p>Der Groß-Cophta.</p>
               <p>Der Bürgergeneral.</p>
               <p>{20</p>
               <p>20</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">XV.</p>
               <lb/>
               <p>5 Die Aufgeregten.</p>
               <p>11 Die Ausgewanderten.</p>
               <p>2 Die guten Weiber.</p>
               <p>4 Die Novelle.</p>
               <p> (letztere noch ungedruckt.)</p>
               <p>22</p>
               <lb/>
            </div>
         </div>
         <!--Testimony graef_1531, graef_1521-->
         <pb n="80"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">62</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Jacob Ludwig Iken</persName>
               <date when="1827-09-27"/>
            </head>
            <div>
               <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
               <p>auf Ihren freundlichen Brief zu antworten habe bisher gezögert, weil ich die
                  Ankunft der beiden verkündeten <pb n="81"/> Werke vorerst erwartete. Da sie aber
                  wahrscheinlich später mit Meßgelegenheit ankommen, so benutze einen freyen
                  Augenblick, vorläufig schönstens zu danken und einiges zu vermelden. Zuerst also
                  lege die gewünschte Erklärung zweyer Ausdrücke bey, welche, seltner vorkommend,
                  allerdings einiger Auslegung bedürfen. Ich thue dieses gegenwärtig um so lieber,
                  als das nächste Stück von Kunst und Alterthum sich verzögern wird. Die Ausgabe
                  meiner Werke erfordert viele Aufmerksamkeit, besonders da ich in der Folge manches
                  Neue fernerhin zu geben gedenke.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1531_end" xml:id="graef_1531" next="#graef_1521"/>Lassen Sie mich nun zuerst das Vergnügen ausdrücken,
                  welches Sie durch den Antheil an <rs>Helena</rs> mir gewährt haben. Bey der hohen
                  Cultur der Bessern unsres Vaterlandes konnte ich zwar ein solches beyfälliges
                  Eingreifen gar wohl erwarten, allein die Erfüllung solcher Hoffnungen und Wünsche
                  bleibt doch immer das Vorzüglichste und Nothwendigste. In solcher Aussicht habe
                  ich denn diese längst intentionirte und vorbereitete Arbeit vollendet und den
                  Aufwand von Zeit und Kräften, das strenge Beharren auf diesem einen Puncte mir
                  schon während der Arbeit zum Gewinn gerechnet.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Ich zweifelte niemals, daß die Leser, für die ich
                  eigentlich schrieb, den Hauptsinn dieser Darstellung sogleich fassen würden. Es
                  ist Zeit, daß der leidenschaftliche Zwiespalt zwischen Classikern und Romantikern
                     <pb n="82"/> sich endlich versöhne. Daß wir uns bilden ist die Hauptforderung;
                  woher wir uns bilden wäre gleichgültig, wenn wir uns nicht an falschen Mustern zu
                  verbilden fürchten müßten. Ist es doch eine weitere und reinere Umsicht in und
                  über griechische und römische Literatur, der wir die Befreyung aus mönchischer
                  Barbarey zwischen dem 15. und 16. Jahrhundert verdanken! Lernen wir nicht auf
                  dieser hohen Stelle alles in seinem wahren, ethisch-ästhetischen Werthe
                  schätzen, das Älteste wie das Neuste!</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> In solchen Hoffnungen einsichtiger Theilnahme habe ich
                  mich bey Ausarbeitung der Helena ganz gehen lassen, ohne an irgend ein Publicum
                  noch an einen einzelnen Leser zu denken, überzeugt, daß wer das Ganze leicht
                  ergreift und faßt, mit liebevoller Geduld sich auch nach und nach das Einzelne
                  zueignen werde. Von einer Seite wird dem Philologen nichts Geheimes bleiben, er
                  wird sich vielmehr an dem wiederbelebten Alterthum, das er schon kennt, ergötzen;
                  von der andern Seite wird ein Fühlender dasjenige durchdringen, was gemüthlich hie
                  und da verdeckt liegt:</p>
               <p> Eleusis servat quod ostendat revisentibus</p>
               <p>und es soll mich freuen, wenn dießmal auch das Geheimnißvolle zu öfterer Rückkehr
                  den Freunden Veranlassung gibt. Hiebey darf nicht unerwähnt bleiben, daß ich mit
                  der vierten Lieferung meiner Werke zu Ostern <rs>die ersten Scenen des zweyten
                     Theils von Faust</rs> mitzutheilen gedenke, um auf manche Weise ein frisches
                     <pb n="83"/> Licht auf Helena, welche als der dritte Act des Ganzen anzusehen
                  ist, zurückzuspiegeln.<anchor xml:id="graef_1531_end"/>
               </p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Auch wegen anderer dunkler Stellen in früheren und späteren
                  Gedichten möchte ich Folgendes zu bedenken geben: Da sich gar manches unserer
                  Erfahrungen nicht rund aussprechen und direct mittheilen läßt, so habe ich seit
                  langem das Mittel gewählt, durch einander gegenüber gestellte und sich gleichsam
                  in einander abspiegelnde Gebilde den geheimeren Sinn dem Aufmerkenden zu
                  offenbaren.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Da alles, was von mir mitgetheilt worden, auf
                  Lebenserfahrung beruht, so darf ich wohl andeuten und hoffen, daß man meine
                  Dichtungen auch wieder <hi rend="italic">erleben</hi> wolle und werde. Und gewiß,
                  jeder meiner Leser findet es an sich selbst, daß ihm von Zeit zu Zeit bey schon im
                  Allgemeinen bekannten Dingen noch im Besonderen etwas Neues erfreulich aufgeht,
                  welches denn ganz eigentlich uns angehört, indem es von einer wachsenden Bildung
                  zeugt und uns dabey zu einem frischen Gedeihen hinleitet. Geht es uns doch mit
                  allem so, was irgend einen Gehalt darbietet oder hinter sich hat.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die angekündigten Werke sollen mir willkommen seyn, um so
                  mehr als Ihre frühere schriftliche Sendung mir genugsames Interesse abgewonnen.
                  Leider, nach so vielen Seiten hingezogen, ja hingerissen, versäumt ich in Kunst
                  und Alterthum daran zu gedenken; in einem nächsten Stücke, dessen Erscheinung ich
                  möglichst zu beeilen gedenke, kann es dagegen im Zusammenhange <pb n="84"/>
                  geschehen. Die Aufschlüsse die uns das interessante Werk: Cours de la littérature
                  grecque moderne, par Jacovaky Rizo Néroulos, Genève 1827, verleiht, geben hiebey
                  die beste Richtschnur.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Und so will ich mich denn für dießmal Ihrer ferneren
                  geneigten Theilnahme bestens empfohlen haben; denn durch das Mitwirken solcher
                  jüngerer Männer kann ich allein aufgeregt werden, meine höhern Jahre, statt in
                  Ruhe und Genuß, mühsam und bewegt hinzubringen. Bey der Herausgabe meiner Werke
                  hätte ich freylich voraussehen sollen, zu welchen Obliegenheiten ich mich
                  verpflichtete, indem ich nicht nur das Bekannte zu wiederholen sondern auch
                  Unbekanntes hervor[zu]suchen und Unvollendetes zu vollenden unternahm. Indessen da
                  es mir mit Helena geglückt ist, daß diese Production auf den Gebildeten einen
                  guten Eindruck macht und selbst von scharfsichtigen Kritikern als aus Einem Gusse
                  hervorgegangen angesprochen wird, so möchte es an dem Übrigen auch nicht fehlen.
                  Ich habe so oft in meinem Leben auf ein für meine neuen Productionen stumpfes
                  Publicum getroffen, daß es mich dießmal höchlich erfreut, so schnell und
                  unmittelbar aufgefaßt worden zu seyn.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Und so sey denn dieses, durch mannichfaltige Zerstreuung
                  unterbrochene Blatt endlich geschlossen und unter Versicherung wahrhafter
                  Theilnahme fortgesendet.</p>
               <p rend="right">ergebenst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 27. September 1827.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            </div>
            <div>
               <lb/>
               <head>[Beilage.]<date when="1827-09-27"/></head>
               <head>[Concept.]</head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1521_end" xml:id="graef_1521"/>Aureole
                  ist ein im Französischen gebräuchliches Wort, welches den Heiligenschein um die
                  Häupter göttlicher oder vergötterter Personen andeutet. Dieser kommt ringförmig
                  schon auf alten pompejanischen Gemählden um die göttlichen Häupter vor. In den
                  Gräbern der alten Christen fehlen sie nicht; auch Kaiser Constantin und seine
                  Mutter erinnere ich mich so abgebildet gesehen zu haben. Hiedurch wird auf alle
                  Fälle eine höhere geistige Kraft, aus dem Haupte gleichsam emanirend und sichtbar
                  werdend, angedeutet; wie denn auch geniale und hoffnungsvolle Kinder durch solche
                  Flammen merkwürdig geworden. Und so heißt es auch in <rs>Helena</rs>:</p>
               <p>Denn wie leuchtet's ihm zu Haupten? Was erglänzt ist schwer zu sagen,</p>
               <p>Ist es Goldschmuck, ist es Flamme übermächtiger Geisteskraft.</p>
               <p>Und so kehrt denn diese Geistesflamme, bey seinem Scheiden, wieder in die höhern
                  Regionen zurück.<anchor xml:id="graef_1521_end"/>
               </p>
               <lb/>
            </div>
         </div>
         <!--Testimony graef_1534-->
         <pb n="87"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">64</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1827-09-29"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Sey mir also auch dießmal in München gegrüßt, da deine Reisen
               für mich durchaus immer so fruchtbar sind. Deinen zweyten Brief erhielt ich am achten
               Tag und so wird auch dieser dich auf's baldigste finden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="88"/> Zuvörderst also will ich dir Auftrag geben, die schönsten Grüße
               auszurichten, erstlich an Herrn Director v. <hi rend="italic">Schelling</hi> und ihm
               dabey für den herrlichen Brief zu danken, den mir Gräfin Fritsch von Carlsbad
               mitbrachte; ich schreibe ihm, sobald ich zu einiger Fassung komme; denn es wird immer
               bunter um mich her, je mehr ich wünschen muß, mir selbst und meinen Obliegenheiten zu
               leben. Sodann erneuere auf die freundlichste Weise mein Andenken bey Herrn v.<hi rend="italic"> Martius</hi>, dem Botaniker und Brasilianer; du wirst an ihm den
               herzlichsten trefflichsten Mann finden. Entschuldige mein langes Schweigen, ich darf
               die Liebe zu der weiten und breiten Natur bey mir nicht aufkommen lassen; ersuche ihn
               um einige Zeilen. Sodann wirst du Herrn v. <hi rend="italic">Cotta</hi> schönstens
               grüßen; er ist so beschäftigt, daß man sich mit ihm nur von Geschäften unterhalten
               kann. Herrn v. <hi rend="italic">Klenze</hi> sage gleichfalls das Freundlichste; auch
               versäume es bey Herrn <hi rend="italic">Cornelius</hi> nicht; und wo hätte ich
               überhaupt noch hinzublicken und hinzudeuten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gedenke meiner überall im Besten. Wäre der Gruß eines Guelfen
               an den Ghibellinen nicht immer verdächtig, so würde ich dir auch einen an Herrn v.
                  <hi rend="italic">Buch</hi> auftragen. Wie du bist, hast du unter Menschen eine
               gar schöne Stelle gefunden, verträgst dich mit allen, wehrst dich gegen alle, und so
               kömmst du denn männlich durch Freud' und Leid.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun auch von mir einiges Bedeutende: Höchst <pb n="89"/>
               erfreulich war mir die Ankunft des Herrn Geheimen Rath <hi rend="italic">Streckfuß</hi>; ich machte mit ihm vor Tische eine Spazierfahrt; er speis'te mit
               uns und Riemer, und da du ihn kennst, so brauche ich nicht zu sagen, wie seine
               Gegenwart höchst wohlthätig gewesen. Die Schärfe und Besonnenheit des Geschäftsmanns,
               der als solcher an Welt und Staat durchaus Theil nimmt, die Milde eines
               poetisch-praktischen Sinnes, der gerade nicht Stoff und Gehalt aus sich selbst
               nehmen, sondern lieber dem vorhandenen Auswärtigen eine vaterländische Form geben und
               sich und andere damit gründlich erfreuen will: dieses, in einer Individualität
               zusammen, macht den angenehmsten Eindruck und hinterläßt eine wohlthätige
               Erinnerung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wenige Zeit vorher war ein junger hessischer Mahler namens
                  <hi rend="italic">Zahn</hi> aus Italien, besonders aus Neapel und Pompeji
               zurückgekommen und brachte einen unglaublichen Schatz von Durch- und Nachzeichnungen
               der am letzten Orte neuerlich ausgegrabenen Gemählde mit. Frage hiernach in München,
               dort werden Umrisse im Kleinen lithographirt, wie sie Herr v. Cotta zu verlegen
               übernommen hat. Betrachte sie ja sämmtlich mit Geist und Ruhe; sie halten sich dem
               Sinne nach neben allem, was uns aus jenen Paradiesen übrig geblieben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hast du dich dem Herrn Grafen <hi rend="italic">Sternberg</hi> noch nicht vorgestellt, so thue es alsobald, und gedenke meiner
               zum schönsten; sprich aus daß ich fortfahre,<pb n="90"/> dankbar zu seyn für die so
               höchst wohlthätige und wirksame Gegenwart, die er uns vor kurzem genießen ließ. Wenn
               man bey der Jugend soviel Anmaßlich-Fahriges, bey dem Alter soviel
               Eigensinnig-Stockendes sich muß gefallen lassen, so ist es erst wahres Leben mit
               einem Manne, der mit soviel Maaß und Ziel, mit immer gleichem Antheil den edelsten
               Zwecken entgegengeht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Merke doch ja auf andere in dieser großen Versammlung und
               melde, wer dir zusagt, es sey nun im Umgange oder im Vorlesen. Horche doch auch hin,
               wie sie von einander denken, inwiefern sie sich vertragen, besonders auch, inwiefern
               einer von dem andern etwas lernen möchte. Nicht weniger sieh dich unter Protestanten
               und Katholiken um; es sind soviel Elemente in München zusammengerufen, daß nothwendig
               eine Gährung vorhergehen muß, ehe dieser Most sich zu Wein veredelt. Da ich alle
               Ursache habe, dem König das schönste Gelingen zu wünschen, so würdest mir mit jeder
               guten Nachricht die größte Freude machen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1534_end" xml:id="graef_1534"/>Nun kehr
               ich zu mir in mein beschränktes Wesen zurück und denke gern an meinen
               vierwöchentlichen Aufenthalt im Garten am Park. Wenn man gleich in frühere Zustände
               weder zurücktreten kann noch soll, so hätte ich, wenn schon vom Wetter keineswegs
               begünstigt, dennoch ausgehalten und bessere Tage erwartet, aber die Ankunft des Herrn
               Grafen veranlaßte<pb n="91"/> mich, in die Nähe der Societät wieder zurückzukehren;
               und so muß ich denn schon mit dem <rs>Gewinn der kurzen dort verbrachten Zeit</rs> zufrieden
               seyn. Davon wirst du denn auch, wenn du, wie Fräulein Ulrike behauptet, auf der
               Rückreise zu uns kommst, dein reichliches Theil dahin nehmen. Unter anderm wird zur
               Begleitung eines Liedes ein Chor von Aeolsharfen verlangt. Ob dergleichen schon
               ausgeführt worden, ist mir nicht bekannt. <rs>Diese Gelegenheit aber, etwas Wundersames
               hervorzubringen</rs>, solltest du dir nicht entgehen lassen.<anchor xml:id="graef_1534_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Schwiegertochter sieht ihrer Entbindung, und wir mit
               ihr, um desto sehnsuchtsvoller entgegen, als sie dießmal in ihrem Zustand mehr als
               billig zu leiden hat. Werden wir von diesem Hauskreuz glücklich erlös't, und du
               kommst zur rechten Zeit an, so könnten wir noch einmal einer christlich-kirchlichen
               Function zusammen beywohnen, welches doch auch ein ganz artiger passus in unsrer
               Lebensgeschichte seyn würde. Und nun zum Schluß: schreibe viel und eilig, wenn du
               auch manchmal übereilte Stellen wieder auslöschen solltest, und sende jedes Blatt
               einzeln wie es trocknet.</p>
            <p rend="centered">Also gescheh es!</p>
            <p rend="right">Der Deine</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 29. September 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="92"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1541, graef_1541_b-->
         <pb n="106"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">76</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
               <date when="1827-10-12"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Hiebey läßt sich ferner die Bemerkung machen, daß dasjenige
               was ich Weltliteratur nenne dadurch vorzüglich entstehen wird, wenn die Differenzen,
               die innerhalb der einen Nation obwalten, durch Ansicht und Urtheil der übrigen
               ausgeglichen werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Aufgeregt durch vorstehende Werke, zugleich auch durch die
               mehrfachen Gedichte auf die Verlobung und Abschied und Vermählung unserer theuren
               Prinzeß kam mir der Gedanke, unsere lebenden weimarischen Dichter auf gleiche Weise
               zu behandeln, und ich vergegenwärtigte mir schnell ihre Lebensgeschichte, die
               allgemeine Tendenz, die besondern Talente und die Fähigkeiten der Einzelnen; auch
               machte das wirklich ein hübsches, nicht ungünstiges Bild und sprach unsere Stellung
               zu dem jetzigen dichterischen Jahrhundert recht freundlich aus. Dieser flüchtige
               Gedanke, der mich einige Tage beschäftigte, konnte leider bey soviel Ablenkungen zu
               keiner weiteren Folge gelangen.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="107"/> Hier hatte ich, durch manche Vorkommenheiten abgelenkt, den Auszug aus
               meinem Tagebuche stocken lassen. Ihr lieber Brief vom 1. October, so manche
               vertrauliche Mittheilung enthaltend, regt mich wieder auf und so fahre fort.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ende May und Anfang Juni war das ununterbrochene Regenwetter
               für meinen Gartenaufenthalt höchst unerfreulich, doch hätte ich es überstanden und
               bessere Tage gehofft, wäre nicht die Communication mit der Stadt dadurch höchst
               beschwerlich geworden; da denn zuletzt die Ankunft des Herren Grafen Sternberg mich
               entschied, wieder hineinzugehen. Dieser treffliche Mann verweilte bey uns mehrere
               Tage und die mannichfaltigen Unterhaltungen mit demselben, besonders über
               naturhistorische Gegenstände, waren höchst förderlich. In unserm Fossilien-Kabinett
               hatte er die Gefälligkeit, eine schöne vorhandene Sammlung von Pflanzen der Urwelt in
               Ordnung zu bringen, wodurch sie erst ihren wahren Werth erhielt; auch über böhmische
               Angelegenheiten, alte und neue, historische und praktische, [gab er] gar vielfache
               Aufklärung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1541_end" xml:id="graef_1541" next="#graef_1541_b"/>Hierauf besuchte uns Herr v. Matthisson und zeigte, zwar als
               kluger Reisender, aber doch auch mit wahrem sentirten Antheil, sein Vergnügen an
                  <rs>Helena</rs>.<anchor xml:id="graef_1541_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann kamen unzählige Engländer und Engländerinnen, die bey
               meiner Schwiegertochter gute <pb n="108"/> Aufnahme fanden, und die ich denn auch
               mehr oder weniger sah und sprach. Weiß man solche Besuche zu nutzen, so geben sie
               denn doch zuletzt einen Begriff von der Nation, ja so zu sagen von drey Nationen.
               Jüngere Männer aus den drey Königreichen leben hier in Pensionen, und so kommt man
               gar nicht aus der Gewohnheit, über sie nachzudenken. Eigentlich finden die Irländer
               in meinem Hause am meisten Beyfall.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so kam mir denn anfangs Juli des Baron Dupin Reise nach
               England sehr gelegen, ob mir gleich ein solches Werk mit gar zu großer Ableitung
               droht; auch mußte ich es wirklich bey Seite legen. The Prairies von Cooper führte uns
               in's westliche Amerika. Die französischen Werke: Les jours des barricades und Les
               états de Blois erinnerten an die verworrensten Zeiten. Ich aber ward durch eine
               Sammlung schottischer Balladen aufgeregt, einige zu übersetzen. So darf ich denn auch
               die schwedische Geschichte [zu erwähnen nicht vergessen], welche ein Hauptmann v.
               Ekendahl, jetzt bey uns gegenwärtig, höchst lobenswürdig geschrieben hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1541_end_b" xml:id="graef_1541_b" next="#graef_1541_c"/>Was meine Werke betrifft, so arbeitete ich fort an den
               nächsten Lieferungen, besorgte die Correcturen der ersten zum Besten der
               Octavausgabe, arbeitete an den Wanderjahren und, was mehr ist, an Faust; da ich denn
               zur dritten Lieferung den Anfang des zweyten Theils zu geben gedenke. <rs>Die gute
               Wirkung <pb n="109"/> der Helena ermuthigt mich, das Übrige heranzuarbeiten</rs>; Helena
               bestünde zuletzt als dritter Act, wo sich denn freylich die ersten und letzten würdig
               anschließen müßten. Das Unternehmen ist nicht gering, das Ganze erfunden und
               schematisirt; nun kommt es auf's Glück der einzelnen</p>
            <p rend="centered">Fortsetzung nächstens.<anchor xml:id="graef_1541_end_b"/>
            </p>
            <p rend="right">treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">W. d. 12. Oct. 1827.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1550-->
         <pb n="147"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">103</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1827-11-06"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Alfred Nicolovius, welcher sich eben hier befindet, hat nicht
               verfehlt, mir jene häßliche Novelle in ihren Einzelnheiten vorzutragen, die du nach
               meiner Überzeugung vollkommen einsichtig lakonisch darstellst.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In meiner Biographie muß eine Stelle vorkommen, wo ich
               ausspreche welche bange Wirkung mir, dem Jüngling, die Entdeckung solcher
               unterschwornen und übertünchten Familienverhältnisse gemacht; du hast ganz Recht,
               daß solcher Art manches im Finstern dahinschleicht, bis einmal der Zufall oder wie
               hier eine Art Wahnsinn das Ungebührliche an's Licht schleppt. Daß unser Bedauern dem
               Unheil gleich sey<pb n="148"/> bist du überzeugt. Habe Dank, daß du durch anmuthige
               Relation die Anmuth der zierlichen Sängerin auch mir hast vergegenwärtigen wollen;
               mein Ohr ist dieser Genüsse längst entwöhnt, der Geist aber bleibt für sie
               empfänglich. Die neuliche Vorstellung der Zauberflöte ist mir übel bekommen, früher
               war ich empfänglicher für dergleichen, wenn auch die Vorstellungen vielleicht nicht
               besser waren. Nun kamen zwey Unvollkommenheiten, eine innere und äußere, zur Sprache,
               Anregungen wie das Anschlagen einer Glocke die einen Sprung hat. Gar wunderlich;
               wollte ja auch die Wiederholung deiner geliebten Lieder nicht gelingen! Es ist
               besser, dergleichen zu ertragen als viel davon zu reden oder gar zu schreiben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dagegen fährt die bildende Kunst, besonders die plastische,
               immer fort, mich glücklich zu machen. Die Abbildungen der Stoschischen Sammlung
               unterhalten mich auf's beste, auch Herrn Beuths höchst gefällige Sendungen dienen mir
               und Meyern zu den besten Entwickelungs- und Belehrungsgesprächen. Wir stellen ein
               Heft Kunst und Alterthum zusammen, wobey ich denn immer auch zunächst für dich zu
               arbeiten gedenke.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die nähere Bekanntschaft mit Zahn und seinen Arbeiten wird
               dir gewiß heilsam und ersprießlich seyn; ich für meine Person bin in dem Falle, daß
               mich das Anschauen des Alterthums in jedem seiner Reste in den Zustand versetzt,
               worin ich fühle ein Mensch zu seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="149"/> Bey dem herzlichsten Wunsche, daß deiner Louise Mißgeschick erst durch
               Linderung möge gebessert und sodann durch Jugendkraft wieder hergestellt werden,
               erwarte sehnlichst die Relation des Dr. Leo. Einige Recensionen von ihm in der
               Hegelischen Zeitschrift haben mir von ihm ein gutes Zeugniß gegeben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vorstehendes lag einige Zeit. Nun kommt dein Werthes vom 30.
               October und so mag dieses Papier nicht länger harren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In meinem Hause leidet die Mutter, wie herkömmlich, an
               manchen Nachwehen, an verschiedenen, in Übles und Böses umschlagenden
               Naturnothwendigkeiten. Das schöne Kind gedeiht. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1550_end" xml:id="graef_1550"/><rs>Ich fahre fort, an Faust zu
               schreiben</rs>, wie es die beste Stunde gibt.<anchor xml:id="graef_1550_end"/> Sonst ist
               mir manche literarische Neuigkeit zugekommen, die mich aufregt, in Kunst und
               Alterthum etwas darüber zu sagen. Wie ich denn überhaupt dem nächsten Stücke einen
               besondern Ton und eigne Behandlung der Dinge zu geben gedenke.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch recht hübsche Zeichnungen, um mäßigen Preis, sind mir
               zugekommen und ich erwarte eine Sendung Majolika von Nürnberg; dieß ist eine Art
               Thorheit, in die mein Sohn mit einstimmt. Indessen gibt die Gegenwart dieser
               Schüsseln, Teller und Gefäße einen Eindruck von tüchtig-frohem Leben, das eine
               Erbschaft großer mächtiger Kunst verschwendet. Und wie man denn doch gern mit
               Verschwendern lebt, die sich und uns das Leben leicht machen, ohne viel zu <pb n="150"/> fragen, woher es kam und wohin es geht; so sind diese Dinge, wenn man
               sie in Masse vor sich sieht, von der allerlustigsten Bedeutung. Wie kümmerlich sind
               dagegen unsere Porcellanservice, auf denen man Blumen, Gegenden und Heldenthaten zu
               sehen hat; sie geben keinen Totaleindruck und erinnern immer nur an Botanik,
               Topographie und Kriegsgeschichte, die ich nur im Garten, auf Reisen und [in] müßigen
               Stunden lieben mag. Du siehst, wie man seine Thorheiten zu beschönigen weiß,
               gepriesen aber sey jede Thorheit, die uns dergleichen unschädlichen Genuß
               verleiht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Möge denn auch dieses Blatt den Weg antreten den ich so gerne
               selbst zurücklegte, und dich zu baldigem Erwidern freundlichst aufregen.</p>
            <p rend="right">So sey und gescheh es</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 6. November 1827.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1541_c, graef_1552-->
         <pb n="162"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">113</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
            </head>
            <p>
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1541_end_c" xml:id="graef_1541_c"/><rs>Ausführung</rs> an, wobey man sich denn freylich sehr zusammen nehmen muß.<anchor xml:id="graef_1541_end_c"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Von Kunstwerken acquirirte ich bedeutende ältere Zeichnungen
               und verschaffte mir die Abdrücke der Stoschischen Sammlung, welche in Berlin sehr
               lobenswerth gefertigt und, nach dem alten Winckelmannischen Katalog geordnet, in
               zierlichen Kästchen ausgegeben werden; sie beschäftigten mich mehrere Tage und müssen
               noch immer von Zeit zu Zeit beachtet werden als ein ganz unerschöpflicher Schatz,
               dessen Einzelnheiten uns zu den höchsten, besten Gedanken aufregen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Im Begriff des Technischen der Mahlerey hat mich Folgendes
               gar sehr gefördert: die Anwesenheit des Restaurator Palmaroli in Dresden bewog unsern
               gnädigsten Herrn, den hiesigen Zeichenmeister Lieber,<pb n="163"/> der sich wegen
               seiner großen Genauigkeit und Gewissenhaftigkeit besonders dazu empfiehlt, dorthin zu
               senden, wo denn glücklicherweise der Italiäner seinen Kunstgenossen in Affection nahm
               und wir glauben können, daß er ihn wirklich in das Technische dieses Geschäfts völlig
               eingeleitet habe. Mehrere verdorbene, von hier nach Dresden gesendete Bilder sind zu
               allgemeiner Zufriedenheit von da zurückgekommen. Lieber hat sich nunmehr hier schon
               eingerichtet und wird seine Künste weiter sehen lassen. Vom Übertragen des Ölbildes
               von einer Leinwand auf die andere hat er schon hinreichende Probe gegeben. Und so
               folgt eins aus dem andern. Freylich wird gar manches bey aufgehobener Stockung der
               Communication schneller sich verbreiten und das Gute fernerhin leichter zu fördern
               seyn dem der's will und versteht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber machte von ästhetischer Seite Alexander Manzoni's
               Roman: I Promessi Sposi bey mir wirklich Epoche. Lesen Sie gewöhnlich den Globe,
               welches kein Gebildeter versäumen sollte, der mit dem Treiben und Wirken unsrer
               westlichen Nachbarn in Verbindung bleiben will, so sind Sie schon mit diesem
               bedeutenden Werke genugsam bekannt; käme Ihnen aber das Original oder irgend eine
               Übersetzung zu Handen, so versäumen Sie nicht, sich mit genanntem Werk bekannt zu
               machen. Zwey deutsche Übersetzungen kommen heraus; die Berliner hält sich mehr an die
               Darstellungsweise des Originals und liefert uns ziemlich das <hi rend="italic">Wie</hi>
               <pb n="164"/> des Vorgehenden; die Leipziger gibt uns auf alle Fälle auch von dem <hi rend="italic">was</hi> geschehen historische Kenntnisse. Wem das Original
               zugänglich ist und wer eine gewiß bald erfolgende französische Übersetzung zur Hand
               nimmt, wird sich freylich immer besser befinden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch war mir plastisches Gebilde fortwährend günstig: Von
               Berlin erhielt ich fernere Gypsabgüsse von denen in England befindlichen antiken
               Terracottas, auch einzelne Figuren von dem berühmten Basrelief, die Vergötterung
               Homers vorstellend, zu meiner Zeit noch im Palast Colonna. Dergleichen Gegenstände
               treiben immer auf's neue in's Alterthum, zur Betrachtung der Gesinnungen, Sitten und
               Kunstweise jener Zeiten. Da man sich denn immer einrichten muß, in einem
               unerforschlichen Meere zu schwimmen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von da ward ich wieder in den äußersten Norden verschlagen,
               denn dort muß man wohl die Urfabel des Nibelungen-Liedes aufsuchen. Ein neuer
               Versuch, uns nah genug an dieses Gedicht, wie es in altdeutscher Form vor uns liegt,
               heranzuführen, von einem Berliner namens Simrock, verführte mich darauf einzugehen.
               Hier wird uns nun zu Muthe wie immer, wenn wir auf's neue vor ein schon bekanntes
               colossales Bild hintreten, es wird immer auf's neue überschwänglich und ungeheuer,
               und wir fühlen uns gewissermaßen unbehaglich, indem wir uns mit unsern individuellen
               Kräften weder dasselbe völlig zueignen noch uns demselben völlig gleichstellen
               können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="165"/> Das ist dagegen das Eigne der griechischen Dichtkunst, daß sie sich
               einer löblichen menschlichen Fassungskraft hingibt und gleichstellt; das Erhabene
               verkörpert sich im Schönen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zur Fortsetzung verpflichtet</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 11. November 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Beykommendes, wegen Verspätung um Vergebung Bittendes, erfolgt
               hier mit den treusten Wünschen; um es nicht länger aufzuhalten, sage nur kürzlich:
               daß die letzte lithographische Sendung wohl angekommen, auch die Zahlung
               Großherzoglicher Rechnung bestens empfohlen ist. Diese Abtheilung Ihres löblichen
               Werkes hat uns abermals viel zu denken gegeben, hier ist wieder eine eigne Welt,
               deren Kenntniß wir Ihren großen Bemühungen schuldig sind.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Herr v. Cotta bringt die Schillerische Correspondenz wieder
               in Anregung, ohne die in solchen Fällen so nöthige Bestimmtheit. Er scheint eine
               partielle Ablieferung des Manuscriptes zu beabsichtigen, wobey denn freylich auch
               eine partielle Zahlung des Honorars erfolgen müßte. Ich werde ihm deshalb nächstens
               ausführlicher schreiben und wünsche ihm auch hierin zu Willen zu seyn, weil er denn
               doch am besten wissen muß, wie eine Sache anzugreifen ist und wie sie fortschreiten
               kann. Erhalten Sie mir ein wohlwollendes Andenken; <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1552_end" xml:id="graef_1552"/>ich nutze möglichst meine Tage, um
               <rs>das noch zu leisten was kein anderer thun könnte</rs>. <pb n="166"/> Da wird denn doch,
               unter uns gesagt, noch manches zurück bleiben.<anchor xml:id="graef_1552_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so fortan empfohlen zu seyn wünscht</p>
            <p rend="right">der Ihrige</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 11. November 1827.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1555-->
         <pb n="166"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">114</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Ludwig von Knebel</persName>
               <date when="1827-11-14"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1555_end" xml:id="graef_1555"/>Es ist mir,
               theurer verehrter Freund, höchst wohlthätig, wenn ich erfahre, daß meine ältesten
               edelsten Zeitgenossen sich mit <rs>Helena</rs> beschäftigen, da dieses Werk, ein
               Erzeugniß vieler Jahre, mir gegenwärtig eben so wunderbar vorkommt als die hohen
               Bäume in meinem Garten am Stern, welche, doch noch jünger als diese poetische
               Conception, zu einer Höhe herangewachsen sind, daß ein Wirkliches, welches man selbst
               verursachte, als ein Wunderbares, Unglaubliches, nicht zu Erlebendes erscheint.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Aus meinem Briefwechsel mit Schiller geht hervor, daß er
               schon zu Anfang des Jahrhunderts von <rs>dieser Arbeit</rs> Kenntniß genommen und,
               als ich darüber in Zweifel gerieth, mich darin fortzufahren ermuthigt habe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so ist es denn bis an die neuste Zeit herauf-,
               herangewachsen und erst in den letzten Tagen wirklich abgeschlossen worden. Daher
               denn die Masse von Erfahrung und Reflexion, um einen Hauptpunct versammelt, <pb n="167"/> zu einem Kunstwerk anwachsen mußte, welches, ungeachtet seiner Einheit,
               dennoch schwer auf einmal zu übersehen ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die rechte Art, ihm beyzukommen, es zu beschauen und zu
               genießen, ist die, welche du erwählt hast: es nämlich in Gesellschaft mit einem
               Freunde zu betrachten. Überhaupt ist jedes gemeinsame Anschauen von der größten
               Wirksamkeit; denn indem ein poetisches Werk für viele geschrieben ist, gehören auch
               mehrere dazu, um es zu empfangen; da es viele Seiten hat, sollte es auch jederzeit
               vielseitig angesehen werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mag dein theilnehmender Freund mir seine schriftlich
               verfaßten Gedanken mittheilen, so sollt es mich freuen und anregen, vielleicht noch
               ein und das andere Wort offen zu erwidern. Hier sage schließlich nur soviel: die
               Hauptintention ist klar und das Ganze deutlich; auch das Einzelne wird es seyn und
               werden, wenn man die Theile nicht an sich betrachten und erklären, sondern in
               Beziehung auf das Ganze sich verdeutlichen mag.<anchor xml:id="graef_1555_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In Erinnerung, daß die deinem Clienten, dem Mahler Durst, für
               seinen Aufenthalt in Jena ertheilte Vergünstigung mit Michael abgelaufen ist und also
               solche auf's neue zu erlangen seyn möchte, so übersende Beykommendes, welches dem
               Herrn Obrist v. Lyncker mit meinen besten Empfehlungen einzuhändigen bitte. Derselbe
               wird bey genauer Übersicht unsrer gesetzlichen Zustände ermäßigen, ob die
               ausgesprochenen Bedingungen <pb n="168"/> erfüllt oder auf welche Weise sie zu
               erfüllen sind, um den jungen Mann und seine Gönner für das nächste Jahr und auf
               längere Zeit zu beruhigen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hegels Gegenwart zugleich mit Zelter war mir von großer
               Bedeutung und Erquickung. Gegen Letzteren, mit dem ich so viele Jahre in stetigem
               Verkehr lebe, konnte freylich das Eigenste und Besonderste verhandelt werden; die
               Unterhaltung mit dem Ersteren jedoch mußte den Wunsch erregen, längere Zeit mit ihm
               zusammen zu bleiben: denn was bey gedruckten Mittheilungen eines solchen Mannes uns
               unklar und abstrus erscheint, weil wir solches nicht unmittelbar unserem Bedürfniß
               aneignen können, das wird im lebendigen Gespräch alsobald unser Eigenthum, weil wir
               gewahr werden, daß wir in den Grundgedanken und Gesinnungen mit ihm übereinstimmen
               und man also in beiderseitigem Entwickeln und Aufschließen sich gar wohl annähern und
               vereinigen könne.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Überdieß habe ich mit ihm, in Ansehung der Chromatik, ein
               glücklich harmonisches Verhältniß, da er, schon in Nürnberg mit Seebecken
               zusammenlebend und sich verständigend, in diese Behandlung thätig eingriff und ihr
               immerfort auch von philosophischer Seite her gewogen und mitwirkend blieb, welches
               denn auch sogleich förderlich ward, indem man sich über einige wichtige Puncte
               vollkommen aufklärte. Herr v. Henning lies't indeß die Chromatik in meinem Sinne
               fort. Freylich wird es noch eine Weile werden, bis <pb n="169"/> man die Vortheile
               meiner Darstellung allgemeiner einsieht und die Nachtheile des alten verrotteten
               Wortkrams mit Schaudern einsehen lernt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Verzeihung dieser schreibseligen Weitläufigkeit: bey'm
               Entbehren mündlichen Unterhaltens verfällt man zuletzt in diesen Fehler. Tausend
               Lebewohl!</p>
            <p rend="right">treu angehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 14. November 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1559-->
         <pb n="176"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">122</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1827-11-21"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">So will ich denn auch vermelden daß unsere wandernde
               Nachtigall Sonntags den 11. Abends angekommen und, durch ein nicht zu entzifferndes
               Brouillamini, das aus Versehen, Versäumniß, Unwillen und Intrigue entstanden, nicht
               zur öffentlichen <pb n="177"/> Erscheinung gekommen. Sie sang Montags bey einem
               Frühstücke, welches die Frau Erbgroßherzogin veranstaltete, und erntete den größten
               Beyfall; nachher besuchte sie mich und gab einige Musterstückchen ihres
               außerordentlichen Talentes; für mich insofern hinreichend, daß ich den Begriff, den
               ich von ihr hegte, wieder an- und aufgefrischt empfand. Das hiesige Publicum schiebt
               die Ursache dieses Mißgeschicks auf unsern Capellmeister, welcher denn diese Last gar
               wohl zu tragen Schultern zu haben scheint.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Straflosigkeit der niederträchtigsten Handlungen,
               besonders wenn sie ganz außer Maßen und Geschick sind, haben wir der Läßlichkeit
               unserer Criminalisten zu danken, welche eigentlich nur berufen und angestellt zu seyn
               scheinen, um Mord und Todtschlag zu entschuldigen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> So ist bey uns die Infamie eines Zahnarztes, der einer jungen
               verstorbenen Frau im Leichenhause die Zähne heimlich ausbrach, ganz ohne weiteres mit
               heiler Haut davon gekommen. Dergleichen wird wie euer Fall endlich zur Erneuerung der
               Selbsthülfe gedeihen. Leidenschaftliche Gatten und Brüder werden sich in's Unglück
               stürzen, um der Rache nicht zu ermangeln.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dieß ist denn doch wohl ein ziemlicher Mißklang auf jene
               lieblichen Anfänge. Um wieder einzulenken, ersuche dich ja, mir irgend etwas
               Schriftliches für Kunst und Alterthum mitzutheilen. Thust du es <pb n="178"/> nicht
               bald, so redigire das was du mir früher über die Einwirkung der Atmosphäre und deren
               mehr oder weniger elastischen Zustand auf die Stimme so bedeutend schriebst, sende
               dir es aber erst wieder zu, damit es ganz in deinem Sinn zucht- und ordnungsgemäß
               erscheine. Siehst du Geh. Rath Streckfuß, so erinnere ihn an meinen Wunsch; ich sende
               ihm dagegen auch einige Italica, die zwar nicht neu sind, aber doch jetzt erst durch
               die Franzosen zur Sprache kommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Unserm Leibmedicus hab ich zum vorläufigen Abtrag deiner vel
               quasi Schuld die Hälfte der übersendeten Rübchen in deinem Namen verehrt. Schickest
               du bey eintretender Kälte mir einige Sanders, so geb ich ihm auch einen Theil davon;
               durch solche successive culinarische Attentionen wird mit dem Mann auch die Frau
               zufrieden gestellt, und so käme man auf eine freundliche und schickliche Weise über
               diese Angelegenheit hinweg.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Welch eine große Gabe <hi rend="italic">Napoleons Leben von
                  Walter Scott</hi> für mich seyn würde, habe ich seit der ersten Ankündigung
               gefühlt und deshalb die Menschen, wie sie auch sind, erst ausreden und ausklatschen
               lassen; doch enthalte ich mich nunmehr nicht länger und nehme das Buch getrost vor.
               Er ist 1771, gerade bey'm Ausbruch der amerikan'schen Revolution, geboren, ihm ist,
               wie mir das Erdbeben von Lissabon, so der Theekasten-Sturz bey Boston ein
               Jugendeindruck <pb n="179"/> geworden, und wieviel Wundersames hat er als Engländer
               bey sich müssen vorüber gehen lassen. Meine Betrachtungen darüber theil ich
               gelegentlich mit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch schon vorläufig fand ich das Publicum sich betragend wie
               immer. Die Kunden erlauben wohl dem Schneider hier oder dort ein gewisses Tuch
               auszunehmen, den Rock aber wollen sie auf den Leib gepaßt haben, und sie beschweren
               sich höchlich, wenn er ihnen zu eng oder zu weit ist; am besten befinden sie sich in
               den polnischen Schlafröcken des Tags und der Stunden, worin sie ihrer vollkommensten
               Bequemlichkeit pflegen können; da sie, wie du dich wohl erinnern wirst, sich gegen
               meine Wahlverwandtschaften wie gegen das Kleid des Nessus gebärdet haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1559_end" xml:id="graef_1559"/>Der zweyte
               Theil des <rs>Faust</rs> fährt fort sich zu gestalten; die Aufgabe ist hier wie bey
               der Helena: das Vorhandene so zu bilden und zu richten, daß es zum Neuen paßt und
               klappt, wobey manches zu verwerfen, manches umzuarbeiten ist. Deshalb Resolution dazu
               gehörte, das Geschäft anzugreifen; im Fortschreiten vermindern sich die
                  Schwierigkeiten.<anchor xml:id="graef_1559_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sey also hiermit zum schönsten gegrüßt, ermahnt und
               ermuntert, im Tüchtigen zu verharren, wozu uns mitten im Frieden das widerwärtige
               Weltgetreibe aufmahnt und nöthiget. Helfen wir uns selbst, so wird uns Gott
               helfen.</p>
            <p rend="centered">In Treu und Glauben verharrend</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 21. November 1827.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <pb n="180"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1564-->
         <pb n="194"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">131</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1827-12-04"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wegen Walter Scotts Napoleon habe ich soviel zu sagen: Wenn du
               Zeit und Lust hast, den bedeutenden Gang der Weltgeschichte, in dem wir seit fünfzig
               Jahren mit fortgerissen werden, bey dir im Stillen zu wiederholen und darüber noch
               einmal nachzudenken: so kann ich dir nichts Bessers rathen, als gedachtes Werk von
               Anfang bis zu Ende ruhig durchzulesen. Ein verständiger, wackrer, bürgerlicher Mann,
               dessen Jünglingszeit in die französische Revolution fiel, der als Engländer in seinen
               besten Jahren diese wichtige Angelegenheit beobachtete, betrachtete und sie gewiß
               vielfach durchsprach, dieser ist noch überdieß der beste Erzähler seiner Zeit und
               gibt sich die Mühe, uns die ganze Reihe des Verfolgs nach seiner Weise klar und
               deutlich vorzutragen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wie er auf seinem politisch-nationalen Standpunct sich gegen
               das alles verhält, wie er, übern <pb n="195"/> Canal herüberschauend, dieses und
               jenes anders ansieht als wir auf unserem beschränkten Platz im Continent, das ist mir
               eine neue Erfahrung, eine neue Welt-Ein- und -Ansicht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Durchaus bemerklich ist aber, daß er als ein rechtlicher
               bürgerlicher Mann spricht, der sich bemüht, in frommem gewissenhaften Sinne die
               Thaten zu beurtheilen, und sich streng vor aller Machiavellischen Ansicht hütet, ohne
               die man sich freylich kaum mit der Weltgeschichte abgeben möchte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In diesen Bezügen bin ich, bis jetzt sehr mit ihm zufrieden,
               bis zum vierten Bande gelangt und werde ruhig so fortlesen und ihn als Referenten
               betrachten, der das Recht hat, seinen Actenauszug, seine Darstellung und sein Votum
               vorzulegen, um sodann die Abstimmung der versammelten Richter zu erwarten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Erst also, wenn ich mit dem Werke durch bin, welches freylich
               mit seinen neun Theilen gerade zur rechten Zeit kommt, um die traurigen langen Abende
               zu erhellen und zu verkürzen, werde ich mit gleichem Antheil beachten was man gegen
               ihn vorbringt. Dieß kann nicht anders als höchst interessant seyn. Man wird sehen, ob
               er Facta anzuführen versäumt, ob er sie entstellt, ob er sie parteiisch ansieht,
               einseitig beurtheilt oder ob man ihm Recht lassen muß. Voraus aber sage ich mir: Man
               wird dabey die Menschen näher kennen lernen als den Gegenstand, und im Ganzen wird
               man es doch endlich bewenden lassen; <pb n="196"/> denn wenn man sich bey einer
               Geschichte nicht beruhigt wie bey einer Legende, so lös't sich zuletzt alles in
               Zweifel auf.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Euer verrückter Ehstandsflüchtling hält sich in Jena auf, er
               war in diesen Tagen hier, doch ohne sich bey mir sehen zu lassen. So närrisch die
               Seuche ist, die eure Berliner verlobten Männer ergreift, so ist mir das Symptom im
               Leben doch schon vorgekommen, weil unter der Sonne nichts Neues geschieht. Ein
               Bekannter von mir saß bey seiner Braut im Wagen und fuhr nach der Kirche; da ergriff
               ihn eine solche Altar- und Bettscheue, daß er eine Ohnmacht vorspiegelte und umkehren
               ließ, wie denn auch der Handel rückgängig wurde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nach meiner Einsicht tritt in solchen Fällen eine Überzeugung
               eigener Ohnmacht wie ein Gespenst so fürchterlich vor dem Betheiligten auf, daß eine
               Art Wahnsinn entspringt, welcher das Bewußtseyn aller übrigen Verhältnisse
               verschlingt, ja sogar, wie bey dem ersten Berliner Fall, das Verbrechen einleitet.
               Gegenwärtiger zweyter wüthet wenigstens auch zugleich gegen sich selbst; wir wollen
               Acht geben, ob sich nicht nächstens abermals etwas Ähnliches hervorthut.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Denke meiner oben ausgesprochenen Hypothese nach! Um sich
               gewisse geheim-verwickelte Dinge zu erklären, muß man es an allerley Versuchen nicht
               fehlen lassen.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="197"/> Deine Correspondentin aus Sanssouci mag ein liebenswürdiges Mädchen
               seyn, eine wahre Deutsche ist sie zugleich. Diese Nation weiß durchaus nichts
               zurechtzulegen, durchaus stolpern sie über Strohhalmen. Du hast die Frage sehr
               umständlich, freundlich und vernünftig beantwortet; man kann es auch geradehin als
               einen Zufall betrachten, der bey Freunden, die soviel herüber- und hinüberwirken, gar
               leicht vorkommen konnte. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1564_end" xml:id="graef_1564"/>Eben so quälen sie sich und mich mit den Weissagungen des
               Bakis, früher mit dem <rs>Hexen-Einmaleins</rs> und so manchem andern Unsinn, den man
               dem schlichten Menschenverstande anzueignen gedenkt.<anchor xml:id="graef_1564_end"/>
               Suchten sie doch die psychisch-sittlich-ästhetischen Räthsel, die in meinen Werken
               mit freygebigen Händen ausgestreut sind, sich anzueignen und sich ihre Lebensräthsel
               dadurch aufzuklären! Doch viele thun es ja, und wir wollen nicht zürnen, daß es nicht
               immer und überall geschieht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wie vieles wäre noch zu sagen und zu schreiben; manches
               zunächst und in der Folge. Hiemit sey denn die Fülle der treusten Wünsche redlichst
               ausgesprochen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 4. December 1827.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony quz_II-1211, graef_1574-->
         <pb n="213"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">151</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Wilhelm Reichel</persName>
               <date when="1827-12-29"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1211_end" xml:id="quz_II-1211"/>Ew.
               Wohlgeboren</p>
            <p>zeige hiedurch an, wie das unter'm 20. December Gemeldete heute den 27. wohl
               angekommen; ich wiederhole den Inhalt nicht, da Sie solchen gewiß ordnungsgemäß
               notiren. Alles was Sie zu Berichtigung manches Verfehlten und Übersehenen von Ihrer
               Seite thun mögen, wird dankbarlichst anerkannt, wie ich denn auch die Theilnahme
               derer Herren Lebret und Stegmann gewiß zu schätzen weiß.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Daß der Bürgergeneral bey'm vierzehnten Band bleibe, bin ich
               völlig Ihrer Überzeugung, ja ich halt <pb n="214"/> es unter den eintretenden
               Umständen für höchst nöthig, daß wir die Novelle zum Schluß des fünfzehnten Bandes
               bringen; sie soll etwa in acht Tagen mit der fahrenden Post abgehen, und so erhalten
               Sie solche in der Mitte Januars. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1574_end" xml:id="graef_1574"/>Im Publicum fängt es, wie bedauerlich vorauszusehen war,
               wegen der schmächtigen Bändchen sich an zu rühren. Wenn man sich über den Mangel an
               Bogenzahl beklagt, so ist es durchaus erforderlich, daß wir dem Gehalt ein Gewicht
               zulegen, wozu ich von meiner Seite bereit bin.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Das <rs>Manuscript vom zweyten Theil des Faust</rs> wünsche
               so lange als möglich zu behalten; gerade in den drey ersten Scenen, die ich
               mittheile, finden sich Lücken, die sich nicht durch den guten Willen ausfüllen
               lassen, welches nur zur glücklichsten Stunde gelingt. Melden Sie mir daher den
               letzten Termin wenn Sie das Heft brauchen, so kann das Fehlende, obgleich ungern,
               doch allenfalls mit einigen Worten angedeutet werden.<anchor xml:id="graef_1574_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die aufrichtigen Wünsche, die Sie mir von Ihrer Seite gönnen,
               erwidere dankbarlichst und will gern gestehen, daß, wenn ich auch in meinen hohen
               Jahren mich jede Stunde bereit halten muß, aus dieser Aufgabe des Lebens und Wirkens
               zu scheiden, ich doch bey dem wichtigen <rs>Abschluß meines literarischen Wandelns</rs>
               gegenwärtig zu bleiben wünsche, denn es möchte sich sonst, besonders bey Abänderung
               der Eintheilung, <pb n="215"/> in der Folge mancher schwer zu lösende Zweifel
               hervorthun.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so wollen wir denn jeder an seiner Stelle wirken, so
               lange es Tag bleibt! Es ist ein günstiges Geschick, daß Sie sich der Angelegenheit so
               ernstlich und kräftig annehmen, ja Ihre Sorgfalt auf das Einzelne erstrecken, wodurch
               allein die Störung, die aus der weiten Entfernung entspringen müßte, beschwichtigt
               und überwunden werden kann.<anchor xml:id="quz_II-1211_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zu geneigtem Andenken mich angelegentlichst empfehlend.</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 29. December 1827.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1573-->
         <pb n="219"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">155</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Friedrich Wilhelm Riemer</persName>
               <date when="1827-12-29"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1573_end" xml:id="graef_1573"/>Sie
               erhalten hiebey, mein Werthester, das fragliche <rs>wundersame Werk</rs> bis gegen
               das Ende; haben Sie die Gefälligkeit, es genau durchzugehen, die Interpunction zu
               berichtigen und allenfallsige Bemerkungen niederzuschreiben, vorzüglich aber
               Folgendes im Auge zu haben: Ich unterließ, wie Sie sehen, in prosaischer Parenthese
               das, was geschieht und vorgeht, auszusprechen und ließ vielmehr alles in dem
               dichterischen Flusse hinlaufen, anzeigen und andeuten, soviel mir zur Klarheit und
               Faßlichkeit nöthig schien; da aber unsre lieben deutschen Leser sich nicht leicht
               bemühn, irgend etwas zu suppliren, wenn es auch noch so nah liegt, so schreiben Sie
               doch ein, wo Sie irgend glauben, daß eine solche Nachhülfe nöthig sey. Das Werk ist
               seinem Inhalt nach räthselhaft genug, so möge es denn der Ausführung an Deutlichkeit
               nicht fehlen.<anchor xml:id="graef_1573_end"/>
            </p>
            <p rend="right">treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 29. December 1827.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1590-->
         <pb n="260"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">187</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Wilhelm Reichel</persName>
               <date when="1828-01-22"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
            <p>habe zuvörderst anzuzeigen, daß die durch ein Schreiben vom 10. Januar angekündigte
               Sendung vor einigen Tagen wohlbehalten angelangt, wornach ich denn eine weitere
               Mittheilung der folgenden Aushängebogen seiner Zeit erwarte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1590_end" xml:id="graef_1590"/>Mit dem
               nächsten Postwagen gehen die <rs>ersten Scenen des zweyten Theils von Faust</rs> an
               Dieselben ab, und ich bin überzeugt, daß Sie bey'm Abdruck dieses Gedichtes den
               maître en page eben so wie bey Helena gefällig dirigiren werden. Im Ganzen läßt sich
               wohl soviel davon sagen, daß dasjenige, was von einzelnen Personen gesprochen wird,
               hervorzurücken, dagegen, was von einer Masse und Menge gesprochen wird, wie z.B. das
               Gemurmel, welches auch kürzere Verse sind, hineinzurücken sey. Eben so ist auch
               alles, was als Lied erscheint oder lyrisch vorgetragen wird, wie der größte Theil des
               Carnevals, gleichfalls einzurücken. Allein es kommen zweydeutige Fälle vor, wo der
               Geschmack das Urtheil zu leiten <pb n="261"/> hat, inwiefern nämlich auf irgend eine
               Stelle die Aufmerksamkeit des Lesers zu heften seyn möchte, welche denn hienach
               einzurichten wären. Doch kommen dergleichen selten vor und ich überlasse sie gänzlich
               Ihrer Dijudicatur.<anchor xml:id="graef_1590_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch überlasse, die Rechtschreibung, wenn sie etwa von der
               eingeführten abwiche, vorkommenden Falls abzuändern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die angeführte Stelle aus Epimenides Erwachen sollte freylich
                  <hi rend="italic">halte</hi> und nicht <hi rend="italic">hatte</hi> gedruckt
               seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die angekündigte Novelle folgt nächstens; mir ist sehr daran
               gelegen, daß bey obwaltenden Umständen sie die dießmalige Sendung schließe.</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 22. Januar 1828.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1592-->
         <pb n="261"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">188</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1828-01-24"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ob ich gleich der Makkabäischen Familie niemals feind gewesen
               bin, vielmehr gefunden habe, daß die liebe Judenschaft sich auf diesem Punct der
               Geschichte am besten ausnimmt, so darf ich mich wohl dießmal über sie beklagen, indem
               du, beschäftigt, sie mit allem musikalischen Prunk einzuführen, schon seit zwey
               Monaten versäumst, deiner auswärtigen Freunde zu gedenken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zwar wenn ich mir vorstelle, was alles über <pb n="262"/>
               deinem Haupte vorgeht, dessen Einfluß du doch nicht ganz abwehren kannst, so wundere
               ich mich nicht, daß du, in dem Strudel von musikalischen, ästhetischen,
               physikalischen, naturphilosophischen Exhibitionen hingerissen, kaum zu dir selbst
               kommen könntest, wenn du gleich nicht eine so bedeutende Rolle dabey selbst
               durchzuführen hättest. Blick aber einmal wieder frey um dich her und vermelde
               einiges, damit der Jahrgang 1828 künftighin nicht allzu mager ausfalle. Sende mir
               meine Briefe von 1827, auf daß ich die Codices fortsetzen könne; auch lege das
               Büchlein von <hi rend="italic">Kandler</hi> abermals bey; die Art und Weise dieses
               Mannes, musikalisch zu leben und leben zu lassen, hat auf mich einen besondern
               Eindruck gemacht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1592_end" xml:id="graef_1592"/>Ich habe
               mich die Zeit ganz leidlich gehalten und meine Stunden zu allerlei guten und
               bedeutenden Zwecken verwenden können. <rs>Drey bis vier Scenen des <hi rend="italic">zweyten Theils von Faust</hi>
               </rs> sind nach Augsburg abgegangen; möchtet ihr, wenn sie gedruckt erscheinen, in
               den Strömungen des Lebens diesen Darstellungen einige Augenblicke widmen können!
               Ich fahre fort an dieser Arbeit, denn ich möchte gar zu gern die zwey ersten Acte
               fertig bringen, damit Helena als dritter Act sich ganz ungezwungen anschlösse und,
               genugsam vorbereitet, nicht mehr phantasmagorisch und eingeschoben, sondern in
               ästhetisch-vernunftgemäßer Folge sich erweisen könnte. Was gelingen kann, müssen wir
                  abwarten.<anchor xml:id="graef_1592_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="263"/> Manches andere Hübsche, Muntere und Zweckmäßige ist auch die Zeit her
               gut gerathen; ferner habe ich zu verschiedenen Sammlungen sehr angenehme Beyträge
               erhalten; an einem Stück Kunst und Alterthum wird gedruckt, und so haben wir bis
               Ostern soviel zu thun, daß wir uns nach weiterer Unterhaltung nicht umzusehen
               brauchen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In meiner Umgebung, wie du sie kennst, hat sich nichts
               verändert; Ottilie beschäftigt sich, das Töchterchen heranzufüttern, das vor der Hand
               ganz niedlich und freundlich aussieht. Unsere junge Frauenwelt ist durch frisch
               angekommene englische Recruten nicht wenig in Bewegung gesetzt, macht sich mit
               allerlei Liebschaften Lust, damit es ja an einem leidenschaftlichen Capital nicht
               fehle, wovon man später, bey'm Abschied und endlicher Entbehrung, die
               Schmerzesinteressen reichlich einzunehmen habe.</p>
            <p rend="right">unwandelbar</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 24. Januar 1828.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1595-->
         <pb n="265"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">191</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich von Reinhard</persName>
               <date when="1828-01-28"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Vor allen Dingen, verehrter Freund, lassen Sie mich die Freude
               treulich aussprechen, die ich bey'm Erblicken Ihres erwünschten Schreibens gefühlt,
               indem ich daran erkannte, daß Ihnen der Gebrauch Ihrer theuren Hand wieder gegönnt
               ist, welche als Vertraute Ihrer Geschäfte, Gedanken und Empfindungen Ihnen so nöthig
               als uns werth und wichtig seyn muß.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann füge unmittelbar hinzu, daß jenes an <pb n="266"/> den
               unglücklichen König erinnernde Blättchen meiner Sammlung zur besten Vorbedeutung
               geworden; denn kaum hatte ich solches erhalten, so kam aus Ostpreußen ein ganzes
               Paquet, bezüglich auf die Zeiten Friedrichs des Großen. Nun bringt mir Frau Generalin
               Rapp von Paris den deutlich und klar unterschriebenen Namen Napoleons so wie die
               Handschriften seiner Marschälle, und ich sehe mich dadurch auf einmal in alte und
               neue hochbedeutende Zeiten versetzt. Einen solchen Segen hat zur Folge das Andenken
               eines Freundes, deshalb ich denn auch alle diese Blätter zu einem erfreulichen
               Zeugniß dieser Epoche meiner Sammlung ungetrennt verwahre, das Blatt an der Spitze,
               das ich Ihrer Geneigtheit verdanke.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1595_end" xml:id="graef_1595"/>Das vorige
               Jahr hab ich meist in <rs>unverrückter Thätigkeit</rs> geschlossen und bin, ich dürfte fast
               sagen, zufälligerweise <rs>in eine Jugendepoche zurückgekehrt</rs>, von welcher unser Canzler
               schon, wie ich sehe, gemeldet hat. Ich mag mich gern wieder der alten leichten losen
               Sylbenmaaße bedienen, an denen der heitere Reim gefällig widerklingt, und unter
               solcher Form, in solchem Klang nach echter Poetenart dasjenige heiter vor den Geist
               zurückführen, was uns im Leben erfreuen und betrüben, verdrießen und aufmuntern
               konnte. Wunderbarerweise fügt sich's auch, daß die Außenwelt sich in gleichen
               Bewegungen hervorthut,</p>
            <lb/>
            <p> Daß hinten weit in der Türkey</p>
            <p> Die Völker auf einander schlagen,</p>
            <lb/>
            <pb n="267"/>
            <p>die Siege von Lepanto, Tschesme u.s.w. sich erneuern und wir uns also mit der
               Weltgeschichte wie mit dem Erdball auf unserer eignen Achse herumzudrehen
                  scheinen.<anchor xml:id="graef_1595_end"/> Eben so erneuert sich in England und
               Frankreich die alte Verlegenheit, daß schon wieder niemand regieren kann oder mag, da
               sich denn ein Mal über's andere für einen Usurpator gar vortheilhafter Raum
               fände.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Zu diesen mir sonst nicht gewöhnlichen Betrachtungen werde ich
               geführt durch mein letztes sorgfältiges Lesen des Walter Scott'schen Napoleons. Alle
               neun Theile habe ich in den letzten Wochen des Decembers mit aufmerksamem Wohlwollen
               durchgelesen und zwar in englischer Sprache, welches nothwendig ist, weil es doch
               eigentlich immer ein Engländer ist der spricht, auf dessen einseitigen Vortrag man
               gefaßt seyn muß. Denn daß er die große Symphonie des wundersamsten aller Heldenleben
               durchaus mit Sordinen abspielt, thut nicht wohl, wenn man nicht belehrt seyn will,
               wie diese großen Angelegenheiten über den Canal herüber angeschaut worden oder wie
               man dort will daß sie angeschaut werden sollen. Ich habe das Werk als ein
               wohlgestricktes Netz betrachtet, womit ich die Schattenfische meiner eignen
               Lebenstage aus den anspülenden Wellen des letheischen Sees wieder herauszufischen in
               den Stand gesetzt ward, und wirklich dadurch mehr Interesse an denen sich
               anschließenden und entwickelnden Weltbegebenheiten gewann.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="268"/> Auch Ihrer, mein Theuerster, mußt ich dabey gedenken, denn Sie waren
               gegenwärtig und theilnehmend und sind es noch; deshalb denn freylich sich das alles
               für Sie ganz anders und bedeutender gestalten mag als mir, der ich, in meinen
               Klostergarten schauend, jene wichtigsten Ereignisse nur als phantasmagorische Wolken
               über mir vorbeyziehen sehe. Wozu ich aber Glück wünsche ist, daß die neuen
               Veränderungen in Paris Ihren Lebens- und Geschäftsgang, wie Sie mir andeuten, nicht
               stören werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Überdem ist dieser Winter auch für mich nicht ungesegnet:
               wenige Freunde wechseln ab, meine Mittage belebt und die Abende belehrend zu machen.
               Kunsterzeugnisse drängen sich häufig herbey, unter welchen die Jügelischen
               Frankfurter Prospecte so lobenswürdig als angenehm erschienen. Bezeichnen Sie mir
               doch gefällig auf der dritten Platte das Haus näher das Sie bewohnen, damit ich genau
               wisse, zu welchen Fenstern ich heraussehen möchte, um mit Ihnen der unvergleichlich
               heitern und lebendigen Aussicht zu genießen und mir die Augen wie die
               Einbildungskraft wieder einmal auszuwischen und anzufrischen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Indessen nöthigt mich meine örtliche Umgebung, welche weder
               ästhetisch noch romantisch genannt werden kann, hereinwärts zu sehen, in's Innere der
               Wohnung und des Geistes, da ich denn zu vermelden habe, daß Ottilie ein zierliches
               Mädchen mit Sorgfalt heranfüttert <pb n="269"/> und alles Übrige gut und glücklich,
               jedoch nach irdischer Weise nicht ohne irgend einen Mißklang ruhig dahin gleitet.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Den 30. Januar haben unsre Fürstlichkeiten in gutem Befinden
               herangelebt; die Niederkunft der Prinzeß Marie steht bevor; die Frau Erbgroßherzogin
               wird diese Epoche wohl in Berlin feyern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von durcheilenden Fremden hätte manches zu erzählen. Herr v.
               Nagler, dem ich mich bestens zu empfehlen bitte, hat mich durch seine Gegenwart
               erfreut.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so will ich denn aufhören, um nicht wieder von vorn
               anzufangen. Möge das was zunächst von meinen prosaischen oder poetischen Arbeiten zu
               Ihnen gelangt, eine frohe Unterhaltung geben und das Andenken eines Treu-Angehörigen
               lebhaft erneuern.</p>
            <p rend="right">angelegentlichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 28. Januar 1828.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1604-->
         <pb n="279"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">205</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Wilhelm Reichel</persName>
               <date when="1828-02-16"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
            <p>Schreiben vom 7. Februar zu Folge ist die angezeigte Sendung richtig angelangt,
               welchem Vermelden ich Nachstehendes hinzufüge.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1604_end" xml:id="graef_1604"/>Zu <hi rend="italic">
                  <rs>Fausts</rs>
               </hi> zweytem Theile sende noch einiges mit der gestern abgegangenen fahrenden Post,
               welches denn <pb n="280"/> als Abschnitt für dießmal gelten mag. Wunsch und Hoffnung
               ist, daß die nächsten Lieferungen mit den sich anschließenden Scenen sollen
               ausgestattet werden.<anchor xml:id="graef_1604_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die <hi rend="italic">Novelle</hi> ist gleichfalls gestern
               abgegangen und bleibt bey derselben nichts weiter zu bemerken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wegen der nächsten Lieferung schlage einstweilen
               Nachstehendes vor:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Den bisher als XVI. Band bezeichneten, Epische Gedichte
               enthaltenden ließe man weg und es folgte nun:</p>
            <lb/>
            <p>bisher – künftig – Bogen</p>
            <p>XII. Band – XVI. Band – Werthers Leiden Schweizer Reise pp. – 19 1/2</p>
            <p>XIV. – XVII. – Die Wahlverwandtschaften, welche nicht zu trennen sind – 26</p>
            <p>III. – XVIII. – Wilhelm Meisters</p>
            <p>und XIX. – Lehrjahre, die zwey</p>
            <p>IV. – XX. – Bände in drey getheilt</p>
            <p>32</p>
            <p>29 61</p>
            <p>106 1/2</p>
            <p>Wodurch denn die Gleichheit mit den vorigen Lieferungen ziemlich hergestellt wäre.
               Sind Sie mit dieser Eintheilung zufrieden, so kann das Original alsobald abgehen.</p>
            <p rend="right">ergebenst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 16. Februar 1828.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="281"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1605, graef_1605_b-->
         <pb n="290"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">43</num>/<num type="wa-letter">215</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1828-02-28"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Dein Brieflein kommt, wie immer, entweder zu guter Stunde oder
               macht sie. Eben war ich beschäftigt, eine Anzahl zwar leichter, aber echter und
               meisterhafter Handzeichnungen und Skizzen, die ich für leidlichen Preis erhandelt,
               einzuordnen. Bey dieser Gelegenheit erinnere ich mich einiger lange schon dictirten
               Worte, die ich aufsuche und dir abschreiben lasse:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> »Die Dilettanten, wenn sie das Möglichste gethan haben,
               pflegen zu ihrer Entschuldigung zu sagen, die Arbeit sey noch nicht fertig. Freylich
               kann sie nie fertig werden, weil sie nie recht angefangen ward. Der Meister stellt
               sein Werk mit wenigen Strichen als fertig dar, ausgeführt oder nicht, schon ist es
                  <pb n="291"/> vollendet. Der geschickteste Dilettant tastet im Ungewissen, und wie
               die Ausführung wächs't, kommt die Unsicherheit der ersten Anlage immer mehr zum
               Vorschein. Ganz zuletzt entdeckt sich erst das Verfehlte, das nicht auszugleichen
               ist, und so kann das Werk freylich nicht fertig werden.«</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1605_end" xml:id="graef_1605" next="#graef_1605_b"/>Unser Vorleser macht seine Sache gut; ich habe ihn bey mir
               einmal zu Tische gesehn, wo er als angenehmer Gesellschafter erschien. Es sey mit ihm
               wie es will, er bringt eine gewisse allgemeine geistige Anregung in unseren Kreisen
               hervor. Ein wirklich gebildetes Publicum muß doch einmal Stand halten, hören, was es
               sonst nicht vernähme, und gewinnt dadurch ein neues Ingrediens zu seinem Stadt-, Hof-
               und Engländerklatsch; wodurch denn der Augenblick einigermaßen bedeutender
                  wird.<anchor xml:id="graef_1605_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Einige Privatredouten gaben Gelegenheit, das wirklich hier
               wundersam im Stillen waltende poetische Talent zu offenbaren. Durch Briefträger,
               Zigeunerinnen und sonstige Welt- und Schicksalsboten wurden kleine Gedichte zu
               Hunderten an bestimmte Personen vertheilt, worunter sich manche, wegen des à propos
               beneidenswerthe Einfälle hervorgethan. Bey'm Nachforschen fand man Personen, an die
               man gar nicht denken konnte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mein Leben führ ich fort wie du es kennst; der Frühling
               scheint mich mehr als jemals zu erfreuen, meine Sehnsucht geht wenigstens in den
               Kreis der<pb n="292"/> Umgegend, wenn mich die steigende Sonne nicht gar wieder nach
               Böhmen hineinführt. Verschiedene Anlässe haben meine früheren Bezüge dorthin in den
               letzten Tagen gar freundlich wieder aufgeregt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> An Kunst und Alterthum wird immer fortgedruckt; dabey ist nur
               das Schlimme, ich habe immer mehr Materien als Raum, und bis zum nächsten Stücke
               scheint mir das Vorräthige veraltet.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1605_end_b" xml:id="graef_1605_b"/>Die
                  <rs>nächste Osterlieferung meiner Werke bringt dir auch wohl etwas Neues</rs>;
               zwar weiß ich nicht, was du bey mir gelesen hast, doch wollen wir auch das Bekannte
               dir empfohlen wissen.<anchor xml:id="graef_1605_end_b"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß du über das Ausbleiben der gewünschten und brauchbaren
               Gäste verdrüßlich bist, finde sehr natürlich; über <hi rend="italic">die trüben
                  Gäste</hi> wollen wir kein Leid haben, ob es gleich schwer ist, daß jemand ein
               Lied gerne singt, ohne die letzte Zeile begreifen zu können.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ferdinand Nicolovius, der eine Oberförsterstelle in
               Schleusingen, ohnfern Ilmenau, erhalten hat, hat mir von dem laufenden Berlin viel
               und recht sinnig erzählt. Er hatte bey uns in der Ruhl auf dem Thüringer Wald bey
               einem sehr tüchtigen Manne seine Forststudien begonnen und es ist glücklich für ihn,
               daß er sich so nahe und an bekannter Stelle, zwischen Thüringen und Franken in
               Thätigkeit gesetzt sieht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es freut mich gar sehr für unsern Coudray, daß sein
               Pentazonium dort Gunst findet; der Gedanke ist glücklich, auf's Alterthum gegründet.
               Man findet<pb n="293"/> wohl angenehm, dasjenige was sie Ungeheures in die
               Wirklichkeit hineinsetzten, wenigstens im Bilde dem Auge und der Einbildungskraft
               überliefert zu sehen. Es ist eine unglaubliche Arbeit darin, wie du als Baukundigster
               gar wohl beurtheilen wirst. Das an sich Mögliche, aber der Bedingung nach Unmögliche
               als vorhanden uns hinzustellen, ist kühn und wacker. Gelang es vor den Verständigen,
               so ist aller Zweck erreicht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Auch der Kupferstecher an seiner Seite ist lobenswürdig,
               unser Schwerdgeburth, daß er es wagte, aus dem Taschenformat, in welchem er
               excellirt, herauszutreten und in einem Fache zu arbeiten, welches ohne technische und
               mechanische Hülfsmittel kaum zu betreiben ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zum Schluß noch den lebhaftesten Dank von unserm wackern
               Coudray. Dein Glück auf! hab ich ihm alsbald schriftlich mitgetheilt, das ihm die
               größte Freude machte. Es ist das erste freye, treue, so einsichtig- als lebhafte
               Zeugniß, das seiner wahrhaft ernsten und mühsamen künstlerischen Leistung zu Gute
               kommt. Bey solchen Gelegenheiten fürchten die Beschauer, sich durch irgend ein
               geradmüthiges Lob zu compromittiren; entweder sie machen Phrasen oder sie verstummen.
               Für ihn freut mich dein Wort um desto mehr. Es ist nicht leicht ein so gründliches
               Luftschloß gebaut worden.</p>
            <p rend="right">beharrend</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 28. Februar 1828.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="294"/>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>