<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV, 31</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <revisionDesc>
           <change when="2014-11-21" who="sievert">Datei angelegt</change>
           <change when="2014-11-21" who="sievert">extrahiert</change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="162"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">31</num>/<num type="wa-letter">164</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Moritz PaulGraf von Brühl</persName>
               <date when="1819-06-02"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Vor allen Dingen also, theuerster und geliebter Freund, meinen
               besten und schönsten Dank für die<pb n="163"/> gütige und ehrenvolle Aufnahme meiner
               Kinder. Sie sind, wie ihre Schreiben vermelden, in ihrem Aufenthalt zu Berlin
               glücklich und selig. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1205" spanTo="#graef_1205_end"/>Mögen Sie des Fürsten Radziwill Durchlaucht gleichfalls
               meinen verbindlichsten Dank abtragen für die Gnade, die er gegen den alten Hexenmeister
               fortsetzt. Mein Sohn weiß mir nicht Gutes genug von der <rs>doppelten Aufführung</rs> zu
               schreiben. Von mündlicher Ausführlichkeit erwarte ich noch manches Erfreuliche.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun zu Ihrer Anfrage mit Zurücksendung der Zeichnung. Diese
               Darstellung des Erdgeistes stimmt im Ganzen mit meiner Absicht überein. Daß er
               durch's Fenster hereinsieht, ist gespensterhaft genug. Rembrandt hat diesen Gedanken
               auf einem radirten Blatte sehr schön benutzt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Als wir uns hier auch einmal vornahmen, dieses Stück
               anzugreifen und vorzubereiten, war mein Gedanke gleichfalls nur, einen colossalen
               Kopf und Brusttheil transparent vorzustellen, und ich dachte, dabei die bekannte
               Büste Jupiters zu Grunde zu legen, da die Worte: schreckliches Gesicht auf die
               Empfindung des Schauenden, der vor einer solchen Erscheinung allerdings erschrecken
               kann, eben sowohl als auf die Gestalt selbst bezogen werden konnten; auch überhaupt
               hier nichts Fratzenhaftes und Widerliches erscheinen dürfte. Wie man etwa durch
               flammenartiges Haar und Bart sich dem modernen gespensterhaften Begriff <pb n="164"/>
               einigermaßen zu nähern hätte, darüber waren wir selbst noch nicht einig; einem klugen
               Künstler gelingt vielleicht eine, der Sache recht gemäße, Erfindung. Übrigens darf
               ich mich in diesem Sinne sehr geschmeichelt fühlen, daß man mir bei so guter
               Gelegenheit, in so ansehnlicher, schöner Gesellschaft diese wichtige Rolle vorläufig
               übertragen wollen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Schon nach den Briefen meines Sohnes bewundere ich, was für
               Faust geschehen und geschieht. Nur mit solcher Genialität und Vorliebe konnte das
               Geschäft glücklich angegriffen werden. Wolff wird erzählen können, wie und wo wir
               stecken geblieben. Und doch, wenn das Ganze einmal durchgearbeitet ist, bringen Sie
               es wohl durch Ihre unternehmende Sorgfalt zur öffentlichen Erscheinung.<anchor xml:id="graef_1205_end"/> Auch wird Ihr hergestelltes Theater gewiß eine neue
               Epoche der deutschen Bühne eröffnen und zu manchem Guten Gelegenheit geben und
               nöthigen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hiebei will ich ein gewisses unangenehmes Gefühl bekennen,
               das mich überrascht, und nicht läugnen, daß es mir leid thut, nicht wieder in Ihrer
               Gesellschaft noch einmal von vorne anzufangen!</p>
            <p rend="right">treulichst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 2. Juni 1819.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>