<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:f="http://faustedition.net/ns"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
     xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
     xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 39</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-23" who="Kockel">angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><!--Testimony graef_1301-->
         <pb n="154"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">39</num>/<num type="wa-letter">132</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Friedrich Wilhelm Riemer</persName>
                  <date when="1825-03-25"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1301_end" xml:id="graef_1301"/>Da eine absolute Einsamkeit zu meiner Wiederherstellung
                  nöthig ist, kann ich Sie auf diesen Abend nicht einladen, sende aber an meiner
                  Statt einen Theil der <rs>gestrandeten Ladung</rs>, den ich den Strudeln des Lethe kecklich
                  abgewonnen habe. Ich hoffe mit dem übrigen soll es auch gelingen, wenn sich die
                  Elemente nur nicht gar zu wild entgegen setzen. Schenken Sie diesem Hefte Ihre
                  gewohnte liebevoll-einsichtige Aufmerksamkeit. Es gibt freylich mancherlei dabey
                  zu bedenken.<anchor xml:id="graef_1301_end"/> Alles Gute und Angenehme!</p>
               <p rend="right">treulich</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 25. März 1825.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1305-->
         <pb n="159"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">39</num>/<num type="wa-letter">137</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Friedrich Wilhelm Riemer</persName>
                  <date when="1825-03-28"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1305_end" xml:id="graef_1305"/>Möchten Sie, mein Werthester, sich einrichten daß wir
                  morgen Abend das Geschäft unserer schönen Königin weiter fördern können. Ich halte
                  mich an eine flüchtige <rs>Redaction</rs> damit wir nur erst durchkommen.<anchor xml:id="graef_1305_end"/> Die besten
                  Wünsche.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> W. den 28. März 1825.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1311-->
         <pb n="164"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">39</num>/<num type="wa-letter">145</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Friedrich Wilhelm Riemer</persName>
                  <date when="1825-04-02"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1311_end" xml:id="graef_1311"/>Mögen Sie, mein Werthester, <rs>beykommenden Helden- und
                  Gespensterspuk fernere Aufmerksamkeit</rs><pb n="165"/> gönnen, auch einige
                  Bleystiftstriche ihren wunderlichen Redensarten zuwenden; so geschieht mir ein
                  besonderer Gefalle.<anchor xml:id="graef_1311_end"/> Wie Sie denn auf morgen Mittag zu einem frugalen Mittagsmahle
                  schönstens eingeladen sind</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 2. April 1825.</p>
               <p rend="right">G.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1315-->
         <pb n="178"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">39</num>/<num type="wa-letter">159</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
                  
               </head>
               <p rend="right">[9. April 1825.]</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1315_end" xml:id="graef_1315"/>Hierbey, mein Bester, <rs>das Verlangte und etwas mehr</rs>.<anchor xml:id="graef_1315_end"/> Zugleich
                  die herzlichsten Grüße. Haben Sie die Medaille von Bovy gesehen wornach
                  beykommendes Bild gestochen ist? Er hat, wie man sieht, nach der Rauchischen Büste
                  gearbeitet und ist vielleicht dem näher gekommen was man von jener wünscht.</p>
               <p rend="centered">Das beste schönste Lebewohl.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 7. April 1825.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">[Beilage.]</p>
               <p rend="centered">
                  <hi rend="italic">Sendung</hi>.</p>
               <p> Rosen ihr blendenden</p>
               <p> Balsam versendenden;</p>
               <p> Flatternde, schwebende,</p>
               <p> Heimlich belebende</p>
               <p>
                  <pb n="179"/> Zweiglein beflügelte</p>
               <p> Knospen entsiegelte</p>
               <p> Eilet zu blühn!</p>
               <p> Frühling entsprieße</p>
               <p> Purpur und Grün;</p>
               <p> Tragt Paradiese</p>
               <p> Der Liebenden hin.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 6. April 1825.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">
                  <hi rend="italic">Zur Nachricht.</hi>
               </p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Bey Aufräumung des Theaterschuttes fanden sich unter den
                  Trümmern der Bibliothek aus einem von mir noch selbst redigirten Manuscript des
                  Tasso folgende Stellen, die Blätter ringsum angebräunt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar Ende März 1825.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">Erstes Fragment.</p>
               <p> Wem ganz was unerwartetes begegnet</p>
               <p> Wenn unser Blick was ungeheures sieht,</p>
               <p> Steht unser Geist auf eine Weile still</p>
               <p> Wir haben nichts womit wir das vergleichen.</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">Zweytes Fragment.</p>
               <p> Und wenn das alles nun verloren wäre?</p>
               <p> Wenn einen Freund, den du einst reich geglaubt</p>
               <p> Auf einmal du als einen Bettler fändest?</p>
               <lb/>
               <p rend="centered">Drittes Fragment.</p>
               <p> Zerbrochen ist das Steuer, und es kracht</p>
               <p> Das Schiff an allen Seiten. Borstend reißt</p>
               <p> Der Boden unter meinen Füßen sich auf!</p>
               <p> Ich fasse dich mit beiden Armen an!</p>
               <p> So klammert sich der Schiffer endlich noch</p>
               <p> Am Felsen fest, an dem er scheitern sollte.</p>
               <pb n="180"/>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1326a, graef_1326a_b-->
         <pb n="202"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">39</num>/<num type="wa-letter">187</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Carl Wilhelm Göttling</persName>
                  <date when="1825-05-28"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m8n8">
               <milestone unit="testimony"
                          spanTo="#graef_1326a_end"
                          xml:id="graef_1326a"
                          next="#graef_1326a_b"/>Ew. Wohlgeboren</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">den <rs>9. und 10. Band</rs> hiebey übersendend<anchor xml:id="graef_1326a_end"/> vermelde zugleich
                  daß ich die ersten Bände nunmehro nochmals <pb n="203"/> durchgesehen und alles
                  nach Wunsch richtig befunden habe. Einige zweifelhafte Stellen sind näher bestimmt
                  und insofern alles abgeschlossen worden, da ich denn für gefällige Theilnahme
                  wiederholt besten Dank sage.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Einer Idiosynkrasie werden Sie aber gefällig nachsehen:
                  ich kann mich der Flexion <hi rend="italic">köstlichen Sinnes</hi> nicht
                  entschlagen, sie ist so in mein Wesen verwebt daß ich sie, wo nicht für recht,
                  doch mir gemäß achten muß. Ich habe mich besonnen wie dieser Eindruck in der
                  frühsten Zeit bey mir entstanden seyn möchte und mir sind Lessings Briefe
                  antiquarischen Inhalts eingefallen, auch noch verschiedene andere Beyspiele, und
                  ich darf also desto eher einige Nachsicht hoffen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> 
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1326a_end_b" xml:id="graef_1326a_b"/>Mit den besten Wünschen und gelegentlicher Bitte in dem
                  <rs>begonnenen Geschäft</rs> mit gleicher Geneigtheit fortzufahren.<anchor xml:id="graef_1326a_end_b"/>
            </p>
               <p rend="right">ergebenst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 28. May 1825.</p>
               <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
         <!--Testimony graef_1328-->
         <pb n="210"/>
         <div type="letter">
               <head>
                  <num type="wa-volume">39</num>/<num type="wa-letter">192</num>. <lb/>
                  <lb/>An <persName>Ottilie von Goethe</persName>
                  <date when="1825-06-01"/>
               </head>
               <p rend="indentchar-m4n0">Meine neuliche poetisch-, lakonisch-, patriotische Sendung
                  hat dir gewiß Freude gemacht, denn du bist wohl zufrieden daß die Freyheitshelden
                  sich auch gelegentlich ein verliebtes Späschen zu machen nicht verschmähen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Hast du den ersten Theil der neugriechischen popularen
                  Gesänge durchgesehen, so schicke ich gegen Rücksendung den zweyten. Ich weiß nicht
                  ob es an mir liegt aber er hat mir nur zu den wenigen vierzeiligen Scherzen
                  Gelegenheit geben wollen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Wolf ist munter und sehr artig, auch hustet er in meiner
                  Gegenwart sehr wenig, bey'm Frühstück erweist er sich froh und begierig, plagt
                  mich um Papier und Bleystift, liniirt und kritzelt, dann bedarf's Oblaten zu den
                  gefalteten Briefen und nach gekritzelter Addresse ist er auch wieder vergnügt.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Nunmehr aber zur hochgeschätzten englischen Literatur.
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1328_end" xml:id="graef_1328"/><rs>Lord <hi rend="italic">Gowers Übersetzung</hi></rs> ist eigentlich eine völlige
                  Umbildung, vom Original blieb fast gar nichts übrig, deshalb er auch soviel
                  auslassen mußte, worüber er nach seiner Weise nicht Herr werden konnte.<anchor xml:id="graef_1328_end"/>
            </p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Die frühere <hi rend="italic">Übersetzung</hi>, von der
                  wir nur den Anfang haben, ist weit mehr zu billigen; der Mann hält sich, bey gutem
                  Verständniß, sehr wacker an <pb n="211"/> den Text und quält sich nicht mit
                  Rhythmus und Reimen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">
                  <hi rend="italic">Gells Reise</hi> durch <hi rend="italic">Morea</hi> wird Herr
                  Bran nicht übersetzt in die Minerva einrücken lassen; sie fällt in die Zeit kurz
                  vor Lord Byrons Ankunft. Ein tüchtiger Engländer und Griechenfreund geht nach
                  Smyrna und mischt sich dort in ihre Händel, gewinnt aber dabey zugleich mit
                  genauer Kenntniß der Nation ihre Handlungsweise, ihre Bezüge unter einander und
                  einen solchen Widerwillen dagegen daß er aus der Sache scheidet und mit solchen
                  Gesinnungen einen reichen Engländer wie es scheint begleitend die mühseligste
                  Reise durch Morea macht. Seine Schilderungen und Äußerungen würden auch dir wenig
                  zur Freude gereichen, ich aber glaube mich dadurch sehr aufgeklärt wobey es denn
                  verbleiben mag.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Indessen sagen die Zeitungen viel vom guten Glück eurer
                  Gemüthsalliirten und Sinnesverwandten; möge der gute Walther sich doch auch gegen
                  den türkischen Keuchhusten zunächst als Überwinder beweisen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Herrn Frommann danke gelegentlich für das mir übersendete
                  Heft; es wird mir sehr angenehm seyn mich auf diese Weise mit einem schätzbaren
                  jungen Manne zu unterhalten.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Nun wünsch ich zum Schlusse daß du mir nähere Auskunft
                  gebest über das Wort: gullibility, ich merke wohl es geht auf <hi rend="italic">Schelmerey</hi> hinaus aber ich <pb n="212"/> wünsche aus deinen lexicalischen
                  Schätzen einige Beyspiele wie es gebraucht ward; wahrscheinlich oder vielmehr
                  gewiß hat Johnson dergleichen.</p>
               <p rend="indentchar-m4n0"> Und hiermit das schönste Lebewohl! So eben erhalte ein
                  unschätzbares aber höchsttrauriges Werk: The Last Days of Lord Byron. By Parry.
                  Dieser letzte und ausdauernde Freund hat mir nach allen was ich von ihm vernommen
                  von jeher wohl gefallen.</p>
               <p rend="right">treulichst</p>
               <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 1. Juni 1825.</p>
               <p rend="right">Goethe.</p>
               <lb/>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
