<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA IV, 30</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-11-21" who="sievert">Datei angelegt</change>
            <change when="2014-11-21" who="sievert">extrahiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <milestone unit="volume" n="Goethe-WA-IV, Bd. 30"/>
            <div type="letter">
                <head>
                    <num type="wa-volume">9</num>/<num type="wa-letter">2806</num>
                    <hi rend="sup">a</hi>.
                    <lb/>
                    <lb/>An <persName>Georg Joachim Göschen</persName>
                    <date when="1790-03-03"/>
                </head>
                <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" xml:id="graef_0895" spanTo="#graef_0895_end"/>Hier übersende ich den Überrest des Manuscripts. Jery und Bätely wird zuerst, Scherz List und Rache zuletzt gedruckt.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Den Betrag dieses Bandes haben Sie die Güte gelegentlich H. Leg. R. Bertuch zuzustellen, und davon abzuziehen was ich Ihnen indessen schuldig geworden.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> H. Lips wird Titelkupfer und Vignette beylegen. Lassen Sie mir von beyden einige Abdrücke machen.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Leider sind die Vignetten des sechsten Bandes wenigstens in den Exemplaren die ich erhalten habe, sehr übel und schmutzig gedruckt. Schärfen Sie doch dem Kupferdrucker ein daß es beym siebenten Bande nicht wieder geschehe.</p>
                <p rend="indentchar-m4n0"> Ich verreise auf einige Zeit, also senden Sie mir nichts und schreiben Sie mir auch nicht. <rs>Die Exemplare des siebenten Bandes, wenn sie fertig sind</rs>, senden Sie mir in der Zahl und Art wie des sechsten.<anchor xml:id="graef_0895_end"/> Ich wünsche wohl zu leben und dancke für das deutsche Museum. W. d. 3. März 1790.</p>
                <p rend="right">v. Goethe.</p>
                <lb/>
            </div>
<milestone unit="volume" n="Goethe-WA-IV, Bd. 30"/>
<div type="letter">
    <head>
        <num type="wa-volume">21</num>/<num type="wa-letter">6057</num>
        <hi rend="sup">a</hi>. <lb/>
        <lb/>An <persName>Johann Friedrich Cotta</persName>
        <date when="1810-11-16"/>
    </head>
    <p>[Concept.]</p>
    <p rend="right">[Weimar, 16. November 1810.]</p>
    <p rend="indentchar-m4n0">Bald nach meiner Ankunft erhielt ich Ew. W. Brief vom [27.
        September] und danke schönstens fürs Andenken. Nun bin ich einen Monat wieder zu
        Hause und wie natürlich kaum zu mir selbst gekommen. Ich bedenke von Zeit zu Zeit,
        was etwa Ostern zu leisten seyn möchte, und schreibe darüber nächstens.</p>
    <p rend="indentchar-m4n0"> Über mein Wandern sind die Wanderjahre ins Stocken
        gerathen, doch denke ich, ein glücklicher Anstoß soll bald einen entschiedenen
        Entschluß hervorbringen, und dann wird alles wieder im Gange und wenn das Glück
        gut ist, bald am Ende seyn.</p>
    <p rend="indentchar-m4n0">
        <pb n="159"/> Das beste was ich von meiner Sommerfahrt mit nach Hause gebracht
        habe, ist ein Schema meiner Biographie, das wenigstens in seinen Grundzügen
        ziemlich vollständig dasteht. Ich arbeite es nun im Einzelnen aus und eigentlich
        sind diese Betrachtungen jetzt dasjenige was mich am meisten interessirt. Ich bin
        genöthigt in die Welt- und Literargeschichte zurück zu gehen, und sehe mich
        selbst zum erstenmal in den Verhältnissen die auf mich gewirkt und auf die ich
        gewirkt habe; und dieß giebt zu sonderbaren Reflexionen Anlaß. Ich habe gegen
        mehrere Freunde kein Geheimniß aus diesem Vorsatz gemacht. Man hat ihn durchaus
        mit Beyfall aufgenommen und mir manches versprochen was mich fördern kann.</p>
    <p rend="indentchar-m4n0"> Wollten Sie die Gefälligkeit haben mir den Wiener
        Nachdruck meiner Werke zu senden, daß ich dieses verwünschte Opus näher kennen
        lerne. Sie haben alles durch einander geworfen, wie Kraut und Rüben, wie ich bey
        einem flüchtigen Blick, den ich in Böhmen darauf warf, bemerkte. Hauptsächlich
        wünschte ich zu sehen, was sie noch abgedruckt haben, das in unsrer Ausgabe nicht
        steht; und ich hätte große Lust, einen Supplementband, besonders Gedichte, an den
        Tag treten zu lassen. Es ist manches darunter aus meinen ersten Zeiten, das wegen
        verschiedener Ursachen bisher zurückblieb; jetzt aber wohl das Tageslicht wird
        anblicken dürfen. In einiger Zeit kann ich wenigstens eine Inhaltsanzeige
        schicken.</p>
    <p rend="indentchar-m4n0">
        <pb n="160"/> Vielleicht könnten Sie mir auch zu einem musicalischen Hefte
        verhelfen. Es sind sechs Canons von Joseph Haydn, Augsburg, bey Gambart.</p>
    <p rend="indentchar-m4n0"> Ferner wollte ich Sie ersuchen mir die sämmtlichen
        Jahrgänge des Rheinländischen Hausfreundes, eines Calenders, der in Karlsruh
        herauskommt, zu verschaffen. Ich habe den auf 1811 gesehen, welcher allerliebst
        ist. Soviel ich weiß hat dieses Volksbüchlein unsern vortrefflichen Hebel zum
        Verfasser.</p>
    <p rend="indentchar-m4n0"> Soeben erhalte ich den Almanach des Dames, der mich nicht
        zu erinnern braucht, für wie viel anderes angenehm-mitgetheilte ich zu danken habe.
        Ich will nur der Riepenhausischen Hefte erwähnen. Es bleibt ein dankenswerthes
        Unternehmen, das man nicht mit der größten Strenge beurtheilen, noch die höchsten
        Forderungen daran machen muß. Es ist schon bewundernswerth, wenn junge Künstler
        ohne höhere Unterstützung dergleichen unternehmen und ausführen. Da sich Ew. W.
        der Sache annehmen, so ist sie nunmehr geborgen.</p>
    <p rend="indentchar-m4n0"> Die Boisseréeschen Zeichnungen ins Publicum zu bringen,
        ist gleichfalls höchst verdienstlich, und kann man auch den Enthusiasmus der
        Unternehmer nicht ganz theilen; so muß man doch bekennen, daß er nöthig war um eine so
        schwierige Arbeit zu vollbringen.</p>
    <p rend="indentchar-m4n0"> <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1109" spanTo="#graef_1109_end"/>Recht <rs>interessante und geistreiche Umrisse zu Faust von
        Retzsch</rs> habe ich in Dresden gesehen. Wenn er<pb n="161"/> sie ebenso auf die
        Platten bringt, so wird es ein gar erfreuliches Heft geben.</p>
    <p rend="indentchar-m4n0"> Auch hat Herr Nauwerck in Ratzeburg ein halb Dutzend meist
        ausgeführte Zeichnungen zu Faust geliefert, die besonders in Betrachtung, daß sie
        von einem Liebhaber herrühren, bewundernswürdig sind.<anchor xml:id="graef_1109_end"/></p>
    <p rend="indentchar-m4n0"> Ich hoffe nun bald zu vernehmen, daß Sie den Ort glücklich
        verändert haben und in Stuttgart einheimisch sind. Möge Ihnen alles was Sie hoffen
        und erwarten erfüllt werden.</p>
    <pb n="162"/>
    <lb/>
</div>
        </body>
    </text>
</TEI>