<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV, 2</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-11-12" who="sievert">Datei angelegt</change>
         <change when="2014-11-12" who="sievert">extrahiert</change>
         <change when="2017-02-09" who="bruening">rs, date</change>
         <change when="2017-03-07" who="bruening">initial pb</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="91"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">157</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Christian Kestner</persName>
            </head>
            <p rend="right">[Frankfurt, Juni 1773.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Euer Brief hat mich ergözt, ich wusste durch Hansen schon
               manches von euch. Heute Nacht hat mirs von Lotten wunderlich geträumt. Ich führte sie
               am Arm durch die Allee, und alle Leute blieben stehn und sahn sie an, Ich kann noch
               einige nennen die stehen blieben und uns nachsahen. Auf einmal zog sie eine Calesche über
               und die Leute waren sehr betreten. (Das kommt von Hansens Briefe der mir die
               Geschichte von Minden schrieb.) Ich bat sie sie mögte sie doch zurückschlagen das
               that sie. Und sah mich an mit den Augen, ihr wisst ja wies einem ist wenn sie einen
               ansieht. Wir gingen geschwind. Die Leute sahen wie vorher. O Lotte sagt ich zu ihr,
               Lotte, dass sie nur nicht erfahren dass du eines andern Frau bist. Wir kamen zu einem
               Tanzplaz pp.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0850" spanTo="#graef_0850_end"/>Und so
               träume ich denn und gängle durchs Leben, führe garstige Prozesse <rs>schreibe
                  Dramata</rs>, und Romanen <pb n="92"/> und dergleichen.<anchor xml:id="graef_0850_end"/> Zeichne und poussire und treibe es so geschwind es gehen
               will. Und ihr seyd geseegnet wie der Mann der den Herren fürchtet. Von mir sagen die
               Leute der Fluch Cains läge auf mir. Keinen Bruder hab ich erschlagen! Und ich dencke
               die Leute sind Narren. Da hast du lieber Kestner ein Stück Arbeit, das lies deinem
               Weiblein vor, wenn ihr euch sammlet in Gott und euch und die Tühren zuschließt. NB.
               Die Frau Archivarius (ich hoffe das ist der rechte Titel) wird hoffentlich ihr
               blau gestreiftes Nachtjäckgen nicht etwa aus leidigem Hochmuth zurückgelassen, oder es
               einer kleinen Schwester geschenckt haben, es sollte mich sehr verdriessen, denn es
               scheint ich habe es fast lieber als sie selbst, wenigstens erscheint mir oft das
               Jäckgen wenn ihre Gesichtszüge sich aus dem Nebel der Imagination nicht losmachen
               können.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--<div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">159</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Friedrich Wilhelm Gotter</persName>
            </head>
            <p rend="right">[Frankfurt, Juni? 1773.]</p>
            <p> Schicke Dir hier den alten Götzen,</p>
            <p> Magst ihn nun zu Deinen Heiligen setzen,</p>
            <p>
               <pb n="94"/> Oder magst ihn in die Zahl</p>
            <p> Der Ungeblätterten stellen zumal.</p>
            <p> Hab's geschrieben in guter Zeit,</p>
            <p> Tags, Abends und Nachts Herrlichkeit,</p>
            <p> Und find' nicht halb die Freude mehr,</p>
            <p> Da nun gedruckt ist ein ganzes Heer.</p>
            <p> Find', daß es wie mit den Kindern ist,</p>
            <p> Bei denen doch immer die schönste Frist</p>
            <p> Bleibt, wenn man in der schönen Nacht</p>
            <p> Sie hat der Lieben Frau gemacht;</p>
            <p> Das andre geht dann seinen Gang</p>
            <p> Mit Rechnen, Wehen, Tauf' und Sang.</p>
            <p> Mögt Euch nun auch ergötzen dran,</p>
            <p> So habt Ihr doppelt wohlgethan.</p>
            <p> Läss'st, wie ich höre, auch allda</p>
            <p> Agiren, tragiren Komödia</p>
            <p> Vor Stadt und Land, vor Hof und Herrn,</p>
            <p> Die säh'n das Trauerstück wol gern.</p>
            <p> So such Dir denn in Deinem Haus</p>
            <p> Einen recht tüchtigen Bengel aus,</p>
            <p> Dem gieb die Roll' von meinem Götz</p>
            <p> In Panzer, Blechhaub' und Geschwätz.</p>
            <p> Dann nimm den Weisling vor Dich hin</p>
            <p> Mit breitem Kragen, stolzen Kinn,</p>
            <p> Mit Spada wohl nach Spanier Art,</p>
            <p> Mit Weitnaslöchern, Stützleinbart,</p>
            <p> Und sei ein Falscher an den Frauen,</p>
            <p> Läßt sich zuletzt vergiftet schauen.</p>
            <p>
               <pb n="95"/> Und bring, da hast Du meinen Dank,</p>
            <p> Mich vor die Weiblein ohn' Gestank!</p>
            <p> Mußt all' die garstigen Wörter lindern:</p>
            <p> Aus Scheißkerl Schurk, aus Arsch mach Hintern,</p>
            <p> Und gleich das alles so fortan,</p>
            <p> Wie Du schon ehmals wohl gethan.</p>
            <lb/>
         </div>-->
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">173</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johanna Fahlmer</persName>
               <date when="1773-10-18"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ihr Stillschweigen liebe Tante wissen wir ohngefähr zu
               berechnen, da wir uns wohl eher gleicher Sünden schuldig gemacht haben. Sünde bleibts
               aber immer und soll Ihnen in Rücksicht künftiger Besserung verziehen werden. Ich
               hoffte die Ankunft des neuen Mädgens zu vernehmen, es nimmt sich Zeit wie ich
               merke.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Das merkwürdigste das ich Ihnen melden kann, ist Schlossers
               Ankunft. Das iunge Paar ist schon aufgeboten, wird in 14 Tagen Hochzeit machen und
               dann gleich nach Carlsruh gehen. Meine Schwester Braut grüßt Sie. Sie ist ietzt im
               Packen ganz und ich sehe einer fatalen Einsamkeit entgegen. Sie wissen was ich an
               meiner Schwester hatte – doch was thuts, ein rechter Kerl muß sich an alles gewöhnen.
               Die Zeit sind einige sehr brave Menschen aus der Weiten Welt, besonders einer, zu mir
               kommen die mir viel gute Tage gemacht haben. Um unsern kleinen Zirkel siehts etwas
               scheu aus. Meine schwester macht einen großen Riss, und ich – Betty versteht mich.
               Ich möchts wohl einmal so weit bringen mit Ihnen einen Ritt vom Gallenthor durch die
               Terminey bis zum Allerheiligen zu thun. Indeß will den Winter meiner Schlittschue
               mich freuen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß Sie Jungen lieben müßten, sagte ich Ihnen<pb n="111"/>
               zum Voraus, nur wollt ich dass Sie auch Leute lieben könnten die nicht sind wie
               er.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Grüßen Sie mir die liebe Frau hundertmal. Lotte wird meinen
               Brief haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mit meiner Autorschaft stehts windig. Gearbeitet hab ich,
               aber nichts zu Stande gebracht. Den Jahrmarkt sollen Sie haben, aufs Wort ihn nicht
               aus der Hand zu geben, noch – Ich brauche keine Conditionen mit Ihnen. Der
               Musenalmanach von Göttingen ist recht sehr gut dies Jahr. Sie werden viel wahres und
               warmes finden. Auch einige Ding wo nicht von mir, doch die ich Ihnen gelesen
               habe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Was Sie vom Merkur schreiben scheint mich auf ein ungünstigen
               Urtheil vorbereiten zu wollen. Hat nichts zu sagen, ich bin dergleichen gewohnt. Mir
               kommts darauf an ob der Rezensent ein rechter Kerl ist, er mag mich loben oder
               tadlen, und was ich von ihm halte will ich Ihnen wohl sagen. Noch haben wir Ihn
               nicht. Sie kennen die geflügelte Expedition des Götterboten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0850a" spanTo="#graef_0850a_end"/><rs>Ein
                  schöner neuer Plan hat sich in meiner Seele aufgewickelt zu einem grosen
                  Drama</rs>. Ich will nur erst zusehen, ob ich aus dem Lob und Tadel des Publikums
               was lernen kann.<anchor xml:id="graef_0850a_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und mein gewonnen Drama, und Wielands Ausspruch. Daß nicht
               der so lange hangt als in Wezlar ein Spruch. Ich hab gewonnen liebe Tante, ohne
               Umstände gewonnen ergeben Sie Sich nur eh Sie <pb n="112"/> durch Urteil und
               Exekution angehalten werden. Lesen Sie die Stellen aber und abermal und verdancken
               Sie Ihre Sinnesänderung wenigstens Ihren eigenen Augen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Adieu liebe Tante, und lassen Sie uns manchmal ein sichtbares
               Zeichen Ihrer Erinnerungen sehen. Sie wissen wir sind sinnliche Menschen. Franckfurt
               am 18. O. 1773.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>

         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">182</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Heinrich Christian Boie</persName>
               <date when="1773-11-18"/>
            </head>
            <p rend="right">[Frankfurt, zwischen 10. und 18. November 1773.]</p>
            <p>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_111_end" xml:id="graef_111"/><rs>Der Torus ist angelegt</rs>; nun nur noch Flamme und
               Windstoß; aber das hängt von den Göttern ab.<anchor xml:id="graef_111_end"/></p>
            <p>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
            <lb/>
         </div>

         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">196</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Christian Kestner</persName>
            </head>
            <p rend="right">Am ersten Christtage, morgends nach sechs.</p>
            <p rend="right">[Frankfurt 1773.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Es ist ein Jahr dass ich um eben die Stunde an euch schrieb
               meine lieben, wie manches hat sich verändert seit der Zeit.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich hab euch lange nicht geschrieben, das macht dass es bunt
               um mich zugeht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich dancke dir liebe Lotte dass du mir für meine Spinneweben
               einen Brief geschenckt hast. Wenn ich das gehofft hätte wäre mein Geschenck
               eigennützig gewesen. <pb n="135"/> Ich habe ihn wohl hundertmal geküßt. Es giebt
               Augenblicke wo man erst merkt wie lieb man seine Freunde hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich kann euch die Freude nicht beschreiben die ich hatte <hi rend="italic">Mercken</hi> wieder zu sehn, er kam acht Tage eh ich's vermuthete,
               und sas bey meinem Vater in der Stube ich kam nach Hause, ohne was zu wissen, tret
               ich hinein und höre seine Stimme eher als ich ihn sehe. Du kennst mich Lotte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Stelle in deinem Brief die einen Winck enthält von
               möglicher Näherung zu euch, ist mir durch die Seele gangen. Ach es ist das schon so
               lange mein Traum als ihr weg seyd. Aber es wird wohl auch Traum bleiben. Mein Vater
               hätte zwar nichts dagegen wenn ich in fremde Dienste ginge, auch hält mich hier weder
               Liebe noch Hoffnung eines Amts – und so scheint es könnt ich wohl einen Versuch
               wagen, wieder einmal wie's draussen aussieht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Aber Kestner, die Talente und Kräffte die ich habe, brauch
               ich für mich selbst gar zu sehr, ich binn von ieher gewohnt nur nach meinem Instinkt
               zu handlen, und damit könnte keinem Fürsten gedient seyn. Und dann biss ich
               politische Subordination lernte – Es ist ein verfluchtes Volck, die Frankfurter,
               pflegt der Präsident v. Moser zu sagen, man kan ihre eigensinnigen Köpfe nirgends hin
               brauchen. Und wenn auch das nicht wäre, unter all meinen Talenten ist meine
               Jurisprudenz der geringsten eins. <pb n="136"/> Das bissgen Theorie, und
               Menschenverstand richtens nicht aus – Hier geht meine Praxis mit meinen Kenntnissen
               Hand in Hand, ich lerne ieden Tag und haudere mich weiter. – Aber in einem Justiz
               Collegio – Ich habe mich von ieher gehütet ein Spiel zu spielen da ich der
               unerfahrenste am Tisch war – Also – doch möcht ich wissen ob deine Worte etwas mehr
               als Wunsch und Einfall waren.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Meine Schwester ist brav. Sie lernt leben! und nur bey
               verwickelten misslichen Fällen erkennt der Mensch was in ihm stickt. Es geht ihr wohl
               und Schlosser ist der beste Ehmann wie er der zärtlichste und unverrückteste
               Liebhaber war.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="113"/>
               <milestone unit="page" type="startpage" n="113"/>Die liebe Max de la Roche heurathet
               – hierher einen angesehnen Handelsmann. Schön! Gar schön.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Euer Hans schreibt mir immer wies im deutschen Haus hergeht,
               und so hab ich eine komplete Chronick aller Löcher, Beulen, und Händel von einigem
               Belang seit eurer Abreise.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Obs wahr ist dass Dorthel heurathet?</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> In unsrer Stadt ist ein unerhörter Stern, seit einem halben
               Jahre haben wir wohl zwanzig Heurathen von Bedeutung. Unsre zwo nächsten Nachbarinnen
               haben mit meiner Schwester fast in einer Woche sich vergeben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Türner bläst, die Glocken läuten, die Trommel geht, und
               dort hinten fängts an zu tagen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0850b" spanTo="#graef_0850b_end"/>Ich bin
               auch zeither fleisig gewest hab viele kleine Sachen gearbeitet, und ein Lustspiel
               mit Gesängen ist bald fertig, auch <rs>einige ansehnlichere Stücke in Grund gelegt</rs>, und nun
               wird drüber studirt.<anchor xml:id="graef_0850b_end"/></p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Obiges Lustspiel ist ohne grossen Aufwand von Geist und
               Gefühl, auf den Horizont unsrer Ackteurs<pb n="114"/> und unsrer Bühne gearbeitet.
               Und doch sagen die Leute es wären Stellen drinn die sie nicht prästiren würden. Dafür
               kann ich nachher nicht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ihr sollts im Msspt. haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hat Lotte den Canonicus Jacobi gesehn, gesprochen. Er ist auf
               sie aufmercksam gewesen, merck ich. Ist er noch da.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Falck ist ein trefflicher Junge, mich freuts dass er Liebe
               zu mir hat, er schreibt mir manchmal. Merck und ich haben eine wunderliche Scene
               gehabt, über eine Silhouette die Lavater mir schickte und die Lotten viel änlich
               sieht. Es lässt sich nicht sagen wies war. Es war den Abend seiner Ankunft, und ich
               habe draus gesehn dass er Lotten noch recht liebt. Denn wer Lotten kennt und nicht
               recht liebt den mag ich auch nicht recht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Adieu ihr Kinder es wird Tag.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wisst ihr schon dass Höpfner die Jfr. Thomä geheurathet
               hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Schreibt mir bald. Und ergözt euch an der Erinnerung meiner,
               wie ich mich an euch ergötze.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="115"/>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">231</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Gottlob Friedrich Ernst Schönborn</persName>
               <date when="1774-07-04"/>
            </head>
            <p rend="right">[Frankfurt, 1. Juni – 4. Juli 1774.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Am 25. Mai erhielt ich Ihren Brief er machte uns allen eine
               längst erwartete Freude, ich schnitt <pb n="171"/> mir gleich diese reine Feder um
               Ihnen einen Aequivalenten Bogen vollzupfropfen, kann aber erst heut d. 1. Jun. zum
               schreiben kommen. In der Nacht vom 28. auf den 29. May, kam Feuer aus in unsrer
               Judengasse das schnell und grässlich überhand nahm, ich schleppte auch meinen Tropfen
               Wassers zu, und die wunderbaarsten, innigsten, manigfaltigsten Empfindungen haben mir
               meine Mühe auf der Stelle belohnt. Ich habe bei dieser Gelegenheit das gemeine Volk
               wieder näher kennen gelern, und binn aber und abermal vergewissert worden dass das
               doch die besten Menschen sind. Ich dancke Ihnen herzlich, dass Sie so ins Einzelne
               Ihrer Reise mit mir gegangen sind, dafür sollen Sie auch allerlei hören aus unserm
               Reiche. Ich habe Klopstocken geschrieben und ihm zugleich was geschickt, brauchen wir
               Mittler um uns zu kommuniziren? Allerhand neues hab ich gemacht. Eine Geschichte des
               Titels: <hi rend="italic">die Leiden des iungen Werthers</hi>, darinn ich einen
               iungen Menschen darstelle, der mit einer tiefen reinen Empfindung und wahrer
               Penetration begabt, sich in schwärmende Träume verliert, sich durch Spekulation
               untergräbt, biss er zuletzt durch dazutretende unglückliche Leidenschafften;
               besonders eine endlose Liebe zerrüttet, sich eine Kugel vor den Kopf schiesst. Dann
               hab ich ein Trauerspiel gearbeitet <hi rend="italic">Clavigo</hi>, moderne Aneckdote
               dramatisirt mit möglichster Simplizität und Herzenswahrheit; mein Held ein
               unbestimmter, halb gros <pb n="172"/> halb kleiner Mensch, der Pendant zum <hi rend="italic">Weislingen</hi> im Götz, vielmehr Weislingen selbst in der ganzen
               Rundheit einer Hauptperson; auch finden sich hier Scenen die ich im Götz um das
               Hauptinteresse nicht zu schwächen nur andeuten konnte. Auf Wielanden hab ich ein
               schändlich Ding drucken lassen, unterm Titel: <hi rend="italic">Götter, Helden</hi>
               und <hi rend="italic">Wieland, eine Farce.</hi> Ich turlupinire ihn auf eine garstige
               Weise über seine Mattherzigkeit in Darstellung iener Riesengestalten der
               marckigen Fabelwelt. Ich will fluchen euch nach und nach das Zeug durch Gelegenheit
               nach Marseille zu spediren, übers Meer kann das Porto nicht viel tragen. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0851" spanTo="#graef_0851_end"/><rs>Noch einige
                  Plane zu grosen Dramas hab ich erfunden</rs>, das heisst das interessante Detail
               dazu in der Natur gefunden und in meinem Herzen.<anchor xml:id="graef_0851_end"/>
               Mein <hi rend="italic">Cäsar</hi> der euch einst freuen wird, scheint sich auch zu
               bilden. Mit Critick geb ich mich gar nicht ab. Kleinigkeiten schick ich an Claudius
               und Boje, davon ich diesem Brief einige beyfügen will. Aus Frankfurt bin ich nicht
               gekommen, doch hab ich so ein verworren Leben geführt, dass ich neuer Empfindungen
               und Ideen niemals gemangelt habe. Von der Ladung vergangener Leipziger Messe Morgen.
               Für heute Adieu.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <hi rend="italic">am 8. Juni.</hi> Ich fahre fort. <hi rend="italic">Herder</hi> hat
               ein Werk drucken lassen: <hi rend="italic">Aelteste Urkunde des
                  Menschengeschlechts.</hi> Ich hielt meinen Brief inne um Ihnen auch Ihr Theil
               übers Meer zu schicken, noch aber <pb n="173"/> binn ich's nicht im Stande, es ist
               ein so mystisch weitstrahlsinniges Ganze, eine in der Fülle verschlungner
               Geschöpfsäste lebend und rollende Welt, dass weder eine Zeichnung nach veriüngtem
               Maasstab, einigen Ausdruck der Riesengestalt nachäffen, oder eine treue Silhouette
               einzelner Teile, melodisch sympathetischen Klang in der Seele anschlagen kann. Er ist
               in die Tiefen seiner Empfindung hinabgestiegen, hat drinne all die hohe heilige
               Krafft der simpeln Natur aufgewühlt und führt sie nun in dämmerndem,
               wetterleuchtendem hier und da morgendfreundlichlächlendem, Orphischem Gesang von
               Aufgang herauf über die Weite Welt, nachdem er vorher die Lasterbrut der neuern
               Geister, De– und Atheisten, Philologen, Textverbesserer, Orientalisten, mit Feuer
               und Schwefel und Fluthsturm ausgetilget. Sonderlich wird Michaelis von Skorpionen
               getödtet. Aber ich höre das Magister Volck schon rufen: er ist voll süsen Weins, und
               der Landpfleger wiegt sich auf seinem Stule und spricht: du rasest! Sonst hab' ich
               nichts von der Messe kriegt das der Worte unter uns werth wäre. Klopstocks Republick
               ist angekommen. Mein Exemplar hab ich noch nicht. Ich subscribirte ausserhalb. Der
               Trödelkrämer Merkurius fährt fort seine philosophisch moralisch poetische
               Bijouteries, Etoffes, Dentelles pp. nicht weniger Nürnberger Puppen und Zuckerwerck,
               an Weiber und Kinder zu verhandeln, wird alle Tage gegen seine Mitarbeiter
               schulmeisterlich impertinenter, <pb n="174"/> putzt sie wie Buben in Noten und
               Nachreden pp. Nun auch ein vernünftig Wort aus dem Leben, meine Schwester ist
               schwanger und grüst euch, wie auch ihr Mann. Der Dechant war einige Zeit kranck,
               jetzt sind wir in dem Garten fleisig, säen, binden, gäten und essen, er will in der
               Apathie was vor sich bringen, ich aber der ich sehe es geht nicht, übe mich täglich
               in der Anakatastasis. Unter den übrigen die Sie haben kennen lernen hat sich nichts
               merckwürdiges zugetragen. Höpfner ist glücklich in seinem Ehstande. Lavater, der
               mich recht liebt, kommt in einigen Wochen her, wenn ich ihm nur einige Tropfen
               Selbstständigen Gefühls einflösen kann, soll michs hoch freuen. Die beste Seele wird
               von dem Menschenschicksaal so innig gepeinigt, weil ein krancker Körper und ein
               schweiffender Geist ihm die kollecktive Krafft entzogen, und so der besten Freude, des
               Wohnens in sich selbst beraubt hat. Es ist unglaublich wie schwach er ist, und wie
               man ihm, der doch den schönsten schlichtesten Menschenverstand hat, den ich ie
               gefunden habe, wie man ihm gleich Rätsel und Mysterion spricht, wenn man aus dem in
               sich und durch sich lebenden und würckenden Herzen redet.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <hi rend="italic">am 10. Juni.</hi> Klopstocks herrliches Werck hat mir neues Leben
               in die Adern gegossen. Die Einzige Poetick aller Zeiten und Völcker. Die einzige
               Regeln die möglich sind! Das heisst Geschichte des Gefühls <pb n="175"/> wie es sich
               nach und nach festiget und läutert und wie mit ihm Ausdruck und Sprache sich bildet;
               und die biedersten Aldermanns Wahrheiten, von dem was edel und knechtisch ist am
               Dichter. Das alles aus dem tiefsten Herzen, eigenster Erfahrung mit einer
               bezaubernden Simplizität hingeschrieben! Doch was sag ich das Ihnen der's schon muß
               gelesen haben. Der unter den Jünglingen den das Unglück unter die Rezensentenschaar
               geführt hat, und nun wenn er das Werck las nicht seine Federn wegwirft, alle Kritick
               und Kriteley verschwört, sich nicht geradezu wie ein Quietist zur Contemplation
               seiner selbst niedersezt, aus dem wird nichts. Denn hier fliesen die heiligen Quellen
               bildender Empfindung lauter aus vom Trone der Natur.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <hi rend="italic">d. 4. Juli.</hi> Lavater war fünf Tage bey mir und ich habe auch da
               wieder gelernt, dass man über niemand reden soll den man nicht persönlich gesehen
               hat. Wie ganz anders wird doch alles. Er sagt so offt daß er schwach sey, und ich
               habe niemand gekannt der schönere Stärcken gehabt hätte als er. In seinem Elemente
               ist er unermüdet thätig, fertig, entschlossen, und eine Seele voll der herzlichsten
               Liebe und Unschuld. Ich habe ihn nie für einen Schwärmer gehalten und er hat noch weniger
               Einbildungskrafft als ich mir vorstellte. Aber weil seine Empfindungen ihm die
               wahrsten, so sehr verkannten Verhältnisse der <pb n="176"/> Natur in seine Seele
               prägen, er nun also iede Terminologie wegschmeisst, aus vollem Herzen spricht und
               handelt und seine Zuhörer in eine fremde Welt zu versetzen scheint, indem er sie in
               die ihnen unbekannte Winckel ihres eignen Herzens führt; so kann er dem Vorwurf eines
               Phantasten nicht entgehen. Er ist im Emser Bade, wohin ich ihn begleitet habe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mit Klopstocks Gelehrten Republick ist die ganze Welt
               unzufrieden, es versteht sie kein Mensch. Ich sah wohl voraus was für eine
               erbärmliche Figur das herrliche Buch in den Händen aller Welt machen würde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Lavaters Phisiognomick giebt ein weitläufiges Werck mit viel
               Kupfern. Es wird große Beiträge zur bildenden Kunst enthalten, und dem Historien und
               Portraitmahler unentbehrlich seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Heinse den Sie aus der Ubersetzung des Titels: Laidion oder
               die eleusinischen Geheimnisse. Es ist mit der blühendsten Schwärmerei der geilen
               Grazien geschrieben, und lässt Wieland und Jakobi weit hinter sich, obgleich der Ton
               und die Art des Vortrags, auch die Ideen Welt in denen sich's herumdreht mit den
               ihrigen coinzidirt. Hintenan sind Ottave angedruckt die alles übertreffen was ie mit
               Schmelzfarben gemahlt worden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die letzte Seite will ich mit Reimen besetzen. Ich habe die
               Zeit her verschiednes geschrieben, doch nichts <pb n="177"/> ist völlig zu Stande.
               Schreiben Sie mir bald von Ihrem Leben. Meine Eltern, Schwester und Freunde
               grüsen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Leben Sie wohl aber und abermal und behalten mich lieb.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">257</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johanna Fahlmer</persName>
               <date notBefore="1774-10-11" notAfter="1774-10-20" cert="medium"/>
            </head>
            <p rend="right">[Frankfurt, Mitte October 1774.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ich mag nicht zu Ihnen kommen liebe Tante, ich bin
               unverträglich und unerträglich. Hier ist der geistliche Don Quixote. Was hören Sie von Friz? <pb n="202"/> Wann kommt er wohl. Grüsen Sie ihn herzlich. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0852" spanTo="#graef_0852_end"/>Ich habe sonst wohl <rs>noch
                  allerley guts</rs>, sizze aber wieder drachenartig drüber.<anchor xml:id="graef_0852_end"/> Lebens halt wohl.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">273</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Ludwig von Knebel</persName>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ich muss nur anfangen lieber Knebel, ich muss Sie anbohren,
               sonst erfahr ich wohl von all dem nichts was ich so gern wissen mögte; wie's Ihnen
               allzusammen bisher gangen ist? was für Würckung die neuen Menschen auf Sie thun? Von
               allem mögt ich mein Theil haben, soviel ich wissen darf. Also von mir anzufangen. Mir
               war's ganz seltsam als ich so unter dem Tohr der drey <hi rend="italic">Kronen</hi>
               stund als es anfing zu tagen. Recht wie vom Vogel Greif in eine fremde Welt unter
               alle die Sterne und Kreuze hinunter <pb n="222"/> geführt, und dadrein so mit ganz
               offnem Herzen herumgewebt und auf einmal alles verschwunden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und nun iezt krieg ich Ihren Brief verzeihen Sie mir meinen
               Unglauben, Danck herzlichen Danck. Wenns möglich ist soll der Landgräfinn Grab
               gefertigt werden. Von Ihrer Schwester freut mich das gar sehr. Wieland hat mir
               geschrieben, hat meinen Grus iust so aufgenommen wie ich ihn gab – Empfelen Sie mich
               denen Prinzen viel, fühlt Gr. Görz was für mich? – Schreiben Sie mir ich bitte Sie
               vom Presidenten Hahn einige bedeutende Worte. In Vergleich mit andern Presidenten!
               ieden nach seiner Art. Ihre Worte über Klopstock sind herrlich. Lieben Sie mich.
                  <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0853" spanTo="#graef_0853_end"/><rs>Geben Sie meine Sachen nur nicht aus Händen</rs>. Es wäre nichts dran
               gelegen wenn nicht gewisse Leute was draus machten.<anchor xml:id="graef_0853_end"/>
               Und dann bitt ich Sie sondiren Sie mir wo möglich den Marckgrafen und Presidenten
               über meinen Schwager den Schlosser. Auch unbedeutende Worte geben Licht.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Adieu wann sehen wir uns wieder? d. 28. [December] Franckfurt
               1774.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">278</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Ludwig von Knebel</persName>
               <date when="1775-01-13"/>
            </head>
            <p rend="right">Frankfurt 13. Januar 1775.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Lieber Knebel! <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0854" spanTo="#graef_0854_end"/>Ich bitte Sie gar sehr um ein Wort von Ihnen und um
                  <rs>meine Sachen</rs>. Wo sind Sie? Bin ich in gutem Andenken unter Ihnen? Addio;
               ich habe einige sehr gute productive Tage gehabt.<anchor xml:id="graef_0854_end"/></p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="227"/>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">290</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Auguste Gräfin zu Stolberg</persName>
               <date when="1775-02-13"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wenn Sie sich, meine liebe, einen Goethe vorstellen können,
               der im galonirten Rock, sonst von Kopf zu Fuse auch in leidlich konsistenter
               Galanterie, umleuchtet vom unbedeutenden Prachtglanze der Wandleuchter und
               Kronenleuchter, mitten unter allerley Leuten, von ein Paar schönen Augen am
               Spieltische gehalten wird, der in abwechselnder Zerstreuung aus der Gesellschafft,
               ins Conzert, und von da auf den Ball getrieben wird, und mit allem Interesse des
               Leichtsinns, einer niedlichen Blondine den Hof macht; so haben Sie den gegenwärtigen
               Fassnachts Goethe, der Ihnen neulich einige dumpfe tiefe Gefühle vorstolperte, der
               nicht an Sie schreiben mag, der Sie auch manchmal vergißt, weil er sich in Ihrer
               Gegenwart ganz unausstehlich fühlt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Aber <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0854a" spanTo="#graef_0854a_end"/>nun giebts noch einen, den im grauen Biber-Frack mit
               dem braunseidnen Halstuch und Stiefeln, der in der streichenden Februarluft schon den
               Frühling ahndet, dem nun bald seine liebe weite Welt wieder geöffnet wird, der immer
               in sich lebend, strebend und arbeitend, bald die unschuldigen Gefühle der Jugend in
               kleinen Gedichten, das kräfftige Gewürze des Lebens in mancherley Dramas, die
               Gestalten seiner Freunde und seiner Gegenden und seines geliebten Hausraths <pb n="234"/> mit Kreide auf grauem Papier, nach seiner Maase auszudrücken sucht,
               weder rechts noch links fragt: was von dem gehalten werde was er machte? <rs>weil er
                  arbeitend immer gleich eine Stufe höher steigt</rs>,<anchor xml:id="graef_0854a_end"/> weil er nach keinem Ideale springen, sondern seine
               Gefühle sich zu Fähigkeiten, kämpfend und spielend, entwickeln lassen will. Das ist
               der, dem Sie nicht aus dem Sinne kommen, der auf einmal am frühen Morgen einen Beruf
               fühlt Ihnen zu schreiben, dessen größte Glückseligkeit ist mit den besten Menschen
               seiner Zeit zu leben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hier also meine beste sehr mancherley von meinem Zustande,
               nun thun Sie dessgleichen und unterhalten mich von dem Ihrigen, so werden wir näher
               rücken, einander zu schauen glauben – denn das sag ich Ihnen voraus daß ich Sie offt
               mit viel Kleinigkeit unterhalten werde, wie mirs in Sinn schießt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Noch eins was mich glücklich macht, sind die vielen edlen
               Menschen, die von allerley Enden meines Vaterlands, zwar freylich unter viel
               unbedeutenden, unerträglichen, in meine Gegend, zu mir kommen, manchmal vorübergehn,
               manchmal verweilen. Man weiss erst daß man ist wenn man sich in andern wieder
               findet.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ob mir übrigens verrathen worden: wer und wo Sie sind, thut
               nichts zur Sache, wenn ich an Sie denke fühl ich nichts als Gleichheit, Liebe, Nähe!
               Und so<pb n="235"/> bleiben Sie mir, wie ich gewiss auch durch alles Schweben und
               Schwirren durch unveränderlich bleibe. Recht wohl –! diese Kusshand – Leben Sie recht
               wohl.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Frankfurt. den 13. Febr. 1775.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">294</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Gottfried August Bürger</persName>
               <date when="1775-02-17"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Gott seegne dich lieber Bruder mit deinem Weibe, und wenn du
               an ihrem Herzen wohnst, denke mein und fühl dass ich dich liebe. Von meinen
               Verworrenheiten ist schweer was zu sagen, <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0854b" spanTo="#graef_0854b_end"/><rs>fleisig war ich eben nicht
                  zeither</rs>. Die Frühlingsluft, die so manchmal schon da über die Gärten herweht,
               arbeitet wieder an meinem Herzen, und ich hoffe es löst sich aus dem Gewürge wieder
               was ab. Habe lieb was von mir kommt.<anchor xml:id="graef_0854b_end"/> Du bist immer
               bey mir, auch schweigend wie zeither. Deine Europa und Raubgraf sind sehr unter uns.
               Ade.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Frankfurt, den 17. Febr. 1775.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">301</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Auguste Gräfin zu Stolberg</persName>
               <date when="1775-03-10"/>
            </head>
            <p rend="right">[Offenbach, 7. – Frankfurt, 10. März 1775.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Warum soll ich Ihnen nicht schreiben, warum wieder die Feder
               liegen lassen, nach der ich bisher so <pb n="241"/> offt reichte. Wie immer immer hab
               ich an Sie gedacht. Und iezzo! – Auf dem Lande bey sehr lieben Menschen – in
               Erwartung – liebe Auguste – Gott weis ich bin ein armer Junge – den 28. Februar haben
               wir getanzt die Fassnacht beschlossen – ich war mit von den ersten im Saale, ging auf
               und ab, dachte an Sie – und dann – viel freud und Lieb umgab mich – Morgends da ich
               nach Hause kam, wollt ich Ihnen schreiben, liess es aber und redete viel mit Ihnen –
               Was soll ich Ihnen sagen, da ich Ihnen meinen gegenwärtigen Zustand nicht ganz sagen
               kann, da Sie mich nicht kennen. Liebe! Liebe! Bleiben Sie mir hold – Ich wollt ich könnt
               auf Ihrer Hand ruhen, in Ihrem Aug rasten. Groser Gott was ist das Herz des Menschen!
               – Gute Nacht. Ich dachte mir sollts unterm Schreiben besser werden – Umsonst mein Kopf
               ist überspannt, Ade. Heut ist der 6. März denck ich. Schreiben Sie doch auch immer
               die Daten in solcher Entfernung ist das viel Freud.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Guten Morgen liebe. Die Zimmerleute die da drüben einen Bau
               aufschlagen, haben mich aufgeweckt, und ich habe keine Rast im Bette. Ich will an
               meine Schwester schreiben, und dann mit Ihnen noch ein Wort.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist Nacht, ich wollte noch in Garten, musste aber unter
               der Thüre stehen bleiben, es regnet sehr. Viel hab ich an Sie gedacht! Gedacht dass
               ich für Ihre Silhouette noch nicht gedankt habe! Wie offt <pb n="242"/> habe ich schon
               dafür gedanckt, wie ist mein und meines Bruders Lavaters Phisiognomischer Glaube
               wieder bestätigt. Diese rein sinnende Stirn diese süsse Festigkeit der Nase, diese
               liebe Lippe dieses gewisse Kinn, der Adel des ganzen! Dancke meine Liebe dancke. –
                  <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0855" spanTo="#graef_0855_end"/>Heut war
               der Tag wunderbaar. Habe gezeichnet – <rs>eine Scene geschrieben</rs>. O <rs>wenn ich
                  jetzt nicht Dramas schriebe ich ging zu Grund</rs>. Bald schick ich Ihnen eins
               geschrieben – Könnt ich gegen Ihnen über sizzen und es selbst in Ihr Herz würcken, –
               Liebe, nur daß es Ihnen nicht aus Händen kommt. Ich mag das nicht drucken lassen denn
               ich will, wenn Gott will, künftig meine Frauen und Kinder in ein Eckelgen begraben
               oder etabliren; ohne es dem Publico auf die Nase zu hängen. Ich bin das ausgraben und
               seziren meines armen Werthers so satt.<anchor xml:id="graef_0855_end"/> Wo ich in
               eine Stube trete, find ich das Berliner p. Hundezeug, der eine schilt drauf, der
               andre lobts, der dritte sagt es geht doch an, und so hezt mich einer wie der
               andere.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> – Nun denn Sie nehmen mir auch das nicht übel – Nimmt mirs
               doch nichts an meinem innern Ganzen, rührt und rückts mich doch nicht in meinen
               Arbeiten, die immer nur die aufbewahrten Freuden und Leiden meines Lebens sind – denn
               ob ich gleich finde dass es viel raisonnabler sey Hünerblut zu vergiessen als sein
               eig'nes – die Kinder tollen über mir, es ist mir besser ich geh hinauf als zu tief in
               Text zu gerathen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="243"/> Ich hab das ältste Mädgen lassen anderthalb Seiten im Paradiesgärtlein
               herabbuchstabiren, mir ist ganz wohl, und so gesegnete Mahlzeit. Ade! – Warum sag
               ich dir nicht alles – Beste – Geduld Geduld hab mit mir!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Den 10ten, wieder in der Stadt auf meiner Bergere; aufm Knie
               schreib ich Ihnen. Liebe der Brief soll heute fort, und nur sag ich Ihnen noch dass
               mein Kopf ziemlich heiter mein Herz leidlich frey ist – Was sag ich –! o beste wie
               wollen wir Ausdrücke finden für das was wir fühlen! Beste wie können wir einander was
               von unserm Zustande melden, da der von Stund zu Stund wechselt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich hoffe auf einen Brief von Ihnen, und die Hoffnung lässt
               nicht zu schanden werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Geseegnet der gute Trieb der mir eingab statt allen weitern
               Schreibens, Ihnen meine Stube, wie sie da vor mir steht, zu zeichnen. Adieu. Halten
               Sie einen armen iungen am Herzen. Geb Ihnen der gute Vater im Himmel viel muthige
               frohe Stunden wie ich deren offt hab, und dann lass die Dämmrung kommen tränenvoll
               und seelig – Amen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ade liebe Ade.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <pb n="244"/>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">355</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Auguste Gräfin zu Stolberg</persName>
               <date when="1775-09-19"/>
            </head>
            <p rend="right">[Frankfurt und Offenbach,</p>
            <p rend="right">14. – 19. September 1775.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ja lieb Gustgen gleich fang ich an d. 14. Sept. im Moment da
               ich Ihren Brief endige, sehen Sie wie hoch und klein, wie viel ich zu schreiben
               dencke. Heut bin ich ruhig, da liegt zwar meist eine Schlang im Grase. Hören Sie, ich
               hab immer eine Ahndung, Sie werden mich retten, aus tiefer Noth, kanns auch kein
               Weiblich Geschöpf als Sie. Dancke zuerst für Ihre lebendige Beschreibung alles was
               Sie umgiebt, hätt ich nur iezt noch einen Schattenriss von Ihrer ganzen Figur! Könnt
               ich kommen. Neulich reisst ich zu Ihnen! Durchzog in trauriger Gestalt Deutschland,
               sah mich weder rechts noch lincks um, nach Coppenhagen, und kam und trat in Ihr
               Zimmer, und fiel mit Trähnen zu Ihren Füssen, und rief Gustgen <pb n="289"/> bist
               dus! – Es war eine seelige Stunde, da mir das lebendig im Kopf und Herzen war. Was
               Sie von Lili sagen ist ganz wahr. Unglücklicher Weise macht der Abstand von mir das
               Band nur fester das mich an sie zaubert. Ich kann ich darf Ihnen nicht alles sagen.
               Es geht mir zu nah ich mag keine Erinnerungen. Engel! Ihr Brief hat mir wieder in
               die Ohren geklungen wie die Trompete dem eingeschlafnen Krieger. Wolte Gott Ihre
               Augen würden mir Ubalds Schild, und liessen mich tief mein unwürdiges Elend erkennen,
               und – Ja Gustgen wir wollen das lassen – über des Menschen Herz lässt sich nichts
               sagen, als mit dem Feuerblick des Moments. Nun soll ich zu Tische.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <hi rend="italic">Nach Tische.</hi> Dein gut Wort würckte in mir, da sprachs auf
               einmal in mir, sollts nicht übermäsiger Stolz seyn zu verlangen, dass dich ganz das
               Mädgen erkennte und so erkennend liebte, erkenn ich sie vielleicht auch nicht, und da
               sie anders ist wie ich, ist sie nicht vielleicht besser. Gustgen! – Lass mein
               Schweigen dir sagen, was keine Worte sagen können.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gute Nacht Gustgen! Heut einen guten Nachmittag, der selten
               ist – mit Grosen, das noch seltener ist – Ich konnte zwey Fürstinnen in Einem Zimmer
               lieb und werth haben. Gute Nacht. Will dir so ein Tagbuch schreiben, ist das beste.
               Thu mir's auch so <pb n="290"/> ich hasse die Briefe und die Erörterungen und die
               Meynungen. Gute Nacht! So! – ich sehe zurück, schon dreymal, ist's doch als wenn ich
               verliebt in dich wäre! und den Hut immer nähme und wieder niederlegte. Wie wollt ich
               du könntest nur acht Tage mein Herz an deinem, meinen Blick in deinem fühlen. Bey
               Gott was hier vorgeht ist unaussprechlich fein und schnell und nur dir
               vernehmbar.</p>
            <p rend="centered">Gute Nacht.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">d. 15. Guten Morgen. Ich hab eine gute Nacht gehabt. Und bin
               ietzt recht wie ein Mädgen. Sie rathen nicht was mich beschäfftigt, eine Maske, auf
               kommenden Dienstag, wo wir Ball haben.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nach Tisch! – Ich komme geschwind gelaufen, dir zu sagen, was
               mir drüben in der andern Stube durch den Kopf fuhr: Es hat mich doch kein Weiblich
               Geschöpf so lieb wie Gustgen.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und meine Masque wird eine altdeutsche Tracht, schwarz und
               Gelb, Pumphose, Wämslein, Mantel und Federstuzhut. Ach wie danck ich Gott daß er mir
               diese Puppe auf die paar Tage gegeben hatt, wenns so lang währt.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> halb viere. In Brunnen gefallen wie ichs ahndete. Meine
               Masque wird nicht gemacht. Lili kommt nicht auf den Bal. Aber dürft ich, könnt ich
               alles sagen! –<pb n="291"/> Ich thats sie zu <hi rend="italic">ehren</hi> weil ich
               deklarirt für sie bin, und eines Mädgens Herz pp. – Also Gustgen! – Ich thats auch
               halb aus Truz, weil wir nicht sonderlich stehn die acht Tage her. Und nun! – Sieh
               Gustgen! so kanns allein werden wenn ich Dir so von Moment zu Moment schreibe. – –
               halb 5. ich wollt ich könnt mich Dir darstellen wie ich bin, du solltest doch dein
               Wunder sehn. Gott! so in dem ewigen Wechsel, immer eben derselbe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> d. 16ten. Heut Nacht necksten mich halb fatale Träume. Heut
               früh beym Erwachen klangen sie nach. Doch wie ich die Sonne sah sprang ich mit beyden
               Füssen aus dem Bette, lief in der Stube auf und ab, bat mein Herz so freundlich
               freundlich, und mir ward's leicht, und eine Zusicherung ward mir dass ich gerettet
               werden, dass noch was aus mir werden sollte. Gutes muths denn Gustgen. Wir wollen
               einander nicht aufs ewige Leben vertrösten! Hier noch müssen wir glücklich seyn, hier
               noch muss ich Gustgen sehn. Das einzige Mädgen deren Herz ganz in meinem Busen
               schlägt. – Nach Mittage halb vier. Offen und gut der Morgen, ich that was, Lili eine
               kleine Freude zu machen, hatte Fremde. Trieb mich nach Tische spasend närrisch unter
               Bekannten und Unbekannten herum. Gehe jetzt nach Offenbach, um Lili heute Abend nicht
               in der Comödie morgen nicht im Conzert zu sehen. Ich stecke das Blatt ein und
               schreibe draus fort.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="292"/> Offenbach! Abends sieben. In einem Kreise von Menschen die mich recht
               lieb haben, offt mit mir leiden! Es ist nun so! ich sizze wieder an dem
               Schreibtischgen von dem ich Ihnen schrieb eh' ich in die Schweiz ging. Lieb Gustgen –
               da ist ein iunges Paar in der Stube das erst seit acht Tagen verheurathet ist! eine
               iunge Frau liegt auf dem Bette die der angenehmsten Hoffnung eines lieben Kindes
               entgegenschmerzet. Ade für heute. Es ist Nacht und der Mayn blinckt
               noch aus den dunklen Ufern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Offenbach. Sonntag d. 17ten Nachts zehen. – <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0856" spanTo="#graef_0856_end"/>Ist der Tag
               leidlich und stumpf herumgegangen, da ich aufstund war mirs gut, <rs>ich machte eine
                  Scene an meinem Faust</rs>. Vergängelte ein paar Stunden. Verliebelte ein paar mit
               einem Mädgen davon dir die Brüder erzählen mögen, das ein seltsames Geschöpf ist. Ass
               in einer Gesellschafft ein Duzzend guter Jungens, so grad wie sie Gott erschaffen
               hat. Fuhr auf dem Wasser selbst auf und nieder, ich hab die Grille selbst fahren zu
               lernen. Spielte ein Paar Stunden Pharao und verträumte ein Paar mit guten Menschen.
               Und nun sizz ich dir gute Nacht zu sagen. Mir wars in all dem wie einer Ratte die
               Gift gefressen hat, sie läuft in alle Löcher, schlürpft alle Feuchtigkeit,
               verschlingt alles Essbaare das ihr in Weeg kommt und ihr innerstes glüht von
               unauslöschlich verderblichem Feuer.<anchor xml:id="graef_0856_end"/> Heut vor acht
               Tagen war Lili hier. Und in dieser Stunde war ich in der <pb n="293"/> grausamst
               feyerlichst süsesten Lage meines ganzen Lebens |: mögt ich sagen :|. O Gustgen warum
               kann ich nichts davon sagen! Warum! Wie ich durch die glühendsten Trähnen der Liebe,
               Mond und Welt schaute und mich alles seelenvoll umgab. Und in der Ferne die Waldhorn,
               und der Hochzeitgäste laute Freuden. Gustgen auch seit dem Wetter bin ich – nicht
               ruhig aber still – was bey mir still heisst und fürchte nur wieder ein Gewitter das
               sich immer in den harmlosesten Tagen zusammenzieht, und – Gute Nacht Engel.
               Einzigstes Einzigstes Mädgen – Und ich kenne ihrer Viele – – –</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Montag d. 18. Mein Schiffgen steht bereit, ich werds gleich
               hinunter lencken. Ein herrlicher Morgen, der Nebel ist gefallen alles frisch und
               herrlich umher! – Und ich wieder in die Stadt, wieder ans Sieb der Danaiden! Ade! –
               Ich hab einen offnen frischen Morgen! O Gustgen! Wird mein Herz endlich einmal in
               ergreifendem wahren Genuss und Leiden, die Seeligkeit die Menschen gegönnt ward,
               empfinden, und nicht immer auf den Wogen der Einbildungskrafft und überspannten
               Sinnlichkeit, Himmel auf und Höllen ab getrieben werden. Beste ich bitte dich schreib
               mir auch so ein Tagbuch. Das ist das einzige was die ewige Ferne bezwingt. – – – –</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Montag Nacht halb zwölf. Franckfurt an meinem Tisch. komme
               noch dir gute Nacht zu sagen. Hab <pb n="294"/> getrieben und geschwärmt biss iezt.
               Morgen gehts noch ärger. O Liebste. Was ist das Leben des Menschen. Und doch wieder
               die vielen Guten die sich zu mir sammeln! – das viele Liebe das mich umgiebt – –
               –</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Lili heut nach Tisch gesehn – in der Comödie gesehn. Hab kein
               Wort mit ihr zu reden gehabt – auch nichts geredt! – Wär ich das los. O Gustgen – und
               doch zittr' ich vor dem Augenblick da sie mir gleichgültig, ich hofnungslos werden
               könnte. – Aber ich bleib meinem Herzen treu, und lass es gehn – Es wird –</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dienstag sieben Morgens. – Im Schwarm! Gustgen! ich lasse
               mich treiben, und halte nur das Steuer dass ich nicht strande. Doch bin ich
               gestrandet, ich kann von dem Mädgen nicht ab – heut früh regt sichs wieder zu ihrem
               Vortheil in meinem Herzen. – Eine grose schwere Lecktion! – Ich geh doch auf den Ball
               einem süsen Geschöpfe zu lieb, aber nur im leichten Domino, wenn ich noch einen
               kriege. Lili geht nicht.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nach Tische halb vier. Geht das immer so fort, zwischen
               kleinen Geschäfften durch immer Müssiggang getrieben, nach Dominos und Lappenwaare.
               Hab ich doch mancherley noch zu sagen. Adieu. ich bin ein Armer verirrter verlohrner
               – – Nachts Achte, aus der Commödie und nun die Toilette zum Ball! O<pb n="295"/>
               Gustgen wenn ich das Blat zurücksehe! Welch ein Leben. Soll ich fortfahren? oder mit
               diesem auf ewig endigen. Und doch Liebste, wenn ich wieder so fühle daß mitten in
               dem Nichts, sich doch wieder so viel Häute von meinem Herzen lösen, so die
               convulsiven Spannungen meiner kleinen närrischen Composition nachlassen, mein Blick
               heitrer über Welt, mein Umgang mit den Menschen sichrer, fester, weiter wird, und
               doch mein innerstes immer ewig allein der heiligen Liebe gewidmet bleibt, die nach
               und nach das Fremde durch den Geist der reinheit der sie selbst ist ausstöst und so
               endlich lauter werden wird wie gesponnen Gold. – Da lass ich's denn so gehn – Betrüge
               mich vielleicht selbst. – Und dancke Gott. Gute Nacht. Addio. – Amen. 1775.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">359</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Johann Heinrich Merck</persName>
               <date when="1775-10-11"/>
            </head>
            <p rend="right">[Frankfurt, etwa 8. oder 11. October 1775.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ich erwarte den Herzog und Louisen, und gehe mit ihnen nach
               Weimar. Da wirds doch wieder allerley guts und ganzes und halbes geben, das uns Gott
               geseegne. Leb indess wohl, Alter, und behelf dich im Leben. Kannst du mir zehen
               Carolin schicken, so thus mit den nächsten Kärgern. Ich bedarf ihrer und so weiter.
               Ich hab das Hohelied Salomons übersezt, welches ist die herrlichste Sammlung Liebeslieder, die Gott erschaffen hat. Die La Roche ist in Contrition, daß du ihr nicht
               antwortest. Reit doch noch einmal herüber, eh ich gehe. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_0859" spanTo="#graef_0859_end"/>Ich bin leidlich. <rs>Hab am Faust
                  viel geschrieben</rs>.<anchor xml:id="graef_0859_end"/> Zimmermann grüßt dich; er
               ist Nachts durch Darmstadt kommen. Grüß Frau und Kinder.</p>
            <lb/>
         </div>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">2</num>/<num type="wa-letter">360</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sophie von La Roche</persName>
               <date when="1775-10-11"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Liebe Mama! Ich geh nach Weimar! Freut Sie das? ich will sehn
               obs möglich ist mit Wieland auszukommen um seinen alten Tagen was Freundliches auch
               von meiner Seite zu bereiten. Ich erwarte das iunge Paar und dann gehts. Schreiben
               Sie mir doch hin. Sie können's an Wieland einschliesen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="300"/> Die Max ist hold, wird in meiner Abwesenheit noch freyer mit meiner
               Mutter seyn, obgleich Brentano allen Anschein von Eifersucht verbirgt, oder auch
               vielleicht mich iezzo für harmlos hält.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Für Buri hab ich nichts thun können ich bin mit meinen
               Buchhändlern brouillirt, und ein neuer würde es als Gefallen thun und wieder ein
               Opfer von mir verlangen, doch will ich seinen Brief mitnehmen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wieland ist doch der alte auch in der Neuwiedischen Affaire,
               diese Weiber Ader wird mich fürcht ich von ihm abscheiden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hier Menalck und Mopsus!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Zimmermann ist gar brav! Ein gemachter Charackter! Schweizer
               frey gebohren, und am deutschen Hof modificirt. Er bezaubert alle Welt, sonderlich
               die Weiber. Merck ist häuslich, still und leidlich. Weis sonst wenig von ihm. Sie
               kennen den Nichtschreiber, Nichtantworter!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" xml:id="pniower_024" spanTo="#pniower_024_end"/>Ihr Friz!
               Liebe Mama! Daß das Schicksaal den Müttern solche <rs>Schwerdter nach dem Herzen</rs>
               zückt, in den Momenten da sie all der kleinlichen Sorgen Lohn im Grosen einerndten
                  sollten<anchor xml:id="pniower_024_end"/> – Halten Sie Sich aufrecht! Wer vermags
               sonst und in müden Stunden lehnen Sie Sich an unsre Liebe, die gewiss ganz und ewig
               ist. [Frankfurt] d. 11. Oktbr. 1775.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <pb n="301"/>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>