<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV, 4</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2016-09-30" who="kockel">extrahiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="220"/>
         <div type="letter" org="uniform" sample="complete" part="N">
            <head>
               <num type="wa-volume">4</num>/<num type="wa-letter">949</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName instant="false" full="yes">Johann Christian Kestner</persName>
            </head>
            <p rend="right">[14. Mai.]</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Es ist recht schön dass wir einander wieder einmal begegnen.
               Vor einigen Tagen dacht ich an euch und wollte fragen wie es stünde. Schon lange hab
               ich den Plan gemacht euch zu besuchen vielleicht gelingt mir's einmal und ich find
               euch und eure 5 Buben wohl und vergnügt. Es wäre artig wenn ihr mir einmal einen
               Familienbrief schicktet wo Lotte und wer von den Kindern schreiben kan auch einige
               Zeilen drein schrieben dass man sich wieder näher rückte. Ich schick euch auch wohl
               einmal wieder was, denn ich habe schon mehr Lufft an meine Freunde zu dencken ob sich
               gleich die Arbeit vermehrt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ausser meiner Geheimeraths Stelle, hab ich noch die
               Direcktion des Kriegs Departemens und des Wegebaus mit denen dazu bestimmten Kassen.
               Ordnung, <pb n="221"/> Präzision, Geschwindigkeit sind Eigenschafften von denen ich
               täglich etwas zu erwerben suche. Übrigens steh ich sehr gut mit den Menschen hier,
               gewinne täglich mehr Liebe und Zutrauen, und es wird nur von mir abhängen zu nuzzen
               und glücklich zu seyn. Ich wohne vor der Stadt in einem sehr schönen Thale wo der
               Frühling jetzt sein Meisterstück macht. Auf unsrer lezten Schweizerreise ist alles
               nach Wunsch gegangen und wir sind mit vielem Guten beladen zurückgekommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Für Henningsens Deducktion danck ich. Das Gedicht kenn ich
               nicht und die ganze Sache zeugt von nicht sehr klaaren Begriffen. Adieu Grüse Frau
               und Kinder und behaltet mich lieb.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Pfingstsonntag 1780.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Dass dir Oberon so wohl gefällt konnt ich dencken, es ist ein
               ganz trefflich Gedicht. Wenn ein deutscher Dichter ist so ist ers. <milestone
                  unit="testimony" spanTo="#graef_860a_end" xml:id="graef_860a"/>Meine
               Schriftstellerey subordinirt sich dem Leben, doch erlaub ich mir, nach dem Beyspiel
               des grosen Königs der täglich einige Stunden auf die Flöte wandte, auch manchmal eine
               Übung in dem Talente das mir eigen ist. <rs>Geschrieben liegt noch viel</rs>, fast noch einmal
               so viel als gedruckt, Plane hab ich auch genug, zur Ausführung aber fehlt mir
               Sammlung und lange Weile. Verschiednes hab ich für's hiesige Liebhaber Theater,
               freylich meist Conventionsmäsig ausgemünzt.<anchor xml:id="graef_860a_end"/>
               Adieu.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
