<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://faustedition.net/ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xd="http://www.oxygenxml.com/ns/doc/xsl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>WA IV 44</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-01-25" who="Kockel">angelegt</change>
         <change when="2017-03-13" who="bruening">table</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <!--Testimony graef_1607-->
         <pb n="4"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">44</num>/<num type="wa-letter">4</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Kaspar von Sternberg</persName>
               <date when="1828-03-02"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">In Hoffnung daß meine Sendung vom 27. November vorigen Jahres
               glücklich angelangt und von dem verehrten Freunde geneigt aufgenommen sey, äußert
               Gegenwärtiges nur eine bescheidene Bitte, um die zwey letzten Monate nämlich der
               vorjährigen Zeitschrift. Ich habe mich diese Tage her mit den zehn ersten Stücken
               beschäftigt, ihren Inhalt methodisch geordnet und den Werth des Ganzen dadurch an den
               Tag zu stellen gesucht. Nun wünscht ich den vollen Gehalt des Jahrganges und wohl
               findet sich gerade [noch] etwas Günstiges zu Bereicherung meines Cadres.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hiezu füge ich die angenehme Nachricht, daß unsre gnädigsten
               Herrschaften eines erwünschten, ihren Jahren zukommenden Wohlseyns genießen. Frau
               Erbgroßherzogin ist nach Berlin und wir erwarten und wünschen jeden Augenblick
               Nachricht von der glücklichen Niederkunft der Prinzeß Carl. Auch der treue Angehörige
               findet sich noch immer in dem Falle, seine <pb n="5"/> Tage nützlich und fruchtbar
               zubringen zu können. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1607_end" xml:id="graef_1607"/>Nach Ostern wartet <rs>abermals eine Lieferung meiner
                  Bändchen</rs> geziemend auf. Möge das Neue, was ich dem Bekannten hinzugefügt, zu
               guter Stunde behaglich genossen werden.<anchor xml:id="graef_1607_end"/>
            </p>
            <p rend="centered">Verehrend, stets eingedenck,</p>
            <p rend="right">angehörigst</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 2. März 1828.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1609-->
         <pb n="7"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">44</num>/<num type="wa-letter">8</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Wilhelm Reichel</persName>
               <date when="1828-03-04"/>
            </head>
            <p>[Concept.]</p>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">habe zuvörderst dankbar anzuzeigen, daß die zwey Exemplare,
               welche an der letzten Sendung der Subscribenten fehlten, glücklich angekommen sind.
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1609_end" xml:id="graef_1609"/>Wegen
               der andern Anfragen erwidere Folgendes:</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nach dem Schluß der <rs>Rede des Plutus</rs>:</p>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Soll sich die Magie bethätigen</hi>
            </p>
            <p>folgt allerdings die <rs>neue Scene</rs>:</p>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Lustgarten</hi>
            </p>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Morgensonne</hi>
            </p>
            <p>welche schließt:</p>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Wie's oft geschieht, mir widerlichst mißfällt.</hi>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Worauf denn die Notiz folgen kann:</p>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">(Ist fortzusetzen.)<anchor xml:id="graef_1609_end"/>
               </hi>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Die Überschrift der kleinen Erzählung, welche das Ganze
               schließt, hieße ganz einfach:</p>
            <p rend="centered">
               <hi rend="italic">Novelle.</hi>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ich habe Ursache, das Wort <hi rend="italic">Eine</hi> nicht
               davorzusetzen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die angezeigten Aushängebogen werden denn auch wohl zu
               rechter Stunde ankommen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mich und diese Angelegenheit auch fernerhin bestens
               empfehlend.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 4. März 1828.</p>
            <pb n="8"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1616-->
         <pb n="44"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">44</num>/<num type="wa-letter">37</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Wilhelm Reichel</persName>
               <date when="1828-03-28"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m8n8">Ew. Wohlgeboren</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">versäume nicht hiedurch anzuzeigen, daß mit der gestrigen
               fahrenden Post der corrigirte Originaldruck unsrer vierten Lieferung abgegangen,
               nicht weniger, daß die vier Bände der zweyten, zum Behuf der Octav-Ausgabe
               gleichfalls mit den nöthigen Correcturen versehen, beygelegt worden, wovon ich
               zunächst glücklichen Empfang zu erfahren hoffe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1616_end" xml:id="graef_1616"/>Auch darf
               ich nicht unbemerkt lassen, daß die Abtheilung der verschiedenen Dichtarten, aus
               welchen der <rs>zweyte Theil des Faust</rs> besteht, abermals glücklich gelungen sey,
               für welche Ihre Sorgfalt und Aufmerksamkeit ich hiedurch abermals bestens zu danken
               habe.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von der Octav-Ausgabe wünsche vorerst:</p>
            <p rend="indentchar-m8n8">Velin, vier Exemplare,</p>
            <p rend="indentchar-m8n8"> Schweizerpapier, vier Exemplare,</p>
            <p>womit ich bey Versendung mich zu versehen höflichst bitte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Und so wollen wir denn in das nächste halbe Jahr getrosten
               Muthes, mit fortgesetztem Fleiß und Sorgfalt eintreten und so weiter ein gutes Glück
               hoffen und erwarten.<anchor xml:id="graef_1616_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der ich mich auf das beste zu geneigtem Andenken hiedurch
               empfohlen wünsche.</p>
            <p rend="centered">Ew. Wohlgeb.</p>
            <p rend="right">ergebenster Diener</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 28. März 1828.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="45"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1621-->
         <pb n="57"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">44</num>/<num type="wa-letter">44</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Sulpiz Boisserée</persName>
               <date when="1828-04-07"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Da sich, mein Theuerster, soviel Ungeschicktes in der Welt
               ereignet, wodurch unvermeidliches Unheil nur vermehrt und verdoppelt wird, so war es
               billig, daß auch gute Geister aufträten welche mit klarem Bewußtseyn das Verschobene
               wieder in's Gleiche brächten.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="58"/> Mit dem besten treusten Danke vermelde daher daß Sonntags den 6. dieses,
               als am heiligen Ostertage, die Schillerische Correspondenz an die J. G. Cotta'sche
               Buchhandlung mit der fahrenden Post abgegangen, und ich dagegen eine Anweisung auf
               Frege auf 10000 Thaler ausgestellt als:</p>
            <table rend="indented">
               <row>
                  <cell>Vierter Termin der Werke</cell>
                  <cell rend="right">7500.-</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Kunst und Alterthum VI, 2</cell>
                  <cell rend="right">500.-</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Schillerische Briefe, erster Termin</cell>
                  <cell rend="right">2000.-</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell rend="right"> ut supra </cell>
               </row>
            </table>
            <p rend="indentchar-m4n0">Hiedurch wäre also dasjenige berichtigt was real an der ganzen
               Sache ist. Das Übrige sey der Zeit und guten Geistern empfohlen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Lassen Sie mich nun auch von meiner Seite ganz aufrichtig
               erklären: daß es wirklich Wunsch und Absicht war, über die Münchner Thätigkeiten in
               Kunst und Alterthum irgend etwas Freundliches auszusprechen, deshalb ich Sie um
               einige Notizen bat, auch Herrn v. Müller ersuchte, die Angelegenheit zu erinnern; wie
               ich aber bey fernerer Überlegung, besonders auch bey genauem Betrachten Ihrer
               Mittheilungen gar wohl einsah, daß dergleichen nicht wohl thulich sey, indem ja vom
               Gelingen und Mißgelingen eines incalculablen Bestrebens nicht wohl im Laufe des Tags
               zu sprechen ist; daher ich denn jenen Vorsatz aufgebe, jedoch mit wiederholter Bitte:
               mich von Zeit zu Zeit von den dortigen Zuständen und Vorfallenheiten zu unterrichten,
               zu dem einzigen Zweck, mich über ein<pb n="59"/> gleichzeitig wichtiges Beginnen
               immerfort im Klaren zu erhalten. In meinen Jahren hat man nichts weiter zu thun, als
               seine Existenz, der Naturnothwendigkeit gemäß, nach bestem sittlichen Wissen und
               Gewissen fortzusetzen, so wenig als möglich ungethan zu lassen, ohne sich wegen des
               Vielen was zu thun übrig bleibt in Sorge zu setzen. Erhalten Sie mir
               freundschaftliche Theilnahme, lassen Sie mich aber zunächst auch erfahren was Sie
               betrifft und beschäftigt; man spricht mir von Veränderung Ihrer häuslichen Zustände,
               geben Sie mir auch davon Kenntniß.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Den theuren Gatten v. Ringseis empfehlen Sie mich zum besten
               als einen Dankenden. Sie haben mir von Herrn Eberhard den erfreulichsten Gesang und
               die angenehmsten Zeichnungen gesendet; mir war höchst eindringlich, wohl darf ich
               sagen rührend, zu sehen wie ein so frühes, gewissermaßen altes Gedicht sich immer
               wieder auf neue Weise in guten und schönen Geistern reproducire, ausweite,
               vermannichfaltige, vervollständige und so zuletzt dem Unermeßlichen sich nähere.
               Wiederholten Dank, woran sich die besten Grüße an die lieben Ihrigen treulich
               anschließen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1621_end" xml:id="graef_1621"/>Die
                  <rs>dritte Sendung</rs>, die ich möglichst zu schmücken gesucht, wird Ihnen gewiß
               nicht unbeachtet und ungenossen bleiben.<anchor xml:id="graef_1621_end"/>
            </p>
            <p rend="right">treu angehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 7. April 1828.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <pb n="60"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1623, graef_1623_b-->
         <pb n="69"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">44</num>/<num type="wa-letter">57</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1828-04-22"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wie gern hätte ich, mein Theuerster, deiner Anforderung Genüge
               geleistet und zu der Feyer unsrer wackern und verdienten Milder ein freundliches
               poetisches Wörtchen gesagt; auch trug ich den Vorsatz mit mir herum bis zum letzten
               Termin, es wollte aber nichts werden, denn ich bin lange nicht so zerzupft worden als
               diese letzten Wochen her. Wollte ich sagen wie, so würdest du das wunderlichste
               Quodlibet vernehmen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="70"/> Dein Oster-Concert ist glücklich vorüber gegangen; bey unsrer Frau
               Erbgroßherzogin hast du dich vorzüglich insinuirt und mir dient es zum ganz
               besonderen Troste, daß diese treffliche Dame über deine Bestrebungen und Leistungen
               auch nunmehr in Klarheit versetzt ist. Somit wäre denn was die Wirkung betrifft das
               Wünschenswertheste gelungen; mögen dir die Mittel zu so schönen Zwecken nicht allzu
               sauer werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1623_end" xml:id="graef_1623" next="#graef_1623_b"/>Auf die Messe erscheint denn die <rs>dritte Lieferung meiner
                  neuen Ausgabe</rs>; einiges Frische hie und da in diesen Bändchen darf ich wohl
                  empfehlen;<anchor xml:id="graef_1623_end"/> die folgende Lieferung ist auch schon
               nach Augsburg, und nun hab ich die fünfte auf der Seele, worin die umgewandelten
               Wanderjahre zur Erscheinung kommen sollen. Wenn der Mensch nicht von Natur zu seinem
               Talent verdammt wäre, so müßte man sich als thörig schelten, daß man sich in einem
               langen Leben immer neue Pein und wiederholtes Mühsal auflastet.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1623_end_b" xml:id="graef_1623_b"/>Ein
               Heft Kunst und Alterthum tritt auch hervor, und so manches andere noch nebenher,
               indessen <rs>Faust</rs> mich von der Seite anschielt und die bittersten Vorwürfe
               macht, daß ich nicht ihm als dem Würdigsten den Vorzug der Arbeit zuwende und alles
               Übrige bey Seite schiebe.<anchor xml:id="graef_1623_end_b"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der wundersamste Zudrang von Manuscripten denen ich
               nachhelfen, von Drucksachen zu denen ich ein freundlich Wort sagen soll, eine Noth
               woran ich<pb n="71"/> unsern ungeduldigen Wieland in seinem Alter schmerzlich leiden sah,
               ist auch mir höchst unbequem; da denn doch am Ende nichts Bedeutendes und Förderndes
               hervortritt. Ein jedes Individuum hat zwar das Recht, soviel als möglich aus sich zu
               machen und von sich zu halten, nur sollten sie damit nicht andere belästigen, die mit
               und in sich genugsam beschäftigt sind, um auch etwas zu seyn und zu bleiben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Gar hübsche Sachen bildender Kunst sind indessen auch bey mir
               eingelangt, und ob man sich gleich nicht überall des Gelingens erfreuen kann, so ist
               doch keine Frage daß die Bestrebungen schön sind. Nur tasten sie immer im Vorhof und
               an den Pforten herum, vermeiden, ja verlachen den Küster, der ihnen auf die
               gutmüthigste Weise die Flügel zu öffnen erbötig wäre.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Klanglos und tonlos sind immerfort noch meine Umgebungen;
               neulich versucht ich's in der Oper, die große Trommel aber, von welcher unser ganzes
               Bretterhaus bis in die Dachsparren dröhnte, hat mich von jeden ferneren Versuchen
               abgeschreckt. Dagegen lockt mein Garten am Stern zu jeder freundlichen Stunde mich
               an; dort gelingt mir's, mich zu sammeln und zu manchem guten Hervorbringen mich zu
               einigen und zu innigen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Soviel für dießmal, damit wieder Einleitung sey zu
               freundlicher Antwort.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="72"/> Unsere Correspondenz von 1827 wächs't noch immer an abschriftlicher
               Bogenzahl; das dießjährige Heftlein hält sich noch gar zu mager.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der dankbare Facius hat mir ein geschnittenes Steinchen für
               dich eingehändigt; ich lege es in's nächste Paquet das ich dir zu senden habe. Gar
               manche Boten, welche auf der Himmelsleiter nach Berlin und von dorther auf- und
               absteigen, sind bey mir eingetreten und ich bin dir daher viel näher als du denken
               magst.</p>
            <p rend="right">Der Deinigste</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">W. d. 22. Apr. 1828.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1624, graef_1624_b-->
         <pb n="78"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">44</num>/<num type="wa-letter">66</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Nicolaus Borchardt</persName>
               <date when="1828-05-01"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Die Gelegenheit, welche sich mir darbietet, ein Blatt nach
               Petersburg zu bringen, damit es von da bequemer und gewisser zu Ihnen gelange, darf
               ich nicht versäumen, und <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1624_end" xml:id="graef_1624" next="#graef_1624_b"/>ich ergreife sie um zu versichern, daß
               Ihre glücklich angekommene Sendung mir zu ganz besonderm Vergnügen gereicht.<anchor xml:id="graef_1624_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn man viele Lebensjahre ernstlich dazu angewendet hat,
               sich selbst auszubilden und die Spuren der Vorschritte seiner eigenen Denkweise in
               Schriften zu erhalten, damit auch der Nachkommende aufmerksam werde auf das was ihm
               allenfalls bevorstehen, was ihn fördern und hindern könnte, und man erfährt sodann in
               hohen Jahren, daß ein erst fern scheinender Zweck erreicht, ein kühner Wunsch erfüllt
               sey, so kann dieß nicht anders als die angenehmste Empfindung erregen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="79"/> Ich bin in meinen Arbeiten nicht leicht didaktisch geworden: eine
               poetische Darstellung der Zustände, theils wirklicher, theils ideeller, schien mir
               immer das Vortheilhafteste, damit ein sinniger Leser sich in den Bildern bespiegeln
               und die mannichfaltigsten Resultate bey wachsender Erfahrung selbst herausfinden
               möge.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wenn wir Westländer nun schon auf mehr als eine Weise,
               namentlich auch durch Herrn Bowring, mit den Vorzügen Ihrer Dichter bekannt geworden
               und wir daher so wie aus andern edlen Symptomen auf eine hohe ästhetische Cultur in
               ihrem ausgedehnten Sprachkreise zu schließen hatten, so war es mir doch gewissermaßen
               unerwartet, in Bezug auf mich jene so zarten als tiefen Gefühle in dem entfernten
               Osten aufblühen zu sehen, wie sie kaum holder und anmuthiger in den seit
               Jahrhunderten sich ausbildenden westlichen Ländern zu finden seyn dürften.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1624_end_b" xml:id="graef_1624_b"/>Das
               Problem oder vielmehr der Knaul von Problemen, wie meine <rs>Helena</rs> sie vorlegt,
               so entschieden-einsichtig als herzlich-fromm gelös't zu wissen, mußte mich in
               Verwunderung setzen, ob ich gleich schon zu erfahren gewohnt bin, daß die
               Steigerungen der letzten Zeit nicht nach dem Maaß der früheren berechnet werden
                  können.<anchor xml:id="graef_1624_end_b"/> Wie denn ein höchst erquickliches
               Verhältniß zu Herrn Joukovsky mir von der zartesten Empfänglichkeit und
               rein-wirksamsten Theilnahme schon die Überzeugung gab.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="80"/> In dem Falle, wie Sie sind, mein Werthester, hat man alle Ursache, Ihnen
               Glück zu wünschen, daß Sie auf die Bildung einer großen Nation einen so schönen und
               ruhigen Einfluß ausüben. Halten Sie fest wie bisher, im gemessenen Schritte dasjenige
               zu überliefern, was zunächst den Ihrigen heilsam ist. Das Auge stets nach dem
               Monarchen und seinen weisen wohlwollenden Absichten gerichtet, fördern Sie an Ihrer
               Stelle das Vorliegende. – Was dem Redlichen möglich ist, ist auch nützlich; was von
               dem Einfachen verstanden wird, ist auch fruchtbar. Möge Ihnen immer Ihr eigenes Herz
               zugleich mit Ihren Obern ermunternden Beyfall geben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Betrachtungen, die ich hier niederzuschreiben veranlaßt
               bin, sind so weit und umgreifend wie das Reich, in dessen Mittelpunct Sie sich
               befinden. – Schon hat sich die alte Kaiserstadt, die wir uns vor kurzem in Trümmern
               dachten, aus der Asche unbegreiflich wieder hervorgehoben, und da Sie an so
               merkwürdigem Weltpuncte, an bedeutendster Epoche, verbunden mit würdigen Freunden,
               theilzunehmen berufen sind, so setzen Sie Ihren Studien keine Gränzen, um desto
               sicherer dahin zurückzukehren, wo eine edle, reine, einfache Wirkung Noth thut, damit
               manches Hinderniß beseitigt und viel Gutes gefördert werde.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hier muß ich endigen; denn fast will es scheinen, als ob
               meine Betrachtungen allen Gehalt verlören, indem sie sich von dem Besondern
               entfernen; doch<pb n="81"/> darf ich mir vorstellen, daß Sie in Ihrer Lage
               demjenigen, was ich im Allgemeinen ausspreche, einen eigenen Sinn zu ertheilen
               wissen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Grüßen Sie Ihre werthen Freunde, fahren Sie fort, ruhig dahin
               zu wirken, daß der Mensch mit sich selbst bekannt werde, seinen eignen Werth und
               Würde fühlen, aber zugleich auch die Stellung erkennen lerne, die ihm gegen die Welt
               überhaupt, besonders aber in seinem bestimmten Kreis gegeben ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mögen Sie mir in einiger Zeit wieder von sich und Ihrem
               Gelingen zutrauliche Nachricht ertheilen, so wird es mir Freude machen, und eine
               Anregung, wieder von mir hören zu lassen, würde mir jederzeit erwünscht seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Einen alten theuren Freund, Herrn Geh. Rath v. Loder, grüßen
               Sie gelegentlich zum allerschönsten, und einem ehemaligen Wandnachbar, Herrn Treuter,
               Primararzt am Kaiserlichen Findelhaus, erneuern Sie geneigt mein Andenken!</p>
            <p rend="right">Treu theilnehmend</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 1. May 1828.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1629, graef_1629_b-->
         <pb n="100"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">44</num>/<num type="wa-letter">86</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
               <date when="1828-05-21"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Wegen der fehlenden Briefe habe vorläufig Folgendes zu
               vermelden: In meiner Abschrift sind die Briefe nicht numerirt worden, allein bey
               näherer Untersuchung ist die Copie vollständig. In deinen Originalbriefen hingegen,
               wie ich sie verwahre, ist eine gleiche Lücke. Dein letzter Brief der sich vorfindet
               ist vom 14. Juni und meldet die Frau v. Zschock an; der nächste ist vom 5. September
               und spricht von dem Begassischen Porträt. Solches ist folgendermaßen zu erklären: Der
               Abschreibende hat die Originale, wie er fertig wurde, lagenweis wieder abgeliefert,
               eine von diesen Lagen muß sich verschoben haben, wie es in den mannichfaltigen
               Verhältnissen bey der besten Ordnung wohl einmal geschieht. Sie finden sich aber
               gewiß wieder und dein Antheil soll alsobald erfolgen. Auf jeden Fall sind die
               Abschriften da und könnte die Lücke auf jede Weise ergänzt werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Für die nächste Zeit bitt ich dich mit mir Geduld zu haben;
               das durch mancherlei widerliche Umstände verspätete Heft von Kunst und Alterthum
               bringt euch dagegen auch das Mannichfaltigste, wovon euch die Spikerische Zeitung
               schon den Vorklang gegeben hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1629_end" xml:id="graef_1629" next="#graef_1629_b"/>Die <rs>dritte Sendung meiner Werke</rs> empfehl ich dir und
               den Freunden, insofern sie etwas Neues bringt.<anchor xml:id="graef_1629_end"/> An
               der vierten wird gedruckt. Die erste Lieferung in<pb n="101"/> Octav tritt
               gleichfalls hervor und nimmt sich besonders in Velin sehr gut aus. Dir wird ein
               Exemplar zurückgelegt, das aber nicht eher als nach abgeschlossenem Ganzen erfolgen
               soll.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann bemerke, daß die von mir angerufene Weltliteratur auf
               mich, wie auf den Zauberlehrling, zum Ersäufen zuströmt; Schottland und Frankreich
               ergießen sich fast tagtäglich, in Mailand geben sie ein höchst bedeutendes Tagesblatt
               heraus, L'Eco betitelt; es ist in jedem Sinne vorzüglich, in der bekannten Art unsrer
               Morgenblätter, aber geistreich weitumgreifend. Mache die Berliner aufmerksam darauf,
               sie können ihre täglichen Schüsseln gar löblich damit würzen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1629_end_b" xml:id="graef_1629_b"/>In
               Gefolg dieses habe zu vermelden, daß mir nun bekannt geworden, wie man
                  <rs>Helena</rs> in Edinburg, Paris und Moskau begrüßte. Es ist sehr belehrend,
               drey verschiedene Denkweisen hiebey kennen zu lernen: der Schotte sucht das Werk zu
               durchdringen, der Franzose es zu verstehen, der Russe sich es zuzueignen. Vielleicht
               fände sich bey deutschen Lesern alles drey.<anchor xml:id="graef_1629_end_b"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Noch eins: Habe ja die Gefälligkeit, Herrn Tieck sogleich
               wissen zu lassen, daß der Abguß des Antinous von Mondragone anheute zu meiner großen
               Erinnerungs-Erbauung glücklich angekommen. Ich hatte in Erwartung desselben, um Tag
               und Stunde noch mehr zu belasten, das Mährchen meines zweyten Aufenthalts in Rom zu
               dictiren angefangen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="102"/> Lebe wohl und gedenke deines Freundes im stillen Parke bey Weimar,
               [der,] indessen du in Prachtherrlichkeit, Trommelrausch und Getümmelwoge der
               Königstadt dich umtreibst und umgetrieben wirst, sich durch Thätigkeit gegen das zu
               Thuende wehrt und fast abmüdet.</p>
            <p rend="right">Der Deinigste</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">W. d. 21. May 1828.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Anmuthige Übersetzung meiner kleinen Gedichte gab zu
               nachstehendem Gleichniß Anlaß, welches als Vorläufer des nächsten Heftes hier mit
               abgehen lasse.</p>
            <lb/>
            <p rend="centered">Ein Gleichniß.</p>
            <p> Jüngst pflückt ich einen Wiesenstrauß,</p>
            <p> Trug ihn gedankenvoll nach Haus;</p>
            <p> Da hatten von der warmen Hand</p>
            <p> Die Kronen sich alle zur Erde gewandt.</p>
            <p> Ich setzte sie in frisches Glas;</p>
            <p> Und welch ein Wunder war mir das!</p>
            <p> Die Köpfchen hoben sich empor,</p>
            <p> Die Blätterstengel im grünen Flor;</p>
            <p> Und allzusammen so gesund</p>
            <p> Als stünden sie noch auf Muttergrund.</p>
            <lb/>
            <p> So war mir's als ich wundersam</p>
            <p> Mein Lied in fremder Sprache vernahm.</p>
            <pb n="103"/>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1632-->
         <pb n="128"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">44</num>/<num type="wa-letter">116</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Kaspar von Sternberg</persName>
               <date when="1828-06-10"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Bey der vor einigen Tagen erfolgten Abreise meines gnädigsten
               Herrn nach Berlin gab derselbe mir den Auftrag, auf das freundlichste zu vermelden
               daß er zwischen dem Juli und August einer fröhlichen Zusammenkunft und Begrüßung in
               Töplitz hoffnungsvoll entgegensehe. Gegenwärtig begleiten ihn meine Gedanken bey
               seinen Umgängen in Berlin, wo ihn wirklich ganz neue freudige Verhältnisse, wie sie
               in so hohen Jahren nur zu wünschen sind, auf das allerschönste erheitern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="129"/>
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1632_end" xml:id="graef_1632"/>Nun aber
               habe ich einiges anzukündigen, was nächstens, wohl eingepackt, abgehen wird; es ist
               die <rs>dritte Lieferung meiner Werke</rs>, die ich mit dem Alten und Neuen was sie
               enthält zum besten empfohlen wünsche;<anchor xml:id="graef_1632_end"/> sodann ein
               architektonischer Kupferstich zum Andenken des großherzoglichen Jubiläums, von unserm
               Oberbaudirector Coudray gezeichnet und von Schwerdgeburth gestochen. Ersterer,
               welcher mir diese Sendung aufgetragen, empfiehlt seine Arbeit zu geneigter
               Betrachtung.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Sodann habe zu vermelden, daß mich in diesen Tagen des
               Dresdner Dr. Carus Werk von den Ur-Theilen des Knochen- und Schalengerüstes mit
               zwölf Kupfertafeln höchlich erfreut hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ein alter Schiffer, der sein ganzes Leben auf dem Ocean der
               Natur mit Hin- und Widerfahren von Insel zu Insel zugebracht, die seltsamsten
               Wundergestalten in allen drey Elementen beobachtet und ihre geheim-gemeinsamen
               Bildungsgesetze geahnet hat, aber, auf sein nothwendigstes Ruder-, Segel- und
               Steuergeschäft aufmerksam, sich den anlockenden Betrachtungen nicht widmen konnte,
               der erfährt und schaut nun zuletzt: daß der unermeßliche Abgrund durchforscht, die
               aus dem Einfachsten in's Unendliche vermannichfaltigten Gestalten in ihren Bezügen
               an's Tageslicht gehoben und ein so großes und unglaubliches Geschäft wirklich gethan
               sey. Wie sehr findet er Ursache verwundernd sich zu erfreuen, daß seine Sehnsucht
               verwirklicht und <pb n="130"/> sein Hoffen über allen Wunsch erfüllt sey. Mehr darf
               ich nicht sagen, denn ich habe kaum einen Blick in das Werk gethan, der aber schon
               auf das vollkommenste erhebt und befriedigt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vom Herrn Präsidenten Nees v. Esenbeck habe ich einige
               angenehme Mittheilungen. Auch ihm ward ein Exemplar der bewußten Pflanze zugesendet;
               er will etwas Asphodelenartiges daran erblicken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wie reich aber wird nicht dießmal die Ernte der
               naturforschenden Zusammenkunft in Berlin sich erweisen! Ich bitte mitzutheilen, wer
               aus Böhmen und Österreich wohl hingehen möchte. Auch von Berlin einige Worte! und
               wäre das nicht möglich, nach der Rückkehr!</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ich darf über manches Mühsal mich nicht beschweren, weil ich
               leichtsinnig mir auflade, was nicht zu tragen ist. Aber das darf ich sagen, daß es
               mir in der letzten Zeit fast unmöglich war, was ich wünschte und sollte, fortzuführen
               und zu leisten. Ein neues Heft Kunst und Alterthum wartet nächstens auf.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ganz unvermeidlich ist auch neuerlichst die Beschäftigung mit
               den fremden Literaturen, der englischen, französischen und italiänischen geworden;
               indem sie an uns Antheil nehmen, verlangen sie gegenseitigen Antheil an ihnen; denn
               gerade die junge Masse der Nationen, die sich nach uns umsieht, lebt mit einer
               andern, die auf dem alten Eigenen beharrt, in Widerstreit, deshalb suchen sie sich
               durch uns zu stärken, <pb n="131"/> indem sie, was an uns kräftig seyn mag, gelten
               lassen. Es ist ein eigenes Verhältniß, das sich erst reinigen und zurecht schicken
               muß, welches aber mehr Zeit erfordern möchte, als uns zum Mitwirken übrig geblieben
               ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ist dem verehrten Freunde zu Handen gekommen: L'Eco, Giornale
               di Scienze, Lettere, Arti, Commerzio e Teatri, Milano? Dieses Zeitblatt hat viele
               Vorzüge; die 47 Nummern, die man mir gesendet hat, geben schon das beste Zeugniß. Da
               es in den Kaiserlich Königlichen Landen hervortritt, so dürfte es wohl Böhmen auch
               nicht fremd seyn.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Stücke März, April, May der würdigen Zeitschrift sollen
               mir sehr willkommen seyn. Nächstens hoffe Zeugniß meiner Studien der vorhergehenden
               Hefte zu geben.</p>
            <p rend="centered">Und so fortan</p>
            <p rend="right">unwandelbar angehörig</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Weimar den 10. Juni 1828.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1633, graef_1633_b-->
         <pb n="136"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">44</num>/<num type="wa-letter">125</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Thomas Carlyle</persName>
               <date when="1828-06-15"/>
            </head>
            <p rend="indentchar-m4n0">Ihr gehaltreicher Brief vom 18. April ist zur rechten Zeit bey
               mir angekommen und hat mich im Drange gar mannichfaltiger Umstände getroffen.
                  <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1633_end" xml:id="graef_1633" next="#graef_1633_b"/>Ich erhole mich gegenwärtig einigermaßen, um die <rs>dritte
                     <pb n="137"/> Lieferung meiner Werke</rs> anzukündigen, der ich wie der vorigen
               eine gute Aufnahme hoffen darf. Das Neue, bisher noch nicht Gedruckte sey Ihnen
               besonders empfohlen.<anchor xml:id="graef_1633_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Herr Skinner ist wieder bey uns und berichtet viel Gutes und
               Freundliches von Ihnen und Ihren Zuständen; freylich müssen wir Sie nun, an einem
               andern Orte, so lange in unbestimmteren Localitäten denken, bis ein reisender Freund
               uns wieder durch genauere Schilderung näher bringt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Vier Hefte Ihrer zwey Zeitschriften die sich mit fremdem
               Interesse beschäftigen liegen vor mir, und ich muß wiederholen, daß vielleicht noch
               nie der Fall eintrat, daß eine Nation um die andere sich so genau umgethan, daß eine
               Nation an der andern soviel Theil genommen als jetzt die schottische an der
               deutschen. Eine so genaue als liebevolle Aufmerksamkeit setzt sich durchaus fort und
               fort, ja ich darf sagen, daß ich gewisse Eigenheiten vorübergegangenen bedeutenden
               Menschen abgewonnen sehe in dem Grade, um mir gewissermaßen Angst zu machen, solche
               Persönlichkeiten, die mir im Leben gar manchen Verdruß gebracht, möchten wieder
               auferstehen und ihr leidiges Spiel von vorne beginnen. Dergleichen war der unselige
                  <hi rend="italic">Werner</hi>, dessen fratzenhaftes Betragen bey einem
               entschiedenen Talente mir viel Noth gemacht, indessen ich ihn auf's treuste und
               freundlichste zu fördern suchte. Ich mußte Ihren Aufsatz zuerst weglegen, bis in der
               Folge die Bewunderung Ihrer Einsicht <pb n="138"/> in dieses seltsame Individuum den
               Widerwillen besiegte den ich gegen die Erinnerung selbst empfand.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1633_end_b" xml:id="graef_1633_b"/>Desto
               erfreulicher war mir Ihre Behandlung der<hi rend="italic">
                  <rs>Helena</rs></hi>. Sie haben auch hier sich nach eigner schöner Weise benommen, und da zu
               gleicher Zeit aus Paris und Moskau über dieses so lang gehegte und gepflegte Werk mir
               zwey Aufsätze zukamen, so sprach ich mich darüber lakonisch folgendergestalt aus: Der
               Schotte sucht das Werk zu durchdringen, der Franzose es zu verstehen, und der Russe
               sich es anzueignen. Unverabredet haben also diese drey die sämmtlichen Kategorien der
               Theilnahme an einem ästhetischen Werke dargestellt; wobey sich versteht daß diese
               drey Arten nicht entschieden getrennt seyn können, sondern immer eine jede die andere
               zu ihren Zwecken zu Hülfe rufen wird. Da ich mich aber in solche Betrachtungen nicht
               einlassen darf, ob gleich bey solchem Zusammenstellen gar manches Erfreuliche und
               Nützliche zu sagen wäre, so habe ich einen jungen Freund ersucht, sich darüber
               auszusprechen mit Rücksicht auf die unter uns geführten Gespräche.<anchor xml:id="graef_1633_end_b"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Es ist Dr. Eckermann, der sich bey uns aufhält und den ich
               als Hausgenossen anzusehen habe. Er macht die hier studirenden jungen Engländer mit
               der deutschen Literatur auf eine sehr einsichtige Weise bekannt und ich muß wünschen,
               daß er auch mit Ihnen in Verhältniß trete. Er ist von meinen Gesinnungen, von meiner
               Denkweise vollkommen unterrichtet, <pb n="139"/> redigirt und ordnet die kleineren
               Aufsätze wie sie in meinen Werken abgedruckt werden sollen und möchte wohl, wenn
               diese noch weitaussichtige Arbeit zu vollenden mir nicht erlaubt seyn sollte, alsdann
               kräftig eintreten, weil er von meinen Intentionen durchaus unterrichtet ist.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Übersetzung des Wallensteins hat auf mich einen ganz
               eignen Eindruck gemacht, da ich die ganze Zeit, als Schiller daran arbeitete, ihm
               nicht von der Seite kam, zuletzt, mit dem Stück völlig bekannt, solches vereint mit
               ihm auf das Theater brachte, allen Proben beywohnte und dadurch mehr Qual und Pein
               erlebte als billig, die nachfolgenden Vorstellungen nicht versäumen durfte, um die
               schwierige Darstellung immer höher zu steigern; so läßt sich's denken, daß dieses
               herrliche Stück mir zuletzt trivial, ja widerlich werden mußte; auch hab ich es in
               zwanzig Jahren nicht gesehen und nicht gelesen. Nun aber da ich es unerwartet in
               Shakespeare's Sprache wieder gewahr werde, so tritt es auf einmal wie ein frisch
               gefirnißtes Bild in allen seinen Theilen wieder vor mich, und ich ergötze mich daran
               wie vor Alters und noch dazu auf eine ganz eigene Weise. Sagen Sie das dem Übersetzer
               grüßend, nicht weniger auch, daß die Vorrede, die eben auch in dem
               rein-theilnehmenden Sinne geschrieben ist, mir wohlgethan habe; nennen Sie mir ihn
               auch, damit aus dem Chor der Philo-Germanen er als eine einzelne Person
               hervortrete.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">
               <pb n="140"/> Hier aber tritt eine neue, vielleicht kaum empfundene, vielleicht nie
               ausgesprochene Bemerkung hervor: daß der Übersetzer nicht nur für seine Nation allein
               arbeitet, sondern auch für die aus deren Sprache er das Werk herüber genommen. Denn
               der Fall kommt öfter vor als man denkt, daß eine Nation Saft und Kraft aus einem
               Werke aussaugt und in ihr eigenes inneres Leben dergestalt aufnimmt, daß sie daran
               keine weitere Freude haben, sich daraus keine Nahrung weiter zueignen kann.
               Vorzüglich begegnet dieß den Deutschen, die gar zu schnell alles was ihnen geboten
               wird verarbeiten und, indem sie es durch mancherlei Wiederholungen umgestalten, es
               gewissermaßen vernichten. Deshalb denn sehr heilsam ist, wenn ihnen das Eigne durch
               eine wohlgerathene Übersetzung späterhin wieder als frisch belebt erscheint.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Beyliegenden Brief erhalte von dem guten Eckermann, mit
               welchem ich Sie, wie schon gesagt, in Verbindung wünsche. Er wird jede Anfrage die
               Sie an ihn ergehen lassen gern beantworten und kann Sie mit dem Neusten unserer
               Literatur, insofern es Ihnen nützt und frommt, nach Verlangen bekannt machen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> treu theilnehmend</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weimar den 15. Juni 1828.</p>
            <p rend="right">J. W. v. Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Leider überrascht uns bey'm Schluß dieses Schreibens die
               traurige Nachricht vom Ableben unsres vortrefflichen Fürsten, des Großherzogs von
               Sachsen-Weimar-Eisenach, <pb n="141"/> welcher am 14. Juni auf einer Rückreise von
               Berlin nahe bey Torgau das Zeitliche verließ. Ich eile Gegenwärtiges abzusenden. Mit
               den Büchern kommt noch manches zu Bemerkende.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Mit den schönsten Grüßen von mir und Ottilien an Ihre liebe
               Gattin, mit dem Wunsche zu hören daß Sie in Ihrer neuen Wohnung glücklich
               eingerichtet seyen, fernere Mittheilung mir vorbehaltend.</p>
            <lb/>
         </div>
         <!--Testimony graef_1638-->
         <pb n="224"/>
         <div type="letter">
            <head>
               <num type="wa-volume">44</num>/<num type="wa-letter">182</num>. <lb/>
               <lb/>An <persName>Carl Friedrich Zelter</persName>
            </head>
            <p rend="right">Schloß Dornburg den 26. Juli 1828.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Drey deiner Briefe liegen nun vor mir, der vom 10. kam zuletzt
               durch Herrn v. Vitzthum; der erinnert denn freylich an die letzten Lebenstage unsres
               Verewigten und man findet ihn bewundernswerth, wie oft, daß er bey einem so tiefen
               Mißbehagen, welches er dort schon empfinden mußte, sich doch noch gegen<pb n="225"/>
               die Welt stark hielt und stemmte und auch die Gewalt eurer Töne noch ertragen wollte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Hier bin ich nun schon in der dritten Woche unter dem Einfluß
               eines wahrhaften Lusthauses. Die ganze Anlage, durch Jahrhunderte her, erst aus Noth,
               dann aus Verstand, zu sinnlicher Lust mit Kunst und Geschmack angelegt und in den
               letzten Jahren durch die Acquisition eines nachbarlich am Ende der Felsreihe
               gelegenen Freygutes, wo ich jetzt wohne, erweitert. Hier fragt sich's gar nicht ob
               man lustig ist oder seyn will, das Ganze ist heiter, munter, verständig, schön,
               weitläufig und doch übersehbar. Ich erinnere mich recht gut daß du mir von deinem
               Entzücken über das Saalthal von Naumburg bis Jena mittheiltest, auch gedenk ich
               deiner vom Anfang an im besten. Die Terrassen sind, als herrschaftlicher Garten,
               seinen Gebieter jeden Augenblick erwartend, sorgfältig rein und gepflegt, alle
               Sommerblumen blühen auf's munterste, und die Traubengeländer hängen so voll daß man
               darüber zu erstaunen hat.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Ein Kupferblatt lege dir bey das ich nicht rühmen will, das
               aber doch mehr als alle Beschreibung einen schnellen Begriff gibt. Die Unterschriften
               bezüglich auf die oberen Buchstaben geben dir die nöthige Andeutung. Dein Freund aber
               dictirt Gegenwärtiges hinter den letzten, in's Unsichtbare verschwindenden Fenstern
               des kleinen Schlößchens am letzten Felsende linker Hand; es ist eben dieß <pb n="226"/> von der Herrschaft erst kurz acquirirte Privat-Erblehngut.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Weiter gehen nun aber meine Kräfte nicht, dich mir näher zu
               bringen, und so vollführe was noch zu wünschen ist durch Neigung und
               Einbildungskraft. Es gibt noch hübschere Darstellungen von Dornburg, die aber jetzt
               nicht in meinem Bereich sind.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Daß ich in diesen zwanzig Tagen aus Unruhe, Neigung, Trieb
               und Langerweile gar manches geleistet habe, wirst du wohl glauben; leider ist es sehr
               vielerlei, dergestalt daß es nicht leicht zur Erscheinung kommen wird. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1638_end" xml:id="graef_1638"/>Meine nahe
               Hoffnung, euch zu Michael die <rs>Fortsetzung von Faust</rs> zu geben, wird mir denn
               auch durch diese Ereignisse vereitelt. Wenn dieß Ding nicht fortgesetzt auf einen
               übermüthigen Zustand hindeutet, wenn es den Leser nicht auch nöthigt, sich über sich
               selber hinauszumuthen, so ist es nichts werth. Bis jetzt, denk ich, hat ein guter
               Kopf und Sinn schon zu thun, wenn er sich will zum Herrn machen von allem dem was da
               hineingeheimnisset ist. Dazu bist du denn gerade der rechte Mann, und es wird dir
               auch deshalb die Zeit bis auf die erscheinende Folge nicht zu lange werden.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Der Anfang des zweyten Acts ist gelungen; wir wollen dieß
               ganz bescheiden aussprechen, weil wir ihn, wenn er nicht dastünde, nicht machen
               würden. Es kommt nun darauf an, den ersten Act zu schließen, der bis auf's letzte
               Detail erfunden ist und ohne <pb n="227"/> dieses Unheil auch schon in behaglichen
               Reimen ausgeführt stünde. Das müssen wir denn auch der vorschwebenden Zeit
                  überlassen.<anchor xml:id="graef_1638_end"/>
            </p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Von der allgemeinen Gesinnung kann ich dir soviel sagen: daß
               jeder Treugesinnte vorerst nur darauf denkt, in den Wegen fortzuwandeln die der
               Abgeschiedene bezeichnet und eingeleitet hat; dadurch wird denn auch wohl das
               allenfalls sich Abändernde erträglich seyn und in einigen Puncten vielleicht Beyfall
               verdienen. Allen Ankündigungen gemäß sollte der neuantretende Fürst heut in
               Wilhelmsthal eintreffen; nächstens seine Gemahlin. Daß sich unsre bisher so bewährte
               Fürstin auch immerfort gleichmäßig erweis't, wirst du dir ohne meine Betheuerung
               selbst genugsam versichern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Doch will ich hier, obgleich zu Ende eilend, nicht schließen
               ohne zu bemerken, daß mein Aufenthalt auch dadurch angenehm ist daß ich zwar vor
               jedem An- und Überlauf sicher bin, die jenaischen Freunde aber bey sehr gutem Weg nur
               ein Stündchen hierher haben, da sie sich denn mit einer leichten Erfrischung
               begnügend nach angenehmer Unterhaltung wieder zurückbegeben. Auch von Weimar aus sind
               sie schon früh ausgefahren, haben den Mittag froh bey mir zugebracht und Abends
               wieder zurückgekehrt; man braucht immer vier Stunden zur Fahrt.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Damit dir nun nichts Nothwendiges und Nützliches zuletzt
               verborgen bleibe, so muß ich dir sagen <pb n="228"/> daß mein Tisch gut versorgt ist,
               durch einen sonderbaren Zufall, daß der Castellan, mein gegenwärtiger Wirth, ehmals
               ein Hofküchenverwandter gewesen ist und seinem frühern Beruf noch immer Ehre zu
               machen weiß.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> – Das klingt ja ganz bequem und behaglich! wirst du sagen,
               und das wär es auch, erschiene nicht sogleich im Hintergrunde der düstere Katafalk,
               der alle jene Betrachtungen aufregt die der Mensch in heiterer Stunde mit Recht
               beseitigt. Das Menschen- und Weltwesen dreht sich um einen herum daß man schwindlig
               werden möchte.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Und so halte dich denn auf deinen Füßen so gut es gehen will,
               ich muß das Gleiche versuchen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Allen wohlwollenden Dämonen bestens empfohlen,</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dornburg d. 27. Jul. 1828.</p>
            <p rend="right">Goethe.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Eben als ich Beykommendes abschließe, empfange ich deinen
               werthen Brief vom 22. Juli, da ich dir denn gleich berichten will, daß ich am 20.
               Abends, auf einer Rückkehr von Jena, in einen Regenguß gekommen bin dergleichen ich
               auch nie erlebt habe; ohne Donner und Blitz, aber mit solcher Heftigkeit wohl eine
               Stunde anhaltend, daß einem wirklich bange werden mußte, besonders wenn man sich
               dachte, welche Landesbreite er einnahm, und zu befürchten hatte es möchte sich Hagel
               drein mischen, da denn alles weit und breit zu Grunde gegangen wäre. Man wird
               genöthigt, sogleich <pb n="229"/> an Hannover zu denken und nun an euch. Ich habe
               nach meiner Himmelskenntniß gewaltige Wasserströme für diesen Sommer verkündigt und
               ich fürchte, es wird noch schlimmer. Das Merkwürdigste ist daß diese Wetter sich in
               flachen Gegenden entladen, die vor'm Jahr auf Berggipfel sich stürzend so großen
               Schaden gethan haben.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Nun aber wend ich mich zu menschlichen Dingen und freue mich
               daß du meiner Anmahnung ein Ohr geliehen und dich zu Molièren gewendet hast. Die
               lieben Deutschen glauben nur Geist zu haben, wenn sie paradox, d.h. ungerecht sind.
               Was Schlegel in seinen Vorlesungen über Molière sagte hat mich tief gekränkt; ich
               schwieg viele Jahre, will aber doch nun eins und das andere nachbringen, um zum Trost
               mancher vor- und rückwärts denkenden Menschen, jetziger und künftiger Zeit,
               dergleichen Irrsale aufzudecken.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Die Franzosen selbst sind über den Misanthrop nicht ganz
               klar; bald soll Molière das Muster dazu von einem genannten, derb auftretenden Hofmann
               genommen, bald sich selbst geschildert haben. Freylich mußte er das aus seinem
               eigenen Busen nehmen, er mußte seine eignen Beziehungen gegen die Welt schildern;
               aber was für Beziehungen! Die allgemeinsten die es nur geben kann. Ich wollte wetten,
               du hast dich auf mehr als einer Stelle auf der That ertappt. Und spielst du nicht
               dieselbe Rolle gegen deine Tagsgenossen? <pb n="230"/> Ich bin alt genug geworden und
               hab es doch noch nicht so weit gebracht, mich an die Seite der epikurischen Götter zu
               setzen.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Dieß also sey für dießmal genug! Ich schließe mit den
               treusten Hoffnungen, die Besserung deiner anmuthigen Louise möge sich bestätigen.
               Schreibe von Zeit zu Zeit, wie es vor den Schnabel deiner Feder kommt; in meiner
               Einsamkeit find ich manche Stunde zur Erwiderung und ich möchte da wohl zutraulich
               aussprechen was sonst ungesagt bliebe.</p>
            <p rend="right">wie oben und immer</p>
            <p rend="indentchar-m4n0">Dornburg den 27. Juli 1828.</p>
            <p rend="right">G.</p>
            <lb/>
            <p rend="indentchar-m4n0">Noch zwey Wünsche füge hinzu.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Wolltest du mir auch fernerhin freundlich vermelden was dich
               Einzelnes in meinem letzten Hefte berührt und aufgeregt, ich könnte sodann manches
               was nur laconisch angedeutet ist erweitern und erläutern.</p>
            <p rend="indentchar-m4n0"> Alsdenn wäre mir angenehm, wenn du mir auf einen Autor deuten
               könntest, welcher mich belehrte was für ein musikalisches System in der ersten Hälfte
               des siebzehnten Jahrhunderts gegolten und dergestalt ausgesprochen gewesen, daß es
               ein Hamburger Rector jener Zeit seinen Schülern auf drey gedruckten Bogen überliefern
               können. Ich bin so eben mit Betrachtung über jene bedeutende Epoche, der wir soviel
               schuldig sind, beschäftigt.</p>
            <pb n="231"/>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>