<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-21" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="213" facs="baldensperger1932_0213.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head>Ampère est invité chez Goethe le 28 avril, les 3, 4, 6 mai, et l’on dirait que
                    le passage d’A. W. Schlegel, qui a, lui aussi, fait visite au poète sur ces
                    entrefaites, crée une impression d’autant plus favorable au jeune Français.
                    Celui-ci reprend la plume:</head>
                <head rend="right">Weimar, <date when="1827-05-09">9 mai [1827]</date>.</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_5972_end" xml:id="bie3_5972"/>Mille
                    pardons, mon cher Albert, de ne pas vous avoir remercié des deux lettres qui
                    m’ont fait tant de plaisir, mais j’étais si plein de Goethe que je venais de
                    voir pour la 1<hi rend="sup">ere</hi> fois que je ne pouvais penser à autre
                    chose. Du reste, le service se fait en Allemagne, en général, très promptement
                    et très sûrement. J’ai déjà reçu depuis plusieurs jours votre lettre du 29 qui
                    me parle du grand événement. On en parle beaucoup ici, et personne ne peut
                    s’expliquer la violence de cette mesure. M. Pigeon séditieux! C’est à n’en pas
                    revenir. Laissons les ministres de Paris et leur folie, et parlons du Ministre
                    de Weimar qui vaut un peu mieux. C’est la plus aimable des Excellences. Je l’ai
                    revu plusieurs fois quelques heures de suite, j’ai été admis aux honneurs du
                    petit couvert. J’ai eu le plaisir de le voir s’épancher, les coudes sur la
                    table, avec la verve et l’abandon d’un jeune homme. Du reste, une bonhomie
                    parfaite avec la conscience naïve de sa gloire, mais pas vestige de roideur et
                    de froideur. On prétend, du reste, qu’il n’est pas ainsi avec tout le monde.
                    Mais on m’a dit, et il a dit, que je lui plaisais beaucoup. — Je regrette bien
                    que vous ne soyez pas ici pour jouir de la considération générale. Votre cousin
                    Fritz, qui m’est tombé ici sur les bras comme la foudre, a vécu sur votre
                    gloire, et son nom, puisqu’il est le vôtre, a suffi pour lui procurer un accueil
                    distingué auprès de Goethe et de tout ce qui l’entoure; il s’est
                    considérablement dégourdi, et réellement, aux airs près de légèreté qu’il se
                    donne, il a beaucoup gagné. Il vous aurait écrit avant de partir pour Berlin, si
                    je ne lui avais promis de vous écrire. Je suis assez porté à écrire au <hi
                        rend="italic">Globe</hi> quelques détails sur mes succès à Weimar et en
                    Allemagne, où Goethe ne serait pas oublié. La sainte modestie m’empêcherait de
                    parler de l’un de ces succès, de ses traductions de différents articles du <hi
                        rend="italic">Globe</hi> dans le <hi rend="italic">Kunst und Alterthum</hi>.
                    Mais pour que le journal de M. Dubois ne fût pas victime de ma vertu, il devrait
                    se charger de la trahir. A pro<pb n="214" facs="baldensperger1932_0214.jpg"/>pos
                    de cela, Goethe enverra les deux derniers numéros de son journal pour qu’on en
                    rende compte. Un retour bien naturel de politesse exigerait qu’on en traduisît
                    les passages les plus intéressants: chargez-vous de le faire ou de le faire
                    faire. Je vous annonce la 1<hi rend="sup">ere</hi> livraison qui va paraître
                    dans 15 jours. Ce sont 5 volumes qui contiennent les anciennes poésies, des
                    poésies nouvelles, le <hi rend="italic">Divan</hi> et <hi rend="italic"
                        ><rs>Hélène</rs></hi>. Hélène est un <hi rend="italic">Zwischenspiel</hi> qui doit se
                    trouver entre la suite de <hi rend="italic"><rs>Faust</rs></hi> et la fin, et qui est
                    intitulé: <hi rend="italic">Fantasmagorie classique et romantique</hi>. Je viens
                    de lire ms. ce singulier ouvrage — ceci n’est pas pour le <hi rend="italic"
                        >Globe</hi>, mais pour vous — c’est une des choses les plus extraordinaires
                    que Goethe ait faites, et ce qui ne l’est pas le moins, c’est qu’il l’a faite
                    l’année passée, à 77 ans. L’idée qui est au fond est précisément la tant belle
                    question du classique et du romantique. Le tout a une centaine de pages, c’est
                    un véritable ouvrage à part.<anchor xml:id="bie3_5972_end"/> La pièce commence
                    comme une tragédie grecque. Hélène, suivie d’un chœur de Troyennes, revient au
                    palais de Ménélas. Elle y entre pour ordonner les apprêts d’un sacrifice qu’il
                    lui a commandé de préparer sans lui nommer la victime. Elle sort bientôt
                    épouvantée, car elle a vu dans les cendres de l’âtre une vieille femme hideuse,
                    qui s’appelle Phorkyas et qui n’est autre que Méphistophélès, qui lui a fait
                    signe de s’éloigner. Phorkyas paraît bientôt. Elle force Hélène à se rappeler
                    les aventures de sa vie, depuis celle de son enfance, jusqu’à ce qui lui est
                    arrivé chez les ombres. Hélène découvre ainsi qu’elle n’est qu’une ombre, et
                    s’évanouit. Revenue à elle, Phorkyas lui dit qu’elle est la victime que Ménélas
                    veut sacrifier, l’épouvante, et lui parle alors d’un chef venu du Nord qui s’est
                    établi pendant son absence dans la Grèce, et là commence une peinture de la vie
                    féodale qui remplit d’étonnement Hélène et ses compagnons. Elle désire se
                    réfugier chez le chef. Un brouillard les entoure et elles se trouvent dans un
                    château gothique. Faust arrive en roi; lui et ses chevaliers font entendre à
                    Hélène le langage nouveau pour elle de la courtoisie moderne. Les vers
                    deviennent rimés et Faust apprend à Hélène à en faire, dans une scène très
                    gracieuse où la rime s’offre naturellement à elle pour compléter la pensée de
                    Faust. — Tous deux se retirent en Arcadie, et ne reparaissent qu’avec un fils
                    qui semble être le génie du temps ac<pb n="215"
                        facs="baldensperger1932_0215.jpg"/>tuel personnifié dans lord Byron, dont le
                    caractère est de tendre à s’élever sans cesse, à vouloir saisir plus qu’il ne
                    peut embrasser, et à se détruire par son impétuosité. Il périt, non sans quelque
                    allusion au siège de Missolonghi, Hélène retourne chez les ombres, et laisse à
                    Faust ses vêtements, qui se changent en nuages, l’enveloppent et l’emportent, et
                    le chœur se dissout dans les éléments, et finit en chantant la Nature éternelle
                    et immuable au milieu de tous ces changements qui sont les phases de la
                    civilisation et de la poésie. Tout cela peut paraître fort extravagant, mais est
                    très ingénieux, très pensé et plein de poésie dans les détails. Adieu,
                    écrivez-moi à Berlin.</p>
                <p rend="right">J.-J. A.</p>
                <p>On sait que, le même jour, Ampère envoyait à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier une
                    lettre qui, étant destinée à une femme du monde, insistait bien plus sur des
                    détails personnels relatifs à Goethe que sur l’œuvre suprême analysée ici, et
                    que, portée au <hi rend="italic">Globe</hi> par H. de Latouche, et publiée,
                    cette lettre fit à Weimar un effet désagréable. Dans l’intervalle d’ailleurs, l’
                    „interviewer“ avait quitté l’Athènes de l’Ilm et continué son voyage.</p>
                <p>Ainsi qu’on voit, l’exégèse du <hi rend="italic">Second Faust</hi>, ou plus
                    exactement de l’épisode d’<hi rend="italic">Hélène</hi>, était poussée par le
                    jeune Français avec des moyens insuffisants. Il aurait fallu, pour initier au
                    symbolisme et à ses mystères un homme de sa formation — si intéressant qu’il fût
                    — un guide comme son vieil ami Ballanche: encore celui-ci risquait-il, avec les
                    opinions préconçues qu’autour de Chateaubriand on continuait à se faire sur le
                    „matérialisme“ de Goethe, de n’entrer qu’à demi dans un „orphisme“ assez
                    différent du sien. Laissé à lui-même, Ampère devait même, après le <hi
                        rend="italic">Globe</hi> du 20 février 1828 et l’analyse fort méritoire de
                    l’intermède d’<hi rend="italic">Hélène</hi>, avouer son tâtonnement à son ami:
                    preuve que son interprétation manquait de certitude.</p>
                <p>De retour à Paris en novembre après un intéressant circuit par la Scandinavie,
                    Ampère écrit encore une fois à son fidèle correspondant une lettre où le <hi
                        rend="italic">Second Faust</hi> est cité par allusion. C’est le 21 décembre
                    1828:</p>
                <p>Que faites-vous d’Hélène? — Il a paru encore un petit bout de queue de <hi
                        rend="italic">Faust</hi>. C’est Méfistofile à Vienne, Je l’ai à peine
                    entrevu, et le comprends moins qu’Hélène. . .</p>
                <pb n="216" facs="baldensperger1932_0216.jpg"/>
                <p>La correspondance s’arrête là: on voit que l’ „intermède pour la suite de <hi
                        rend="italic">Faust</hi>“ en est en quelque sorte le point central, et que
                    J.-J. Ampère, en pleine crise de mal du siècle, demandait au poète de Weimar,
                    non pas seulement de la sagesse enveloppée de beauté, mais une efficacité
                    directe et applicable à sa propre inquiétude. D’où, sans doute, l’insistance
                    avec laquelle cet exégète improvisé a, <hi rend="italic">pour la première
                        fois</hi> et avec un succès marqué, rattaché l’épisode entier à des
                    préoccupations étroitement byroniennes.</p>
                <p rend="right">F. B.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
