<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-21" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="91" facs="bergmann1938_0091.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>111.</num></head>
                <head rend="right">Eisenach, den <date when="1789-08-03">3. August
                    1789</date>.</head>
                <p>Leider muss ich bekennen, liebste Mutter, dass ich mich sehr faul in der
                    Schreiberei habe finden lassen. Allein ich bin seit den ersten Juli beständig
                    unterwegs und im Lande herumziehend gewesen und habe so viel aufzuräumen
                    gefunden, dass ich nicht daran denken konnte, irgend ein Blatt, als bloss in
                    Geschäftssachen, aufzusetzen.</p>
                <p>Einen Brief habe ich hier von Ihnen erhalten, in welchen Sie mich von dem Feste
                    benachrichtigen, welches der König von Neapel gab, und dem Sie beiwohnten. Es
                    freut mich, dass Sie sich in der königlichen Gesellschaft gefallen. Man sagt,
                    der König habe ausserordentlich viele Ähnlichkeit mit dem Herzoge von Meinungen;
                    vielleicht gefällt Ihnen diese ungehobelte Natur dorten besser, als es ihr hier
                    gelingen wollte.</p>
                <p>Warum mir Einsiedel nicht mehr schreibt, begreife ich nicht.</p>
                <p>Herder ist sehr vergnügt zurückgekommen. Ich habe ihn noch nicht gesehn; ich
                    verfehlte ihn auf den Thüringer Walde um ein paar Stunden. Er ist doch viel
                    häuslicher, als ich es ihm <pb n="92" facs="bergmann1938_0092.jpg"/>zutraute,
                    denn begierig eilte er dem Seinigen zu. Auf Göttingen hat er völlig Verzicht
                    getan; es ist doch sehr löblich, wenn der Mensch einmal sich ein Vaterland und
                    Wirkungskreis festsetzet. Stünde mir nur meine Gesundheit besser in den meinigen
                    bei und plagten mich nur die Nebenzufälle etwas weniger, so drehte ich mich
                    recht vergnügt in den meinigen herum. Möchte es Ihnen doch auch bald so werden;
                    mein Körper widerstrebt seit einiger Zeit.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_981_end" xml:id="bie3_981"/>Göthe ist
                    mit mir hier und auch mein Sohn; dem Kleinen bekömmt die Abwechselung sehr gut.
                    „Tasso“ ist fertig, ein grosses Kunststück; ich bin neugierig, wie es Ihnen
                    gefallen wird. <rs>„Faust“</rs> kömmt auch ehstens ans Licht.<anchor
                        xml:id="bie3_981_end"/></p>
                <p>Die grosse Revolution in Frankreich wird Sie wie alle Übrige verwundert haben.
                    Ich kann nicht leugnen, dass ich eine grosse Freude darüber habe, indem doch
                    endlich einmal der Unverstand, die schändlichsten Niedrigkeiten und
                    lasterhaftesten Unsinne ihren Lohn bekommen; haben Sie die mémoires von der La
                    Motte gelesen?</p>
                <p>Sollten Sie den General von Salis sehn, so haben Sie die Güte, ihm mein
                    Kompliment zu machen und ihn zu sagen, dass, wenn er noch geschickte Offiziere
                    suchte, ich ihm deren verschiedene aus Hessen verschaffen könnte, welches Leute
                    von grossen Verdiensten und jetzt sehr missvergnügt wären.</p>
                <p>Übrigens erinnern Sie sich meiner gütigst und leben wohl.</p>
                <p rend="right">C. A. HzS.</p>
                <p>Mein Bruder hat zu Ende Mai den Arm zerbrochen, ist aber, so viel ich weiss,
                    völlig wiederhergestellt. Vor drei Wochen schrieb er mir, er musste sich aber
                    dazumal eines Schreibers bedienen. General ist er und hat das Regiment; soviel
                    wird Ihnen bekannt sein.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
