<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-21" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="476" facs="biedermann1887_0476.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>14.</num></head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1831-03-16">16. März 31</date>.</head>
                <p>Sie waren krank, ſehr krank, mein theurer Freund! und kaum ein wenig erhohlt,
                    gönnen Sie <hi rend="letter-spaced">mir</hi> alſobald freundliche Zeilen. Wie
                    ſchmerzlich hat mich, hat alle Ihre hieſigen Freunde und Freundinnen das erſtere
                    berührt, wie dankbar bin ich Ihnen für das zweyte! — — — — — — — — — — — — —</p>
                <p>Dem Himmel ſey Preis u. Dank, daß Sie uns wiedergeſchenkt ſind und möge nur der
                    nahende Frühling Ihnen ſtärkenden Balſam und bald die Luſt und Kraft bringen,
                    einige harmloſe Tage in unſerm ſtillen Freundeskreiſe <hi rend="letter-spaced"
                        >hier</hi> zuzubringen und uns das Glück zu gönnen, Sie zu erheitern und mit
                    unſerer Liebe u. Theilnahme zu umfriſchen! In der That, ich glaube veſt, daß
                    dieſe kleine Reiſe Ihnen — ſobald nur günſtige Witterung eintritt — ſehr
                    wohlthuend ſeyn würde u. lege meine desfallſige Bitte recht eindringlich Ihnen
                    ans Herz. <milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6791_end" xml:id="bie3_6791"
                    />Goethe hat, wie Sie leicht denken können, ſich gleich ſehr über Ihr Unwohlſeyn
                    betrübt; Sie haben entweder ſchon oder erhalten in dieſen Tagen einen eignen
                    Brief von ihm. Auch er leidet ſeit 8 Tagen an einem böſen Fuß, der zwar keine
                    großen Beſorgniße giebt, doch aber ſehr peinlich für ihn iſt u. ſeine geſelligen
                    Mittheilungen nach Außen ſehr ſtört. Schon hatte er angefangen, alle Sonntag
                    Morgen einen zahlreichen Kreis von Frauen u. Männern um ſich zu ſehen.
                        <rs>Fauſt</rs> hatte große Fortſchritte gemacht; der 5te u. letzte Act iſt
                    ganz vollendet, nur der vierte noch nicht. Es hat ihn ſehr gefreut daß ſeine
                    kleinen Verſe an die Mara Ihnen Beifall abgewonnen. Mit höchſtem Lob ſpricht er
                    von einer Hofrath Meyerſchen Kritik der im vorigen Jahr erſchienenen neuen
                    Kupferſtiche im Wiener Jahrbuch der Literatur. Auch <pb n="477"
                        facs="biedermann1887_0477.jpg"/>Goethe’s eigne Analyſe der <hi
                        rend="letter-spaced">Zahniſchen</hi> Leiſtungen über Pompeji im letzten
                    Quartal dieſer Jahrbücher 1830 würde Sie ſehr intereſſiren; vielleicht haben Sie
                    ſolche ſchon geleſen.<anchor xml:id="bie3_6791_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
