<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--and now:--><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[185]&lt;E&gt;</title>
                <author>T109</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
           
                <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-04" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="185"/>
            <div type="letter"><p>Auch der damalige Inhaber der leipziger Bühne, Karl Theodor Küſtner, hat Goethen
                einigemal beſucht. Küſtner war am 26. Nov. 1784 in Leipzig geboren, ein Bruder des
                ſchon beſprochenen weimariſchen Generalconſuls Heinrich Küſtner. Nach ſorgfältig
                genoſſener häuslicher Erziehung bezog er 1803 die Hochſchule, auf welcher er der
                Rechtswiſſenſchaft oblag und 1810 die Doctorwürde erwarb. Den Feldzug 1814 machte er
                als Huſarenoffizier beim Banner der freiwilligen Sachſen mit, deſſen Befehlshaber,
                der <pb n="186"/> Herzog von Sachſen-Koburg, dem er ſeine „Dramatiſchen Kleinigkeiten“
                gewidmet hatte, ihn 1815 zum Hofrath ernannte. Nachdem er in Leipzig den Bau des
                neuen Schauſpielhauſes eifrig gefördert hatte, übernahm er die Leitung der hieſigen
                Bühne von 1817 an auf eigene Vertretung. Nach den höchſten Kunſtzielen ſtrebend und
                dabei mit einer nur bei ſeinem Vermögen ausführbaren Uneigennützigkeit verfahrend,
                hob er die leipziger Bühne zu einer der erſten Deutſchlands empor und gab das
                Unternehmen im Mai 1828 nur auf, weil er demſelben ſchon bedeutende Opfer gebracht
                hatte und doch noch mit beträchtlichen Abgaben an Staat und Stadt belaſtet wurde,
                die am Ertrag der Bühne zehrten. Im Jahre 1830 wurde Küſtner dann mit dem Titel
                eines Geheimen Hofraths zur Leitung des großherzoglichen Hoftheaters nach Darmſtadt
                und bald nach deſſen Schließung als Hoftheaterintendant 1833 nach München berufen.
                Dort wurde ihm der Adel verliehen. Dem Rufe des Königs Friedrich Wilhelm IV.
                folgend, der alle Größen der Wiſſenſchaft und Kunſt um ſich zu verſammeln ſtrebte,
                ging von Küſtner 1842 als Generalintendant der königlichen Schauſpiele nach Berlin,
                legte aber 1851 altershalber die Stelle nieder und lebte dann bis zu ſeinem am 27.
                October 1864 <pb n="187"/> erfolgten Tode in Leipzig, bemüht, ſich der Einflüſſe des Alters
                zu erwehren und mit der Jugend froh zu ſein.</p>
            <p>Goethe ſchenkte ihm die „<rs>Umriſſe zu Goethe’s Fauſt</rs>. Gezeichnet von Retſch“. Auf den
                Umſchlag ſchrieb er eigenhändig:</p>
            <p rend="centered"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1255_end" xml:id="graef_1255"/>Herren Hofrath Küstner</p>
            <p rend="centered"><rs>zu freundlich geneigtem Andenken</rs>.</p>
            <p rend="left">Weimar <lb/>d. <date when="1823-05-27">27. May 1823</date>.</p>
            <p rend="right"><signatures>Goethe</signatures>.<anchor xml:id="graef_1255_end"/></p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>