<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--and now:--><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>@&lt;E&gt;</title>
                <author>T031</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            
            <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-04" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<!--        Fußnoten überarbeiten-->
        <body>
            <div type="letter"><pb n="303"/>
            <fw><num>10.</num></fw>
            <head><persName>Nicolai</persName> an <persName>Zimmermann</persName>.</head>
            <p rend="right">Berlin, den <date when="1775-04-15">15. April 1775</date>.</p>
            <p>Ich habe, mein wertheſter Freund, Ihre beiden Schreiben vom 15. Febr. und 9. April
                erhalten. Daß Ihnen mein kleines Traktätchen<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">**)</ref> Nicolai’s
                        „Freuden des jungen Werthers. Leiden und Freuden Werthers des Mannes.“
                        Berlin 1775.</p></note>, die Frucht von etwa 2½ Tagen, gefällt, iſt mir
                äußerſt <pb n="304"/>angenehm. Ihr Beyfall und der Beyfall verſtändiger Männer, die ſo wie
                Sie denken, iſt was ich gewünſcht habe. Denn daß Göthe Feuer und Flammen ſeyn würde,
                wußte ich voraus. Dieſe Herren, die das Fauſtrecht gern einführen wollen, thun es
                nur, um nach Belieben Fauſtſchläge und Ribbenſtöße austheilen zu können, wenn ſie
                luſtig ſind. Wider ſie ſelbſt aber ſoll das Fauſtrecht nicht gelten. Ich befürchte
                auch, daß ſie bey allem ihrem Genie ſo wenig Stärke des Geiſtes haben, daß ſie nur
                von einem geringen Fingertipp zu wanken anfangen. Ueber das, was im
                    „Prometheus“<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">*)</ref> H. L. Wagner: „Prometheus, Deucalion
                        und ſeine Recenſenten“ (Frkf.) 1775; vgl. Goethe’s Erklärung darüber in den
                        Frankfurt. gel. Anz. 1757, Nr. 32.</p></note> drollig iſt, habe ich von
                Herzen gelacht, und was mich angeht hat mir nicht eine unmuthige Minute gemacht. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_18_end" xml:id="pniower_18"/>Man
                droht von Frankfurt aus mit mehrerm, unter andern, daß Göthe mich <rs>in ſeinem Doctor
                Fauſt</rs> wie ich leibte und lebte aufſtellen wollte. Auch das wird mich gar nicht aus
                der Faſſung bringen, ſondern wenn die Komödie aufgeführt wird, ſetze ich mich
                vornan. Ich traue mich, mich neben jedes Bild zu ſtellen, das man von mir macht, es
                gleiche mir nun oder nicht.<anchor xml:id="pniower_18_end"/> — Aber wahr iſt’s, daß man die Gelehrſamkeit beinahe
                verachten möchte, wenn man in das Betragen der meiſten Gelehrten ſieht, wie ſie, um
                kleiner Abſichten willen, ſo klein handeln. In die Trompete ſoll Jedermann ſtoßen
                oder er ſoll prologiſirt werden! O pectora coeca!</p>
            <p>Ja! ich bin der Verfaſſer der Recenſion von Lavater’s Phyſiognomik, der Sie, mein
                lieber Zimmermann, viel zu viel Lob beylegen. Ich bin ſehr erfreut, daß Ihnen meine
                Gedanken einleuchtend vorkommen. Ich war ſchon vor 2 Jahren willens, dieſe Recenſion
                zu machen, aber, wie viele meiner andern Projecte, blieb ſie wegen überhäufter
                Handlungsarbeiten liegen. Endlich indignirten mich die vielen ſchiefen Urtheile über
                die Phyſiognomik und ich wollte auch, ich geſtehe es gern, unſerm Lavater einen Wink
                geben. Seine Einbildungskraft fliegt gar zu oft mit ſeinem Verſtande davon. Und ich
                wollte gar zu ungern, daß er dieſes in der Phyſiognomik thäte, die ſich ganz auf
                Natur und Thatſachen gründen muß, oder gar nichts iſt. Ich habe deshalb ſeit Jahr
                und Tag mit ihm correſpondirt, in Briefen, die gemeiniglich auf meiner Seite zwey
                Bogen und auf ſeiner Seite ſechs Zeilen lang waren. Ich habe ihn ſo ſehr gebeten als
                ich konnte, auf dem Wege, den er in dem zweyten Theile ſeiner kleinen Ph. ſo
                vortrefflich vorgezeichnet hat, fortzugehen. Ich habe ihn vielleicht auch von
                manchen Dingen zurückgebracht, indem <pb n="305"/>ich ihm verſchiedene ſeiner Urtheile, auf
                die er ſehr ſicher fußte, einleuchtend widerlegt habe. Aber ich merke wohl, ihm
                behagen meine Rathſchläge nicht, denn er hat, wie ich nunmehr unwiderſprechlich
                ſehe, bey ſeiner Phyſiognomik eine Nebenabſicht, die er durchſetzen will. Ich muß
                Ihnen dieſes als einem beiderſeitigen Freunde entdecken, in der gewiſſen Hoffnung,
                daß Sie weder gegen Lavater, noch ſonſt einen Gebrauch davon machen werden, der
                indiscret wäre. Ich habe, ſeitdem ich den erſten Theil ſeiner kl. Ph. geleſen,
                gemerkt, daß die Phyſ. bey ihm in unmittelbarer Verbindung mit ſeinen Ausſichten
                    <note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">*)</ref> Lavaters „Ausſichten in die Ewigkeit“
                        (1768—1773).</p></note> ſteht; dies iſt beſonders aus dem dritten Theile der
                letztern ſehr ſichtbar. Beide gründen ſich auf ein geheimes und (das Wort iſt nicht
                zu hart) unſinniges Syſtem der Religion, welches Lavater im innerſten hegt, aber
                ſich bisher nur gegen wenige von ſeinen vertrauteſten Freunden davon etwas hat
                merken laſſen. Ich weiß nicht, ob Sie es auch ſchon kennen. Der Hauptſatz iſt:
                „Chriſtus hat die menſchliche Natur verbeſſert, indem aller Aether, der in der Welt
                iſt, durch ſeinen Körper circulirt hat. Der Aether iſt in beſtändigen harmoniſchen
                Schwingungen; dieſer Schwingungen ſind die Körper der Gläubigen empfänglicher, weil
                ſie weichere und rundere Fibern haben; die Körper der Gottloſen hingegen ſind ſteif
                und hart wie die Todten, und reſpuiren den mit Chriſtuskraft imprägnirten Aether“, —
                und was der Thorheiten mehr ſind. Wenn man dieſe geheime Hypotheſe kennet, ſo
                erklärt ſich vieles ſonſt Unerklärliches in Lavaters Schriften, z. B. in ſeinem
                Tagebuche: „daß Chriſti Genugthuung eine phyſiſche Kraft habe“ u. dergl. Hierauf
                gründet ſich in ſeiner großen Phyſiognomik der Grundſatz: „je moraliſch beſſer,
                deſto ſchöner“, denn freilich ſind die Gläubigen runder und weicher, folglich
                ſchöner. Darauf gründet ſich ſeine Grille vom Chriſtuskopf, welcher nach ſeiner
                Vorausſetzung freilich der ſchönſte ſeyn muß. Indeſſen würde dieſe Hypotheſe nicht
                nur die chriſtliche Religion ad absurdum führen, denn die Griechen, denen wir doch
                nur nachgaffen und nachlallen, ſind zu ihrer Schönheit gewiß durch einen andern Weg
                als durch den Glauben gelanget, ſondern, wenn Lavater die Phyſiognomik mit Rückſicht
                auf ſolche Grillen traktirt, ſo verwirrt er ſich gewiß, macht Fehlſchlüſſe und
                verliert bey den Leſern den Glauben. Alsdann iſt die Phyſiognomik, welche zu einer
                Wiſſenſchaft zu erheben jetzt die Zeit war, wieder auf hundert oder zweyhundert
                Jahre lang verachtet. Ich habe die 11 erſten Bogen der großen Phyſiognomik geleſen
                und ich geſtehe gern, ſie haben mir nicht Genüge gethan. Das verbiage ungerechnet,
                iſt auch alles gar zu ſchwankend. Bald ſagt <pb n="306"/>er, daß er von der Ph. ſehr wenig
                verſtehe, bald pocht er auf ſeine Kenntniß, als ob ſie auf einem Felſen gegründet
                ſey, bald macht er den Satz: „Je moraliſch beſſer, deſto ſchöner“ zum Grundſatze der
                Ph., bald nimmt er von demſelben ſoviel wieder zurück, daß Schönheit, an ſich
                betrachtet, kein criterium der Tugend ſeyn kann. Er redet von Harmonie der
                körperlichen und moraliſchen Schönheit, ehe er noch erklärt hat, was er unter beiden
                verſteht. Iſt jene: griechiſches Ideal? iſt dieſe: Glauben an Chriſtum? In Lavaters
                Kopfe wenigſtens, wie es mir ſcheint. Er hat gut ſagen: jeder Bauer und jedes Kind
                kommt in den Begriffen von Schönheit überein. Dies iſt grundfalſch. Der Grieche und
                der Araber haben ganz verſchiedene Begriffe davon. Und der Chineſe und Neger?
                Lavater wird doch nicht im Ernſte glauben wollen, alle Neger wären furchtſame
                Schurken, weil ſie platte Naſen haben? Iſt’s möglich, ſo bringen Sie den guten Mann
                doch davon ab, daß er über ſubtile Fragen und transſcendente Schattenſpiele nicht
                raiſonnirt, bis wir in dieſer Wiſſenſchaft nur erſt über die Elemente einig ſind.
                Dazu werden ſchon mehr als drei Generationen gehören. Wenn Lavater ſeinen Entwurf im
                2. Theile ſeiner kl. Phyſ. ausführen wollte, wenn er uns Naſen, Lippen, Zähne, Füße,
                Lenden unterſcheiden lehren wollte, wenn er uns ſagen wollte, worüber er richtige
                Beobachtungen gemacht habe und worüber nicht, und worüber er noch zweifelhaft ſey,
                ſo wird er der Phyſiognomik einen wichtigen Dienſt thun. Alle zu complicirte Fragen
                müſſen wegbleiben, genug wenn nur erſt der Leſer aufmerkſam wird. Es iſt wahr, er
                wird nicht ſo ſehr glänzen können, aber er wird auch keine Trugſchlüſſe machen. Ich
                wünſchte auch, er hätte ſich etwas mehr Zeit gelaſſen. Ich ſehe aus ſeiner
                Correſpondenz mit Chodowiecki, wie tumultuariſch es mit den Zeichnungen und
                Kupferſtichen geht: wie viel ganz unnütz gemacht und bezahlt wird, und wie vieles
                elend executirt wird. Da hat er einen gewiſſen Lips in Affection genommen, der die
                trefflichſten Zeichnungen von Chodowiecki verdirbt und zu dem großen Werke einige
                ganz elende Vignetten geſtochen hat. Ich hätte überhaupt gewünſcht, daß in dieſem
                ohnedies theuren Werke die Vignetten weggeblieben wären, oder daß ſie keine kahle
                Allegorien, ſondern nützliche phyſiognomiſche Zeichnungen, Augen, Naſen, Ohren
                enthielten.</p>
            <p>Dies ſind meine pia desideria oder eigentlich nur ein Theil davon. Ich mußte ſie vom
                Herzen wegſagen, und wem wollte ich ſie lieber ſagen, als Ihnen, mein liebſter
                Zimmermann? Es thut mir in der Seele weh, zu ſehen, daß Lavater in der Phyſiognomik
                nicht leiſtet, was er wirklich leiſten könnte, wenn er nur bedächtiger zu Werke
                ginge. Daß ich auf den Reſt der großen Phyſiognomik, den <pb n="307"/>ich noch nicht geleſen
                und geſehen habe, ſehr neugierig bin, können Sie ſich wohl vorſtellen. Schreiben Sie
                mir doch aufrichtig und sub fide silentii, was Lavater von meiner Recenſion ſagt.
                Ich habe ſie ihm ſchon im Januar, nebſt den Freuden Werthers geſendet. Er antwortet
                mir aber nicht, ſowie es auch alle übrigen Freunde Göthe’s nicht thun. Und ich kann
                mir doch wahrlich alles ſagen laſſen. Auch wenn Sie etwas von Göthe gegen mich
                wiſſen, ſchreiben Sie es mir immer, ich werde es nicht misbrauchen und nicht böſe
                werden. Ich ſende Ihnen auch beyliegend die Schrift Lavatern betreffend. Der
                Verfaſſer iſt gänzlich unbekannt. Er muß ein Schweizer ſeyn. Der Verleger Decker iſt
                aus Baſel und hat ſich vorigen ganzen Sommer in der Schweiz aufgehalten. Alſo kann
                er dort leicht Connexionen haben. Ich wünſchte, daß der Ungenannte die Bitterkeiten
                weggelaſſen und die Facta nicht bloß angeführt, ſondern wirklich erzählt und
                auseinandergeſetzt hätte, damit ſie entweder hätten können verificirt oder widerlegt
                werden. Noch mehr wünſchte ich aber um Lavaters willen, daß dieſe oder ähnliche
                Geſchichte nicht wahr ſeyn möchten. Aber ſeine beſten Freunde können dieſes nicht
                läugnen. Dieſer Mann hat zwei große Fehler, eine glänzende (obgleich nicht ſtarke)
                Einbildungkraft und eine übertriebene Ehrbegierde, und beſtändig hat er die erſte zu
                Dienſten der letztern gebraucht. Er hat mit Gewalt wollen Epoche machen, und dies
                läßt ſich, glaube ich, nicht erzwingen. Hierdurch iſt er aber auf alle ſeine
                Dornwege geführt worden. Er flattert immer noch, auch wenn er endlich merkt, daß das
                Fliegen nicht gehen will, weil ihm ſtehen und gehen zu gemein iſt.</p>
            <p>Dies iſt mein Glaubensbekenntniß von Lavatern, das ich Sie bitte aufzunehmen, wie ich
                es gemeint habe, freundſchaftlich und herzlich. Wenn ich einen Gedanken auf dem
                Herzen habe, ſo muß er heraus, ob mir dieſe Offenherzigkeit gleich in dieſer Welt,
                wo man nur mit einander Complimente wechſeln will, oft geſchadet hat. Sie, mein
                beſter Zimmermann, denken nicht ſo, denn ich weiß, daß Sie mich lieben und daß Sie
                wiſſen, daß ich ein ehrlicher Mann bin. Daß ich Sie herzlich liebe und verehre,
                wiſſen Sie auch, und alſo werden Sie eine Offenherzigkeit nicht übel nehmen, die
                bloß in meinem Zutrauen gegen Sie ihren Urſprung hat. Ich umarme Sie und bin ganz
                der Ihrige</p> <p rend="right">Nicolai.</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>