<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--and now:--><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[21]&lt;E&gt;</title>
                <author>T031</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            
                <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-04" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="21"/>
            <div type="conversation"><p>Merk war mit Goethen ſchon früh Compan und Lebebruder geweſen, ohngeachtet er
                ohngefähr ſechs Jahr älter war Er hatte einſt ſeine Frau in flagranti mit einem
                Liebhaber ergriffen, und zweifelte daher an der Echtheit ſeiner Kinder. Weil er ſich
                nun ſelbſt actäoniſirt wußte, bezweifelte er auch die Treue aller übrigen Weiber,
                und ſtreute überall, wo er Eheglück fand, Samen der Zwietracht aus. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_91_end" xml:id="pniower_91"/>Überhaupt fand
                er eine teufliſche Luſt darin, Leute, die ſich glücklich fühlten, auf die linke
                Seite aufmerkſam zu machen und ihr Glück zu ſtören. Ihn hat daher auch Goethe zum
                <rs>Original ſeines Mephiſtopheles in ſeinem Fauſt</rs> (dies iſt Goethe ſelbſt) genommen,
                und mehrere Scenen ſind Anſpielungen auf wirkliche Begebenheiten, die er mit Merk
                erlebt hatte, z. B. die Scene in Auerbach’s Hofe und das Liedchen vom Floh. Schade
                nur, daß dieſer Fauſt, wie wir ihn jetzt in ſeinen Werken haben, ein aus früheren
                und ſpäteren Arbeiten zuſammengeflicktes Werk iſt (ſowie auch der Wilhelm Meiſter),
                und daß die intereſſanteſten Scenen, z. B. im Gefängniſſe, wo Fauſt ſo wüthend wird,
                daß er ſelbſt den Mephiſtopheles erſchreckt, unterdrückt worden ſind.<anchor xml:id="pniower_91_end"/> (<persName>Wieland</persName>, <date when="1796-11-12">12.
                Nov. 1796.</date>)</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>