<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-21" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="449" facs="boisseree1862_2_0449.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered">Auszug aus einem Briefe Herrn Profeſſor Göttlings am <date when="1826-10-27">27. Oktober 1826</date>.</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_476_end" xml:id="pniower_476"/>Ew.
                    ſende hierbei das <rs>Manuſcript der Helena</rs> zurück; ich habe dieß ſinnvolle Gedicht
                    etwas länger behalten, um mich des Ganzen deſto mehr zu verſichern und am
                    beſondern bewußter zu erfreuen. Es kann wohl nichts des alten Kothurns in Form
                    und Ausdruck würdiger ſeyn, als dieſe Darſtellung der Poeſie in dreifacher Form:
                    erſt als klaſſiſch-antike, als deren Repräſentantin Helena mit ihrem
                    unwiderſtehlichen Zauber deßhalb ſo ſchön gewählt iſt, weil dieſe Geſtalt in
                    Epos und Drama den Griechen ſich ſo innig verwachſen zeigt, daß beide
                    Dichtgattungen faſt nicht ohne ſie gedacht werden können; ja dieſe Idee iſt
                    ſolch ein Dogma für die Griechen, daß der epiſche Herodot aller eigentlichen
                    Geſchichte Anfang mit dem Raube dieſes ſchönen Weibes beginnen läßt. Dann die
                    romantiſche Form, deren <rs>würdigſter Vertreter Fauſt</rs> als eigenthümlichſtes
                    germaniſches Erzeugniß iſt etc.<anchor xml:id="pniower_476_end"/></p>
                <pb n="450" facs="boisseree1862_2_0450.jpg"/>
                <p>(Weiter darf ich vor der Hand nichts mittheilen, ohne das Räthſel zu verrathen,
                    obgleich die Auflöſung ſchon aus dem Titel ſich vermuthen läßt.)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>