<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-21" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="296" facs="bratranek1876_0296.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>88.</num> Wilhelm von Humboldt an Goethe.</head>
                <head rend="centered">[Von fremder Hand.]</head>
                <head rend="centered"><hi rend="small">[Abgedruckt in: Neue Jenaiſche Allgemeine
                        Literatur-Zeitung, Nr. 2, <date when="1843-01-03">3. Januar
                        1843</date>.]</hi></head>
                <p>Die Güte, mit welcher Sie, verehrteſter Freund, ſo unbedeutende Zeilen, als es
                    die meinigen waren, einer ſo ſchönen und ausführlichen Antwort gewürdigt haben,
                    hat mich <pb n="297" facs="bratranek1876_0297.jpg"/>aufs tiefſte gerührt, und
                    ich bringe Ihnen mit meinen innigſten Wünſchen zum neubegonnenen Jahr meinen
                    wärmſten Dank dafür dar. Es hat mich unendlich gefreut, aus Ihrem Briefe zu
                    ſehen, daß Sie geſund, heiter mit Ideen beſchäftigt und rüſtig zu jeder
                    ſchönſten und gelingendſten Hervorbringung ſind. Auch ich bin wohl und mehr als
                    je zur Arbeit aufgelegt. Viel davon ſchreibe ich allerdings der Nordſee (denn
                    für die baltiſche Schweſter habe ich nur geringen Reſpect) zu. Indeß iſt es mir
                    auch, als wäre ich mehr, als je bisher der Fall war, auf den Punkt gekommen, auf
                    den ſich alle meine frühern Arbeiten und Studien in Eins zuſammenziehen. Ich
                    ſehe dies als eine Mahnung an, der Dauer der Folgezeit nicht zu viel zu
                    vertrauen, ſondern die Gegenwart zu benutzen, das was ich wol fühle, was aber
                    noch unentwickelt und zum Theil unerwieſen in mir liegt, dargeſtellt und
                    ausgeführt zugleich mit mir davonzutragen und hinter mir zurückzulaſſen. Denn
                    beides verbindet ſich immer in meiner Vorſtellung. Man beſitzt in Ideen nur
                    ganz, was man außer ſich dargeſtellt in andere übergehen laſſen kann, und wie
                    dunkel auch alles Jenſeitige iſt, ſo kann ich es nicht für gleichgültig halten,
                    ob man vor dem Dahingehen zur wahren Klarheit des im langen Leben in Ideen
                    Erſtrebten gelangt oder nicht? So weit kann ſich die Individualität nicht
                    verlieren, und da es einmal in der Welt zwei Richtungen gibt, die, wie Aufzug
                    und Einſchlag das geſchichtliche Gewebe bilden, das immer abbrechende Leben der
                    Individuen und ihre Entwickelung, und die Kette des durch ihre Hülfe vom
                    Schickſal zuſammenhängend Bewirkten, ſo kann ich mir einmal nicht helfen, das
                    Individuelle für die Hauptſache anzuſehen, von welcher der Weltgang eine
                    gewiſſermaßen nothwendige Folge iſt. Die Klarheit vor mir ſelbſt bleibt mir
                    daher, wenn ich nicht glaube, viel zu verſäumen zu haben, das dringendſte Motiv
                    zur unausgeſetzten <pb n="298" facs="bratranek1876_0298.jpg"/>Arbeit und ich
                    fühle mich glücklich, daß dieſe ſich jetzt in mir in feſtern Richtungen
                    bewegt.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_914_end" xml:id="pniower_914" next="#pniower_914_b"/>Die <rs>Stelle Ihres Briefes über den Fauſt</rs> hat
                    mich aufs höchſte intereſſirt. Ich ſchicke Ihnen dieſelbe in Abſchrift zurück,
                    weil Sie gewiß keine behalten haben und die Sache zu wichtig iſt, um nicht
                    künftig darauf zurückzukommen. Verſuchen Sie doch einmal, ob Sie (da dies in der
                    Stelle mir dunkel bleibt) aus Ihrer Erinnerung entnehmen können, ob Ihnen jene
                    Art der Production mit völligem Bewußtſein wol immer beigewohnt hat, oder ob Sie
                    dieſelbe als erſt in einer gewiſſen Epoche eingetreten betrachten? Ich möchte,
                    wenn auch natürlich im Grade Verſchiedenheiten geweſen ſein mögen, an das
                    erſtere glauben. Der Ariſtoteliſche Ausdruck wenigſtens, wenn man ihn auch noch
                    ſo ſehr als ein bloßes Extrem anſieht, hat gewiß niemals auf Sie gepaßt und paßt
                    auf keines Ihrer Werke, auch nicht auf den Werther und den Götz. Ihre Dichtung
                    ſtammte von jeher aus Ihrer ganzen Natur- und Weltanſicht.<anchor xml:id="pniower_914_end"/> Daß dieſe in Ihnen nur eine dichteriſche ſein
                    konnte, und daß Ihre Dichtung durch den ganzen Natur- und Weltzuſammenhang
                    bedingt ſein mußte, darin liegt Ihre Individualität. Ich möchte daher Ihre
                    Dichtung eine ſolche nennen, die ſich verhältnißmäßig nur langſam aus dem
                    mächtigen Stoffe entwickeln konnte, und die Sie in keiner Periode Ihres Lebens
                    unterlaſſen konnten, ſich möglicherweiſe verſtändlich zu machen. Denn wenn Sie
                    auch nicht dies Streben auf Ihre Dichtung ſelbſt richteten, ſo mußten Sie
                    daſſelbe doch, durch Ihre Natur ſelbſt gezwungen, auf das noch tiefere und
                    ungeheuere Element richten, welches Ihrer Dichtung in Ihnen zu Grunde lag. Sie
                    ſehen, liebſter Freund, daß ich hier ganz eigentlich von dem Weſen der
                    Dichtungskraft, nicht von der, obgleich allerdings auch davon abhängigen Form
                    der Dichtungswerke rede. Das klarere Bewußtſein über dieſe könnte allerdings und
                    iſt wol <pb n="299" facs="bratranek1876_0299.jpg"/>unbezweifelterweiſe ſpäter
                    eingetreten, obgleich auch das vielleicht anders ſein könnte. Denn es hat mir in
                    jener glücklichen Zeit, wo ich mit Ihnen und Schiller zuſammen lebte, immer
                    geſchienen, daß Sie um kein Haar weniger (wenn Sie mir den Ausdruck erlauben)
                    eine philoſophirende und grübelnde Natur waren, als er. Nur war er zugleich mehr
                    eine dialektiſche, da es gerade in der Ihrigen liegt, nichts durch die Dialektik
                    für abgemacht zu halten. Wenn alſo ſich in ihm Meinung, Maxime, Grundſatz,
                    Theorie überhaupt ſchnell geſtaltete und in Wort überging, auch wieder in
                    anderer Zeit umgeſtaltete, ſo fanden Sie bei dem gleichen Beſtreben ſich mehr
                    gehemmt, weil Sie allerdings etwas Anderes und ſchwerer zu Erreichendes, ja
                    eigentlich wol nicht anders, als in ewiger Annäherung zu Erreichendes
                    forderten.</p>
                <p>Was ich hier ſage, ſchwebte mir ſchon, als ich die Anzeige Ihrer italieniſchen
                    Reiſe in Gaſtein machte, vor. Es wird einem aber ſo wunderlich zu Muthe, wenn
                    man einen in ſich einzigen Mann und für den man alle Gefühle der Verehrung und
                    Liebe in ſich trägt, vor dem Publikum gewiſſermaßen zergliedern ſoll. Ich hielt
                    mich daher billigerweiſe in gemeſſenen Schranken, ſonſt hätte ich ſehr gern
                    damals auch ausgeführt, wie gerade die Stärke, das Gewaltige und die
                    leidenſchaftliche Glut Ihrer Dichtung aus dem ſtammt, was ich ſoeben ein
                    langſames Hervorbrechen nannte. Sie müſſen es mir ſchon verzeihen, theuerer
                    Freund, wenn ich auch vielleicht für einen Brief zu weit in Erklärungen und
                    Spaltungen deſſen eingehe, was ſich eigentlich nicht erklären und ſpalten läßt.
                    Aber die geiſtige Natur der Menſchen oder der höhern Geſchöpfe, als ſie, wenn es
                    ſolche gibt, iſt meiner Ueberzeugung nach die einzige Seele in der Welt, es möge
                    nun jede einzelne für ſich ein Ganzes oder nur ein ἀπορρώξ von einer unendlichen
                    ſein, von dieſer ausgehen und in dieſe zurückkehren, und da kann man nun der
                        Ver<pb n="300" facs="bratranek1876_0300.jpg"/>ſuchung nicht widerſtehen,
                    ewig wieder darauf zurückzukommen, über eine ſolche, wie die Ihrige,
                    nachzudenken.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_914_end_b" xml:id="pniower_914_b"/>Was Ihre Werke an <rs>Fortſetzungen des Fauſt</rs> enthalten, habe ich
                    natürlich oft und mit dem größten Genuſſe geleſen, auch oft verſucht, mir es als
                    ein Ganzes vorzuſtellen. Es bleiben aber da natürlich noch viele Lücken und man
                    geräth auch wol auf irrige Ausfüllungen. Schon das ſteigert das Verlangen, den
                    Knoten von Ihnen ſelbſt gelöſt zu ſehen, und es iſt ſchon darum Ihre Maßregel
                    des Verſiegelns ein wahrhaft grauſames Beginnen. Ich weiß auch nicht einmal, ob
                    es dem Zwecke entſpricht, den Sie dabei zu haben ſcheinen, nicht mehr in die
                    Verſuchung zu gerathen, weiter daran zu arbeiten. Solch ein verſiegeltes
                    Manuſcript gleicht einem Teſtamente, das man immer zurücknehmen kann, dagegen
                    ſtellt nichts ein eigenes Product dem Verfaſſer ſo außer ſich und reißt es von
                    ihm los, als der Druck. Wenn ich Sie recht verſtehe, daß Sie es wirklich nicht
                    erleben wollen, den Fauſt zuſammen gedruckt zu ſehen, ſo beſchwöre ich Sie
                    wirklich, dieſen Vorſatz wieder aufzugeben. Berauben Sie ſich ſelbſt nicht des
                    Genuſſes, denn ein ſolcher iſt es doch, eine Dichtung hinzuſtellen, die ſchon ſo
                    tief empfunden worden iſt, und nun in einem noch höhern Sinne aufgenommen werden
                    muß, berauben Sie aber vorzüglich die nicht der Freude, das Ganze zu kennen, die
                    den Gedanken nicht ertragen mögen, Sie zu überleben.<anchor xml:id="pniower_914_end_b"/></p>
                <p>Noch hat mich in Ihrem Briefe die Stelle über das Geſchichtliche ſehr
                    beſchäftigt, aber der meinige iſt ſchon überlang geworden, und zu große Länge
                    der Briefe thut leicht ihrer Häufigkeit Eintrag und doch wünſche ich herzlich,
                    nach ſo langem Schweigen, daß wir von jetzt an oft voneinander hörten. Erfüllen
                    Sie, verehrteſter Freund, dieſe Bitte und leben Sie innigſt wohl. [Von da ab
                    eigenhändig:] Mit der liebevollſten Verehrung der Ihrige</p>
                <p>Tegel, den 6. Januar 1832. Humboldt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>