<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-09-20" who="krause">Text ersetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="text"><pb n="8"/>
                <head>Pfingſt-Sonntag.</head>
                <p>Herrlicher Morgen! Ein Spaziergang beim Selters-Trank erfriſchte mich an Geiſt und
                    Gemüth. Ich konnte nicht ſatt werden, mich in behaglichſter Ungebundenheit in den
                    grünen Gründen zu ergehen und jedes friſchen Zweiges und Baumes zu erfreuen, und des
                    Geiſtlichen kräftige Predigt vom Lebensmuthe fand mich in der empfänglichſten
                    Dispoſition. Ein ſchönes Thema: „Euer Herz ſei voll Muth, denn es wird mein Geiſt
                    kommen, der Euch tröſtet.“</p>
                <p><milestone unit="testimony" xml:id="bie3_3937" spanTo="#bie3_3937_end"/>Wir tafelten lange bei Goethe. Er ſchien mir ſehr angegriffen durch den Gedanken an
                    das bevorſtehende Duell ſeines Sohnes. Seine Unzufriedenheit über der Frau von Staël
                    Ur<pb break="no" n="9"/>theile<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"><hi rend="footnote_reference">1</hi> Die Beurtheilung in „de L’Allemagne.“
                        Deutſche Ausg. Berlin 1814 II, II, 71.</p></note> über ſeine Werke brach
                    lebhaft hervor. Sie habe Mignon bloß als Epiſode beurtheilt, da doch das ganze Werk
                    dieſes Karakters wegen geſchrieben ſei. Meiſter müſſe nothwendig ſo gährend,
                    ſchwankend und biegſam erſcheinen, damit die andern Karaktere ſich an und um ihn
                    entfalten könnten, weßhalb auch Schiller ihn mit Gil Blas<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"><hi rend="footnote_reference">2</hi>
                            Histoire de Gil Blas de Santillane von Le Sage.</p></note> verglichen habe.
                    Er ſei wie eine Bohnenſtange, an dem ſich der zarte Epheu hinaufranke. Die Staël
                    habe alle ſeine, Goethe’s, Productionen abgeriſſen und iſolirt betrachtet, ohne
                    Ahnung ihres innern Zuſammenhangs, ihrer Geneſis. Daher ſei ihre Kritik über
                    Schiller<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"><hi rend="footnote_reference">3</hi> Fr. v. Staël a. a. O.</p></note> ſo
                    viel beſſer, weil deſſen allmähliche Ausbildung in der chronologiſchen Folge ſeiner
                    Stücke klar vorliege.</p>
                <p>Riemer mußte den für Halle<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"><hi rend="footnote_reference">4</hi> Goethe’s Werke XV.
                    321.</p></note> entworfenen Prolog und das Lobſpiel auf Reil vorleſen. Auch
                    von <rs>dem unternommenen Stück zu des Königs von Preußen Empfang</rs> in Berlin wurde
                    geſprochen.</p><anchor xml:id="bie3_3937_end"/></div>
        </body>
    </text>
</TEI>