<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-21" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="445" facs="chevreux1875_1_0445.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered">De J.-J. Ampère à André-Marie Ampère.</head>
                <head rend="right">Weimar, <date when="1827-05-09">9 mai 1827</date>.</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_5970_end" xml:id="bie3_5970"/>„Cher
                    père, je suis ici très-agréablement; je vois souvent Gœthe, j’ai dîné la semaine
                    dernière trois fois chez lui en petit comité, faveur qu’il accorde trèsrarement
                    aux étrangers<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1"><hi rend="sup">1</hi></ref>.
                    J’ai pu pénétrer plus avant dans son âme, l’entendre parler plusieurs heures de
                    suite, s’épancher avec une verve et une chaleur qui ont cinquante ans de moins
                    que lui. Ce qu’il y a d’admirable, c’est qu’il est au courant de tout,
                    s’intéresse à tout, est présent à tout; il raconte nos vaudevilles nouveaux
                    comme s’il venait de les voir, sait par cœur les chansons de Béranger; il ne se
                    fait rien en Allemagne sans qu’il y prenne part. Ses traits ressemblent beaucoup
                    au portrait qu’il a envoyé à M<hi rend="sup">lle</hi> Cuvier, et que M<hi
                        rend="sup">me</hi> de Gœthe, sa belle-fille, m’a donné; mais il faut placer
                    sur ses lèvres sévères, un peu dédaigneuses, le sourire de bonhomie qui y erre
                    sans cesse, et dans ses yeux une <pb n="446" facs="chevreux1875_1_0446.jpg"
                    />flamme extraordinaire qui en jaillit par moments, pour avoir l’idée de Gœthe
                    quand il est lui-méme, c’est-à-dire en famille. Avec du monde, il est plus
                    froid, mais sans raideur dans ses manières. Sa taille est droite comme un jonc;
                    c’est véritablement une nature d’une force prodigieuse.</p>
                <p>„Je viens de lire <hi rend="italic"><rs>Héléna</rs></hi>, épisode de la Suite de
                        <hi rend="italic"><rs>Faust</rs>,</hi> qu’il a composé l’hiver passé, à
                    soixante-dix-sept ans, et qui paraîtra dans quinze jours avec la première
                    livraison de ses œuvres complètes. C’est un ouvrage trèsextraordinaire, on y
                    trouve des passages d’une puissance, d’une grâce incomparable.<anchor
                        xml:id="bie3_5970_end"/></p>
                <p>„Les nouvelles politiques de Paris occupent ici beaucoup; nous en sommes au
                    renvoi de la garde nationale et nous attendons avec impatience la suite du
                    drame.</p>
                <p>„Des poignées de main à tous mes amis.</p>
                <p rend="right">„J.-J. <hi>Ampère.</hi>“</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head rend="centered">De J.-J. Ampère à Madame Récamier.</head>
                <head rend="right">Weimar, <date when="1827-05-09">9 mai 1827</date>.</head>
                <p>„Je suis toujours à Weimar, d’où il me faudra encore plus de vertu pour
                    m’arracher qu’il ne m’en a fallu pour quitter Bonn, Cassel et Gœttingue.</p>
                <pb n="447" facs="chevreux1875_1_0447.jpg"/>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_5971_end" xml:id="bie3_5971"/>„Gœthe
                    est un homme prodigieux; il est charmant pour moi. Il s’intéresse à tout, a des
                    idées sur tout, de l’admiration pour tout ce qui en peut admettre; et avec sa
                    robe de chambre bien blanche qui lui donne l’air d’un gros mouton blanc, entre
                    son fils, sa belle-fille et ses deux petits enfants, qui jouent avec lui,
                    parlant de Schiller, de leurs travaux communs, de ce que celui-ci voulait faire,
                    de ce qu’il aurait fait, de ses propres ouvrages, de ses intentions, de ses
                    souvenirs, il est le plus intéressant et le plus aimable des hommes. Il a une
                    conscience naïve de sa gloire qui ne peut déplaire, parce qu’il est occupé des
                    autres talents, et véritablement sensible à tout ce qui se fait de bon en tous
                    genres.</p>
                <p>„A genoux devant Molière et La Fontaine, il admire <hi rend="italic">Athalie</hi>
                    et goûte <hi rend="italic">Bérénice.</hi> A propos du Tasse, il prétend avoir
                    fait de grandes recherches et dit que l’histoire se rapproche beaucoup de la
                    manière dont il a traité son sujet. Il soutient que la prison est un conte, ce
                    qui vous fera plaisir; il croit à l’amour du Tasse et à celui de la princesse,
                    mais toujours à distance, toujours romanesque, et sans ces plates et absurdes
                    propositions d’<hi rend="italic">épouser</hi> de M. Alex. Duval.</p>
                <p>„J’ai lu en manuscrit un ouvrage très-extraordinaire de lui, qui va paraître;
                    c’est un épisode ou plutôt un intermède destiné à trouver place dans la suite de
                        <hi rend="italic"><rs>Faust</rs></hi> qui n’est pas encore faite. C’est, comme il
                    l’intitule lui-même, une fantasmagorie à peu près intraduisible; mais, à travers
                        <pb n="448" facs="chevreux1875_1_0448.jpg"/>beaucoup de bizarrerie et assez
                    d’obscurité, pleine de profondeur, de poésie et de grâce. Depuis le siége de
                    Troie jusqu’au siége de Missolonghi, la mythologie grecque, le moyen âge, le
                    temps actuel, lord Byron, tout s’y trouve. C’est un rêve d’un grand sens, et
                    cette conception, dans laquelle, bon ou mauvais, tout est créé, est sortie d’une
                    tête presque octogénaire.</p>
                <p>„Mais vous allez croire, si je continue, que la manie admirative des Allemands
                    pour Gœthe m’a gagné; cependant je n’en suis pas encore au point de la bonne
                    dame chez qui je demeure ici, qui s’extasiait sur ce que l’abondance des pensées
                    du grand homme était telle.... qu’il lui fallait un secrétaire! Avoir un
                    secrétaire, cela est sans exemple!<anchor xml:id="bie3_5971_end"/></p>
                <p>„Outre Gœthe, Weimar renferme beaucoup d’hommes de mérite, qui, selon l’usage,
                    sont mes amis. Les ministres du grand-duc, qui valent beaucoup mieux pour leur
                    pays que ceux de Charles X, m’accablent de politesses; les belles dames de la
                    cour sont charmées de voir un rédacteur du <hi rend="italic">Globe,</hi> qui est
                    leur Évangile. La grande actrice de Weimar, l’amie du grand-duc, a arrangé pour
                    moi une représentation de <hi rend="italic">Marie Stuart</hi> pour samedi. Enfin
                    je sais que l’on me verrait avec plaisir à la cour; mais mon peu de goût pour la
                    mascarade du costume et les grandeurs privera probablement de cette satisfaction
                    les illustres princes et princesses.</p>
                <p>„Au milieu de ma félicité, je puis vous assurer que <pb n="449"
                        facs="chevreux1875_1_0449.jpg"/>je fais sans cesse des comparaisons tout à
                    l’avantage des absents; je grille d’être à Paris, et la comtesse Julie E. . .,
                    qui est ici la reine des cœurs, ne m’a plu un peu hier que parce que sa taille
                    ressemblait à la vôtre.</p>
                <p>„Adieu De grâce, un mot à Berlin!</p>
                <p rend="right">„J.-J. <hi>Ampère.</hi>“</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1">1. A Weimar, après un de ces dîners dont
                        Jean-Jacques était si fier, Gœthe, parlant de son hôte avec Eckermann,
                        résumait ainsi le jugement qu’il portait sur lui: „Ampère, disait-il, a
                        placé son esprit si haut, qu’il a bien loin au-dessous de lui tous les
                        préjugés nationaux, toutes les appréhensions, toutes les idées bornées de
                        beaucoup de ses compatriotes; par l’esprit, c’est bien plutôt un citoyen du
                        monde qu’un citoyen de Paris. Je vois venir le temps où il y aura en France
                        des milliers d’hommes qui penseront comme lui.“</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
