<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-06" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="192" facs="gjb_5_0192-0193.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">An Schinz. <date when="1775-06-15">15. Juni
                    1775.</date></head>
                <p>Hr. Lav. hat Göthen und die Grafen von Stolberg zu mir gebracht<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1"><hi rend="sup">3</hi></ref>. Ich habe auch
                    Göthen bei Lav. einen Besuch gemacht. Die Grafen haben ein Landhaus in der
                        Enge<anchor xml:id="N2"/><ref target="#F2"><hi rend="sup">4</hi></ref>
                    gemiethet. Hr. Lav. hat Göthen eine vortheilhafte opinion von mir gemacht, die
                    ich noch nicht verdorben habe. Er ist mit meiner Munterkeit am besten zufrieden.
                    Er hat Brutus und Cassius für niederträchtig erklärt, weil sie den Cäsar ex
                    insidiis, von hinten, um das Leben gebracht haben. Ich sagte, dass Cäsar sein
                    Leben durch nichts anderes gethan, als die Republik, seine Mutter, getödtet, und
                    die meiste Zeit durch falsche Wege. Cicero ist nach ihm ein blöder Mann, weil er
                    nicht Cato war. Es ist sonderbar, dass ein Deutscher, der die Unterthänigkeit
                    mit der äussersten Unempfindlichkeit erduldet, solche Ideale von
                    Unerschrockenheit hat. Ist nicht Wehrter der blödeste, feigherzig[st]e Mann?
                    Aber es scheint, der Verf. halte die Feigheit, welche den Schmerzen der Liebe
                    durch den Tod entflieht, für Stärke der Seele. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_19_end" xml:id="pniower_19"/>Man sagt, Göthe wolle bey uns
                    an einem <rs>Trauerspiel von Dr. Faustus</rs> arbeiten. Eine Farçe lässt sich
                    von einem Schwindelkopf leicht daraus machen.<anchor xml:id="pniower_19_end"/>
                    Die Stollbergen sind gute Menschen. Sie brachten <pb n="193" facs="gjb_5_0192-0193.jpg"/>mir die stärksten Grüsse von Klopstok<anchor xml:id="N3"/><ref target="#F3"><hi rend="sup">1</hi></ref>, den sie vor
                    kurzer Zeit in Hamburg gesprochen. Der jüngere will ein Bewunderer Homers seyn,
                    ein Homerist; ich sagte, dass wir demnach von einer Sekte wären; wir wollten
                    eine homerische Kirche anbauen, wie Lav. eine gottselige, ich durfte nicht sagen
                    fanatische. Man sagt, sie seyen klopstokische Bardisten und von einer
                    Gesellschaft, welche sich mit Eichenlaub kränzt, und den Braga für ihren Apollo
                        verehrt<anchor xml:id="N4"/><ref target="#F4"><hi rend="sup">2</hi></ref>.
                    An ihren festlichen Zusammenkünften verbrennen sie diesem Apollobraga ein
                    Wielandisches Gedicht. Denn Wieland ist für den griechischen Apollo .... Hr.
                    Lav. hat sich bey Hr. Dr. Hirzel nicht empfohlen, dass er diese Hrn nicht auch
                    zu ihm geführt hat. Er hatte diese Höflichkeit doch mit dem Feuer verdient, mit
                    welchem er gegen das Sendschreiben<anchor xml:id="N5"/><ref target="#F5"><hi rend="sup">3</hi></ref> entonirt hat. Er hat sie auch nicht zu
                    Steinbrüchel und Hottinger<anchor xml:id="N6"/><ref target="#F6"><hi rend="sup">4</hi></ref> geführt.</p>
                
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1"><hi rend="sup">3</hi> Vergl. Hempel XXIII
                        64 ff.</ref></p>
                
                <p><anchor xml:id="F2"/><ref target="#N2"><hi rend="sup">4</hi> Die Enge, Vorort
                        Zürichs, am Fuss des Uetliberges, auf der linken Seite der Limmat.</ref></p>
                
                <p><anchor xml:id="F3"/><ref target="#N3"><hi rend="sup">1</hi> Seit 1773 hatte sich
                        wieder ein freundlicheres Verhältniss zwischen Bodmer und Klopstock
                        angebahnt.</ref></p>
                
                <p><anchor xml:id="F4"/><ref target="#N4"><hi rend="sup">2</hi> Göttinger
                        Hain.</ref></p>
                
                <p><anchor xml:id="F5"/><ref target="#N5"><hi rend="sup">3</hi> Über das
                        »Sendschreiben« Hottingers vergl. Hempel XXIII 189, Anm. 693. Wo Hirzel
                        dagegen auftrat, ist mir unbekannt.</ref></p>
                
                <p><anchor xml:id="F6"/><ref target="#N6"><hi rend="sup">4</hi> Kirchliche Grössen
                        Zürichs.</ref></p>
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>