<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--and now:--><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>@&lt;E&gt;</title>
                <author>T031</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-04" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
            <change when="2018-11-22" who="Krause">xml:ids korrigiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div><p>Zum ‘Urfauſt’</p>
            <p>Ein Brief Knebels an Friedrich Hildebrand v. Einſiedel</p>
            <p>Mitgeteilt von Werner Deetjen (Weimar)</p>
            <p>Strasburg den 11ten Jenner 1775.</p>
            <p>Mein liebes Einſiedelchen,</p>
            <p>Hab’ ich Ihnen gleich noch nicht geſchrieben, ſo hab’ ich doch oft genug an Sie
                gedacht. Sie wiſſen, wie ſehr ich Sie liebe. Sonſten bin ich zum Vielſchreiber nicht
                gemacht, ſo wenig als zum Vielleſer. Ich habe Ihnen tauſend Sachen zu ſagen, aber
                juſt die Menge erſtickt mich. Ich hoffe auf künftigen Sommer, wo wir uns vielleicht
                in den friedfertigen Lauben des Belvedere leichter werden ausathmen können. Hier iſt
                unſer Leben beynahe etwas zu viel beſchäftigt, und eben deshalb oft träge für den
                Geiſt. Alle Tage Aſſembleen, Ball, Redouten, Comedien, Supers und Diners, und dabey
                eine ſtürmende Menge Menſchen, die ſich zu amüſiren ſuchen. Auf mein ſchwaches
                Nervenſyſtem hat dieſer heftige Trieb von außen die Wirkung, daß er mich zuweilen
                entſeelt, zumalen da mein Geiſt noch keinen gefunden hat, an den er ſich anlehnen
                könnte.</p>
            <p>Leben Sie wohl, liebes Einſiedelchen, und empfehlen Sie mich allen Freunden! <milestone unit="testimony" xml:id="lfd-nr-neuneu_17" spanTo="#lfd-nr-neuneu_17_end"/>Um Ihnen
                noch den Inbegriff von meiner und unſer aller Weißheit mitzutheilen, ſo hab’ ich
                Ihnen den <rs>Anfang der erſten Scene aus Göthens Docktor Fauſt abgeſchrieben</rs>, den Sie
                ſogleich Wieland mittheilen müſſen, und ihm dabey den beſten Kuß von mir auf die
                Wange drücken. Wann ich wieder zu Ihnen komme theil ich Ihnen vorher mit.<anchor xml:id="lfd-nr-neuneu_17_end"/> Bertuchs
                Don Quixotte haben wir überall ausgebreitet. Empfehlen Sie mich ihm aufs beſte.
                Allen Freunden! Schreiben kann ich nicht. Sie ſollen mich jetzt bemerken laſſen,
                dann will ich erzählen. Leben Sie nochmals wohl! v. Knebel.</p>
            <pb n="81"/>
            <p>Vergeſſen Sie doch den guten Wedel und den [hier iſt ein Name unleſerlich gemacht]!
                Ich ſehe hier oft ſein Bildniß erneuert, aber freylich nicht in ſo lieblicher
                Geſtalt.</p>
            <p>Unſere Prinzen laſſen Sie gar ſchön grüßen.</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>