<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--and now:--><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[249]&lt;E&gt;</title>
                <author>T028</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-04" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="249"/>
            <div type="letter"><p><hi rend="bold">Ur. 53. Goethe an Brühl.</hi></p>
            <p>Vor allen Dingen alſo, theuerſter und geliebter Freund, meinen beſten und ſchönſten
                Dank für die gütige und ehrenvolle Aufnahme meiner Kinder. Sie ſind, was ihre
                Schreiben vermelden, in ihrem Aufenthalt zu Berlin glücklich und ſeelig. <milestone unit="testimony" xml:id="pniower_323" spanTo="#pniower_323_end"/>Mögen Sie
                des Fürſten Radziwil Durchlaucht gleichfalls meinen verbindlichſten Dank abtragen
                für die Gnade, die er ihnen erwieſen, und für die Gunſt, die er gegen den alten
                Hexenmeiſter fortſetzt. Mein Sohn weiß mir nicht Gutes genug von der <rs>doppelten
                Aufführung</rs> zu ſchreiben. Von mündlicher Ausführlichkeit erwarte ich noch manches
                Erfreuliche.</p>
            <p>Nun zu Ihrer Anfrage mit Zurückſendung der Zeichnung. Dieſe <rs>Darſtellung des
                Erdgeiſtes</rs> ſtimmt im Ganzen mit meiner Abſicht überein. Daß er durch’s Fenſter
                hereinſieht, iſt geſpenſterhaft genug. Rembrandt hat dieſen Gedanken auf einem
                radirten Blatte ſehr ſchön benutzt.</p>
            <p>Als wir uns hier auch einmal vornahmen, dieſes Stück anzugreifen und vorzubereiten,
                war mein Gedanke gleichfalls nur, einen koloſſalen Kopf und Bruſttheil transparent
                vorzuſtellen, und ich dachte dabei die bekannte Büſte Jupiters zu Grunde zu legen,
                da die Worte: ſchreck<pb n="250"/>liches Geſicht auf die Empfindung des Schauenden, der vor
                einer ſolchen Erſcheinung allerdings erſchrecken kann, eben ſo wohl als auf die
                Geſtalt ſelbſt bezogen werden konnten; auch überhaupt hier nichts Frazzenhaftes und
                Widerliches erſcheinen dürfte. Wie man etwa durch flammenartiges Haar und Barth ſich
                dem modernen geſpenſterhaften Begriff einiger Maßen zu nähern hätte, darüber waren
                wir ſelbſt noch nicht einig; einem klugen Künſtler gelingt vielleicht eine, der
                Sache recht gemäße, Erfindung. Uebrigens darf ich mich in dieſem Sinne ſehr
                geſchmeichelt fühlen, daß man mir bei ſo guter Gelegenheit, in ſo anſehnlicher,
                ſchöner Geſellſchaft dieſe wichtige Rolle vorläufig übertragen wollen.</p>
            <p>Schon nach den Briefen meines Sohnes bewundre ich, was für Fauſt geſchehen und
                geſchieht. Nur mit ſolcher Genialität und Vorliebe konnte das Geſchäft glücklich
                angegriffen werden. Wolff wird erzählen können, wie und wo wir ſtecken geblieben.
                Und doch, wenn das Ganze einmal durchgearbeitet iſt, bringen Sie es wohl durch Ihre
                unternehmende Sorgfalt zur öffentlichen Erſcheinung.<anchor xml:id="pniower_323_end"/> Auch wird Ihr hergeſtelltes
                Theater gewiß eine neue Epoche der deutſchen Bühne eröffnen und zu manchem Guten
                Gelegenheit geben und nöthigen.</p>
            <p>Hierbei will ich ein gewiſſes unangenehmes Gefühl bekennen, das mich überraſcht, und
                nicht läugnen, daß es mir leid thut, nicht wieder in Ihrer Geſellſchaft noch einmal
                von vorne anzufangen!</p>
            <p>Treulichſt</p>
            <p>Goethe.</p>
            <p>Weimar den 2. Juni 1819.</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>