<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-21" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="370" facs="djg2_4_0370.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>142.</num>
                    <hi rend="letter-spaced">Knebel an Bertuch,</hi>
                    <date when="1774-12-23">23. Dezember 1774</date>:</head>
                <p>Von Wieland werden Sie erfahren können, daß ich Goethes Bekanntſchaft gemacht
                    habe, und daß ich etwas enthuſiaſtiſch von ihm denke. Ich kann mir nicht helfen,
                    aber ich ſchwöre es, Ihr Alle, Ihr Leute die Ihr Kopf und Herz habt, Ihr würdet
                    ſo von ihm denken, wenn Ihr ihn kennen ſolltet. Dieß bleibt mir immer eine der
                    außerordentlichſten Erſcheinungen meines Lebens. Vielleicht hat mich die Neuheit
                    zu ſehr frappirt; aber was kann ich dafür, wenn natürliche Urſachen natürliche
                    Wirkungen bei mir hervorbringen . . .</p>
                <pb n="371" facs="djg2_4_0371.jpg"/>
                <p>Was ſagt unſer Wieland zu Goethens Brief? Nur böſe muß er niemals auf ihn werden.
                    Keine Menſchen in der Welt würden ſich geſchwinder verſtehen, wenn ſie beyſammen
                    wären, als Wieland und Goethe. Ich bin verſichert und ſehe es aus allem, daß
                    ſich Klopſtock und Goethe lange nicht ſo verſtanden haben. Goethes Kopf iſt ſehr
                    viel mit Wielands Schriften beſchäftigt. Daher kommt es, daß ſie ſich reiben.
                    Goethe lebt in einem beſtändigen innerlichen Krieg und Aufruhr, da alle
                    Gegenſtände aufs heftigſte auf ihn würken. Es iſt ein Bedürfniß ſeines Geiſtes,
                    ſich Feinde zu machen, mit denen er ſtreiten kann; und dazu wird er nun freylich
                    die ſchlechtſten nicht ausſuchen. Er hat mir von allen denen Perſonen, auf die
                    er losgezogen iſt, mit ganz beſondrer empfundner Hochachtung geſprochen. Aber
                    der Bube iſt kampfluſtig, er hat den Geiſt eines Athleten. Wie er der
                    allereigenſte Menſch iſt, der vielleicht nur geweſen ſeyn mag, ſo fieng er mir
                    einmal des Abends in Maynz ganz traurig an. „Nun bin ich mit all den Leuten
                    wieder gut Freund, den Jacobis, Wieland — das iſt mir gar nicht recht. Es iſt
                    der Zuſtand meiner Seele, daß, ſo wie ich etwas haben muß, auf das ich eine Zeit
                    lang das Ideal des vortrefflichen lege, ſo auch wieder etwas für das Ideal
                    meines Zorns. Ich weiß, das ſind lauter vortreffliche Leute; aber juſt deshalb;
                    was kann ich ihnen ſchaden? Was nicht Stroh iſt, bleibt doch, und die Woge des
                    Beyfalls, wenn ſie ſich auch eine Zeit lang abgewendet hat, fällt doch wieder
                    zurück u. ſ. w.“</p>
                <p>Ich mußte herzlich über ſeine Naivetäten dieſer Art lachen, denn der
                    Rectificirgeiſt iſt bey ihm übel angebracht. Genug, ich konnte mich in die
                    Möglichkeit ſeines Falles ſetzen und lachte ihn damit aus. Den älteſten Jacobi
                    liebt er über alles. Er that mir ſogar die Ehre, außerordentliche Aehnlichkeit
                    mit ihm bey mir zu finden. Indeſſen hat er eine Schrift auf ihn gemacht, die er
                    mir verſichert, daß es das böſte ſeye, was er in dieſer Art gemacht habe. Sogar
                    ein Frauenzimmer in Frankfurth, das mit Jacobi liirt iſt, hat er hinein
                    gebracht. Sie hat es ihn bey allem beſchworen, ihr die Schrift leſen zu laſſen
                    und betheuert, <pb n="372" facs="djg2_4_0372.jpg"/>daß ſie nichts übel empfinden
                    wolle. Er hat ihr aber geradezu verſichert, daß es unmöglich ſey, daß irgend ein
                    Frauenzimmer in der Welt die Stellen nicht übel empfinden ſollte. Nun wartet er
                    bis Jacobi nach Frankfurth kommt; dem muß er es vorleſen, und dann will er es
                    zerreißen.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_13_end" xml:id="pniower_13"/>So viel
                    von Goethe! Aber lange noch das geringſte. Die ernſthafte Seite ſeines Geiſtes
                    iſt ſehr ehrwürdig. Ich habe einen Haufen <rs>Fragmente von ihm, unter andern zu
                    einem Doctor Fauſt</rs>, wo ganz ausnehmend herrliche Scenen ſind. Er zieht die
                    Manuſkripte aus allen Winkeln ſeines Zimmers hervor.<anchor xml:id="pniower_13_end"/> An den Leiden des jungen Werthers hat er zwey
                    Monate gearbeitet und er hat mir verſichert, daß er keine ganze Zeile darinn
                    ausgeſtrichen habe. An Götz von Berlichingen 6 Wochen. Er macht wieder ſo eines,
                    und noch ein dutzent andre — doch davon ein andresmal, wenn ich an unſern lieben
                    Wieland ſchreibe, dem Sie mich indeß, ſowie allen Freunden tauſendmal empfehlen
                    werden.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>