<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-17" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="189" facs="duentzer1885_3_0189.jpg"/>
            <div type="conversation">
                <head rend="right">Sonntag den <date when="1828-12-21">21. December
                    1828</date>.</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1669_end" xml:id="graef_1669"/>Ich
                    hatte in voriger Nacht einen <rs>wunderlichen Traum</rs>, den ich dieſen Abend Goethen
                    erzählte und den er ſehr artig fand.<anchor xml:id="graef_1669_end"/> Ich ſah
                    mich nämlich in einer fremden Stadt, in einer breiten Straße gegen Südoſt, wo
                    ich mit einer Menge Menſchen ſtand und den Himmel betrachtete, der wie mit
                    leiſen Dünſten bedeckt ſchien und im hellſten Gelb leuchtete. Jedermann war
                    erwartungsvoll, was ſich ereignen würde, als ſich zwei feurige Punkte bildeten,
                    die gleich Meteorſteinen mit Krachen vor uns niederfuhren, nicht weit von der
                    Stelle wo wir ſtanden. Man eilte hin, um zu ſehen was herabgekommen war, und
                    ſiehe, es trat mir entgegen: Fauſt und Mephiſtopheles! Ich war
                    erfreut-verwundert und geſellte mich zu ihnen als zu Bekannten, und ging neben
                    ihnen her in heiterer Unterhaltung, indem wir um die nächſte Straßenecke bogen.
                    Was wir ſprachen, iſt mir nicht geblieben; doch der Eindruck ihres körperlichen
                    Weſens war ſo eigener Art, daß er mir vollkommen deutlich und nicht leicht zu
                    vergeſſen iſt. Beide waren jünger als man ſie gewöhnlich zu denken pflegt, und
                    zwar mochte Mephiſtopheles einundzwanzig Jahre ſein, wenn Fauſt ſiebenundzwanzig
                    haben konnte. Erſterer erſchien durchaus vornehm, heiter und frei; er ſchritt ſo
                    leicht einher, wie man ſich etwa den Mercur denkt. Sein Geſicht war ſchön, ohne
                    bösartig, und man hätte nicht erkennen mögen, daß es der Teufel ſei, wenn nicht
                    von ſeiner jugendlichen Stirn zwei zierliche Hörner ſich erhoben und ſeitwärts
                    gebogen hätten, ſo wie wol ein ſchöner Haarwuchs ſich erhebt und zu beiden
                    Seiten umbiegt. Als Fauſt im Gehen ſein Geſicht redend mir zuwandte, war ich
                    erſtaunt über den eigenartigen Ausdruck. Die edelſte Sittlichkeit und
                    Herzensgüte ſprach aus jedem Zuge als das Vorwaltende, Urſprüngliche ſeiner
                    Natur. Man ſah ihm an, als wären alle menſchlichen Freuden, Leiden und Gedanken
                    trotz ſeiner Jugend bereits durch ſeine Seele gegangen: ſo durchgearbeitet war
                    ſein Geſicht. Er war ein wenig blaß und ſo anziehend, daß man ſich nicht ſatt an
                    ihm ſehen konnte; ich ſuchte mir ſeine Züge <pb n="190"
                        facs="duentzer1885_3_0190.jpg"/>einzuprägen, um ſie zu zeichnen. Fauſt ging
                    rechts, Mephiſtopheles zwiſchen uns beiden, und es iſt mir der Eindruck
                    geblieben, wie Fauſt ſein ſchönes eigenartiges Geſicht herumwandte, um mit
                    Mephiſtopheles oder mit mir zu reden. Wir gingen durch die Straßen, und die
                    Menge verlief ſich, ohne weiter auf uns zu achten.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
