<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-17" who="Kockel">markiert</change>
            <change when="2017-03-06" who="Kockel">Codierungsfehler in #graef_1318_end" xml:id="graef_1318" korrigiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="110" facs="duentzer1885_1_0110.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="right">Dienstag den <date when="1824-08-10">10. August
                    1824</date>.</head>
                <p>Seit etwa acht Tagen bin ich von meiner Rheinreiſe zurück. Goethe äußerte bei
                    meiner Ankunft eine lebhafte Freude, und ich meinerſeits war nicht weniger
                    glücklich, wieder bei ihm zu ſein. Er hatte ſehr viel zu reden und mitzutheilen,
                    ſodaß ich die erſten Tage wenig von ſeiner Seite kam. Seine frühere Abſicht,
                    nach Marienbad zu gehen, hat er aufgegeben, er will dieſen Sommer gar keine
                    Reiſe machen. „Nun, da Sie wieder hier ſind“, ſagte er geſtern, „kann es noch
                    einen recht hübſchen Auguſt für mich geben.“</p>
                <p>Vor einigen Tagen communicirte er mir die Anfänge einer Fortſetzung von „Wahrheit
                    und Dichtung“, ein auf Quartblättern geſchriebenes Heft, kaum von der Stärke
                    eines Fingers. Einiges iſt ausgeführt, das meiſte jedoch nur in Andeutungen
                    enthalten. Doch iſt bereits eine Abtheilung in <pb n="111"
                        facs="duentzer1885_1_0111.jpg"/>fünf Bücher gemacht, und die ſchematiſirten
                    Blätter ſind ſo zuſammengelegt, daß man bei einigem Studium den Inhalt des
                    Ganzen wohl überſehen kann.</p>
                <p>Das bereits Ausgeführte erſcheint mir nun ſo vortrefflich und der Inhalt des
                    Schematiſirten von ſolcher Bedeutung, daß ich auf das lebhafteſte bedauere, eine
                    ſo viel Belehrung und Genuß verſprechende Arbeit in Stocken gerathen zu ſehen,
                    und daß ich Goethe auf alle Weiſe zu einer baldigen Fortſetzung und Vollendung
                    treiben werde.</p>
                <p>Die Anlage des Ganzen hat ſehr viel vom Roman. Zartes, anmuthiges,
                    leidenſchaftliches Liebesverhältniß, heiter im Entſtehen, idylliſch im
                    Fortgange, tragiſch am Ende durch ein ſtillſchweigendes gegenſeitiges Entſagen,
                    ſchlingt ſich durch vier Bücher hindurch und verbindet dieſe zu einem
                    wohlgeordneten Ganzen. Der Zauber von Lili’s Weſen, im Detail geſchildert, iſt
                    geeignet jeden Leſer zu feſſeln, ſowie er den Liebenden ſelbſt dergeſtalt in
                    Banden hielt, daß er ſich nur durch eine wiederholte Flucht zu retten im Stande
                    war.</p>
                <p>Die dargeſtellte Lebensepoche iſt gleichfalls höchſt romantiſcher Natur, oder ſie
                    wird es, indem ſie ſich an dem Hauptcharakter entwickelt. Von ganz beſonderer
                    Bedeutung und Wichtigkeit aber iſt ſie dadurch, daß ſie, als Vorepoche der
                    weimariſchen Verhältniſſe, für das ganze Leben entſcheidet. Wenn alſo irgendein
                    Abſchnitt aus Goethe’s Leben Intereſſe hat und den Wunſch einer detaillirten
                    Darſtellung rege macht, ſo iſt es dieſer.</p>
                <p>Um nun bei Goethe für die unterbrochene und ſeit Jahren ruhende Arbeit neue Luſt
                    und Liebe zu erregen, habe ich dieſe Angelegenheit nicht allein ſogleich
                    mündlich mit ihm beſprochen, ſondern ich habe ihm auch heute folgende Notizen
                    zugehen laſſen, damit es ihm vor die Augen trete, was vollendet iſt und welche
                    Stellen noch einer Ausführung und anderweiten Anordnung bedürfen.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head rend="centered">Erſtes Buch.</head>
                <p>Dieſes Buch, welches der anfänglichen Abſicht gemäß als fertig anzuſehen iſt,
                    enthält eine Art von Expoſition, indem namentlich darin der Wunſch nach
                    Theilnahme an <pb n="112" facs="duentzer1885_1_0112.jpg"/>Weltgeſchäften
                    ausgeſprochen wird, auf deſſen Erfüllung das Ende der ganzen Epoche durch die
                    Berufung nach Weimar abläuft. Damit es ſich aber dem Ganzen noch inniger
                    anſchließen möge, ſo rathe ich, das durch die folgenden vier Bücher gehende
                    Verhältniß zu Lili ſchon in dieſem erſten Buche anzuknüpfen und fortzuführen bis
                    zu der Ausflucht nach Offenbach. Dadurch würde auch dieſes erſte Buch an Umfang
                    und Bedeutung gewinnen und ein allzu ſtarkes Anwachſen des zweiten verhütet
                    werden.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head rend="centered">Zweites Buch.</head>
                <p>Das idylliſche Leben zu Offenbach eröffnete ſodann dieſes zweite Buch und führte
                    das glückliche Liebesverhältniß durch, bis es zuletzt einen bedenklichen,
                    ernſten, ja tragiſchen Charakter anzunehmen beginnt. Hier iſt nun die
                    Betrachtung ernſter Dinge, wie ſie das Schema in Bezug auf Stilling verſpricht,
                    wohl am Platze, und es läßt ſich aus den nur mit wenigen Worten angedeuteten
                    Intentionen auf viel Belehrendes von hoher Bedeutung ſchließen.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head rend="centered">Drittes Buch.</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_349_end" xml:id="pniower_349"/>Das
                    dritte Buch, welches den <rs>Plan zu einer Fortſetzung des „Fauſt“</rs> u. ſ. w.
                    enthält, iſt als Epiſode zu betrachten, welche ſich durch den noch
                    auszuführenden Verſuch der Trennung von Lili den übrigen Büchern gleichfalls
                    anſchließt.</p>
                <p>Ob nun dieſer Plan zu „Fauſt“ mitzutheilen oder zurückzuhalten ſein wird, dieſer
                    Zweifel dürfte ſich dann beſeitigen laſſen, wenn man die bereits fertigen
                    Bruchſtücke zur Prüfung vor Augen hat und erſt darüber klar iſt, ob man überall
                    die Hoffnung einer Fortſetzung des „Fauſt“ aufgeben muß oder nicht.<anchor
                        xml:id="pniower_349_end"/></p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head rend="centered">Viertes Buch.</head>
                <p>Das dritte Buch ſchlöſſe mit dem Verſuch einer Trennung von Lili. Dieſes vierte
                    beginnt daher ſehr paſſend mit der Ankunft der Stolberge und Haugwitzens,
                    wodurch die Schweizerreiſe und mithin die erſte Flucht von Lili motivirt wird.
                    Das über dieſes Buch vorhandene ausführliche Schema <pb n="113"
                        facs="duentzer1885_1_0113.jpg"/>verſpricht uns die intereſſanteſten Dinge
                    und erregt den Wunſch nach möglichſt detaillirter Ausführung auf das
                    lebendigſte. Die immer wieder hervorbrechende, nicht zu unterdrückende
                    Leidenſchaft zu Lili durchwärmt auch dieſes Buch mit der Glut jugendlicher Liebe
                    und wirft auf den Zuſtand des Reiſenden eine höchſt eigene, angenehme,
                    zauberiſche Beleuchtung.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head rend="centered">Fünftes Buch.</head>
                <p>Dieſes ſchöne Buch iſt gleichfalls beinahe vollendet. Fortgang und Ende, welche
                    an das unerforſchliche höchſte Schickſalsweſen hinanſtreifen, ja es ausſprechen,
                    ſind wenigſtens als durchaus fertig anzuſehen, und es bedarf nur noch mit
                    wenigem der Einleitung, worüber ja auch bereits ein ſehr klares Schema vorliegt.
                    Die Ausführung dieſes iſt aber um ſo nothwendiger und wünſchenswerther, als
                    dadurch die weimariſchen Verhältniſſe zuerſt zur Sprache kommen und das
                    Intereſſe für ſie zuerſt rege gemacht wird.</p>
            </div>
            <pb n="143" facs="duentzer1885_1_0143.jpg"/>
            <div type="conversation">
                <head rend="right">Mittwoch den <date when="1825-04-20">20. April
                    1825</date>.</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1318_end" xml:id="graef_1318"
                    />Goethe zeigte mir dieſen Abend einen Brief eines jungen Studirenden, der ihn
                    um den <rs>Plan zum zweiten Theil des „Fauſt“</rs> bittet, indem er den Vorſatz habe,
                    dieſes Werk ſeiner<pb n="144" facs="duentzer1885_1_0144.jpg"/>ſeits zu
                    vollenden.<anchor xml:id="graef_1318_end"/> Trocken, gutmüthig und
                    aufrichtig, geht er mit ſeinen Wünſchen und Abſichten frei heraus und äußert
                    zuletzt ganz unverhohlen, daß es zwar mit allen übrigen neueſten literariſchen
                    Beſtrebungen nichts ſei, daß aber in <hi rend="letter-spaced">ihm</hi> eine neue
                    Literatur friſch erblühen ſolle.</p>
                <p>Wenn ich im Leben auf einen jungen Menſchen ſtieße, der Napoleon’s
                    Welteroberungen fortzuſetzen ſich rüſtete, oder auf einen jungen
                    Bau-Dilettanten, der den Kölner Dom zu vollenden ſich anſchickte, ſo würde ich
                    mich über dieſe nicht mehr verwundern und ſie nicht verrückter und lächerlicher
                    finden als eben dieſen jungen Liebhaber der Poeſie, der Wahn genug beſitzt, aus
                    bloßer Neigung den zweiten Theil des „Fauſt“ machen zu können.</p>
                <p>Ja ich halte es für möglicher, den Kölner Dom auszubauen, als in Goethe’s Sinne
                    den „Fauſt“ fortzuſetzen! Denn jenem ließe ſich doch allenfalls mathematiſch
                    beikommen, er ſteht uns doch ſinnlich vor Augen und läßt ſich mit Händen
                    greifen. Mit welchen Schnüren und Maßen aber wollte man zu einem unſichtbaren
                    geiſtigen Werke reichen, das durchaus auf dem Subject beruht, bei welchem alles
                    auf das Apercu ankommt, das zum Material ein großes ſelbſtdurchlebtes Leben und
                    zur Ausführung eine jahrelang geübte, zur Meiſterſchaft geſteigerte Technik
                    erfordert?</p>
                <p>Wer ein ſolches Unternehmen für leicht, ja nur für möglich hält, hat ſicher nur
                    ein ſehr geringes Talent, eben weil er keine Ahnung vom Hohen und Schwierigen
                    beſitzt; und es ließe ſich ſehr wohl behaupten, daß, wenn Goethe ſeinen „Fauſt“
                    bis auf eine Lücke von wenigen Verſen ſelbſt vollenden wollte, ein ſolcher
                    Jüngling nicht fähig ſein würde, nur dieſe wenigen Verſe ſchicklich
                    hineinzubringen.</p>
                <p>Ich will nicht unterſuchen, woher unſerer jetzigen Jugend die Einbildung
                    gekommen, daß ſie dasjenige als etwas Angeborenes bereits mit ſich bringe, was
                    man bisher nur auf dem Wege vieljähriger Studien und Erfahrungen erlangen
                    konnte, aber ſo viel glaube ich ſagen zu können, daß die in Deutſchland jetzt ſo
                    häufig vorkommenden Aeußerungen eines alle Stufen allmählicher Entwickelung keck
                    überſchreitenden Sinnes zu künftigen Meiſterwerken wenige Hoffnung machen.</p>
                <pb n="145" facs="duentzer1885_1_0145.jpg"/>
                <p>„Das Unglück iſt“, ſagte Goethe, „im Staat, daß niemand leben und genießen,
                    ſondern jeder regieren, und in der Kunſt, daß niemand ſich des Hervorgebrachten
                    freuen, ſondern jeder ſeinerſeits ſelbſt wieder produciren will.</p>
                <p>„Auch denkt niemand daran, ſich von einem Werk der Poeſie auf ſeinem eigenen Wege
                    fördern zu laſſen, ſondern jeder will ſogleich wieder daſſelbige machen.</p>
                <p>„Es iſt ferner kein Ernſt da, der ins Ganze geht, kein Sinn, dem Ganzen etwas zu
                    Liebe zu thun, ſondern man trachtet nur, wie man ſein eigenes Selbſt bemerklich
                    mache und es vor der Welt zu möglichſter Evidenz bringe. Dieſes falſche
                    Beſtreben zeigt ſich überall, und man thut es den neueſten Virtuoſen nach, die
                    nicht ſowol ſolche Stücke zu ihrem Vortrage wählen, woran die Zuhörer reinen
                    muſikaliſchen Genuß haben, als vielmehr ſolche, worin der Spielende ſeine
                    erlangte Fertigkeit könne bewundern laſſen. Ueberall iſt es das Individuum, das
                    ſich herrlich zeigen will, und nirgends trifft man auf ein redliches Streben,
                    das dem Ganzen und der Sache zu Liebe ſein eigenes Selbſt zurückſetzte.</p>
                <p>„Hierzu kommt ſodann, daß die Menſchen in ein pfuſcherhaftes Produciren
                    hineinkommen, ohne es ſelbſt zu wiſſen. Die Kinder machen ſchon Verſe und gehen
                    ſo fort und meinen als Jünglinge, ſie könnten was, bis ſie zuletzt als Männer
                    zur Einſicht des Vortrefflichen gelangen, was da iſt, und über die Jahre
                    erſchrecken, die ſie in einer falſchen höchſt unzulänglichen Beſtrebung verloren
                    haben.</p>
                <p>„Ja, viele kommen zur Erkenntniß des Vollendeten und ihrer eigenen
                    Unzulänglichkeit nie und produciren Halbheiten bis an ihr Ende.</p>
                <p>„Gewiß iſt es, daß wenn jeder früh genug zum Bewußtſein zu bringen wäre, wie die
                    Welt von dem Vortrefflichſten ſo voll iſt, und was dazu gehört, dieſen Werken
                    etwas Gleiches an die Seite zu ſetzen, daß ſodann von jetzigen hundert
                    dichtenden Jünglingen kaum ein einziger Beharren und Talent und Muth genug in
                    ſich fühlen würde, zu Erreichung einer ähnlichen Meiſterſchaft ruhig
                    fortzugehen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
