<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-17" who="Kockel">markiert</change>
            <change when="2017-04-20" who="Krause">Markierung verbessert/berichtigt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="273" facs="duentzer1874_0273.jpg"/>
            <div type="text">
                <p>Am 11. wünſcht Charlotte nachträglich ihrem Fritz zu ſeinem Geburtstage Glück.
                    „Ich konnte mich in dem unglücklichen Monat Oktober keiner freudigen Begebenheit
                    mehr erinnern“, ſchreibt ſie. „Meine guten Wünſche begleiten Dich immer. Der
                    Brief von Deinem Bruder wird Dich amuſiren; auch leg’ ich Dir einen vom kleinen
                    Karl bei. Vielleicht erlebe ich auch noch eine Korreſpondenz von Mariechen und
                    Lothar. Möge Dir ein ſtilles häusliches Glück nicht geraubt werden und ſo viel
                    Muße bleiben, Dich mit immer höherer Bildung abzugeben und ein Glück zu
                    genießen, das kein Eroberer rauben kann. <milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_2570_end" xml:id="bie3_2570"/>Geſtern Abend war ich bei der
                    Herzogin. Goethe hat <rs>neue Scenen in ſeinen <hi rend="letter-spaced">Fauſt</hi></rs>
                    gemacht und las ſie vor; Sie werden in ſechs Wochen ungefähr gedruckt
                    erſcheinen. Es iſt ein ſehr genialiſches Stück und mit Wahrheit ſagt er in der
                    <rs>Vorrede</rs>, daß er einen <rs>vom Himmel bis zur Hölle</rs> führt. Es ſind jetzt öfterer
                        Vor<pb n="274" facs="duentzer1874_0274.jpg"/>leſungen vom Goethe in einem
                    ſehr kleinen Cirkel bei der Herzogin. Die Erbprinzeß, Prinzeß Karoline, die zwei
                    Oberhofmeiſterinnen und ich, ſelten Herren. Wenn es dem Goethe lange gemüthlich
                    bleiben wird ſo fortzufahren, wird es hübſchere Abende geben, als die des ewigen
                    Kartenſpiels. Aber beinah noch hübſcher ſind die Dienſtage früh bei Prinzeß
                    Karoline, wo er auch manchmal hinkommt und ohne Vorleſung die geiſtreichſten
                    Dinge ſehr angenehm auseinanderwickelt; er iſt da weniger genirt und weiß, daß
                    er in der Prinzeß Karoline einen feinen Sinn findet. Ich habe zwei Reden von ihm
                    bekommen aus der Münchener Akademie der ſchönen Wiſſenſchaften, eine von Jacobi
                    und eine von Schelling gehalten. Die vom Jacobi hat mich ſehr belehrt, die vom
                    Schelling, welche Goethe der erſtern vorzieht, habe ich aber gar nicht
                    verſtanden, doch hat er mir’s vorausgeſagt; indeſſen macht mir’s Spaß, ſie mir
                    nach meiner Art auszulegen.<anchor xml:id="bie3_2570_end"/> Prinzeß von Oranien nebſt der Erbprinzeß von
                    Braunſchweig, ihrer Tochter, iſt nach Berlin abgereist; es ſind recht gute
                    Menſchen und ſehr gefaßt in ihrem Unglück. — Tauſend Grüße an die kleine Frau.
                    Ich hätte ihr wohl gewünſcht, daß ſie <hi rend="letter-spaced">Taſſo</hi>
                    neulich geſehen hätte; himmliſch hat Wolff geſpielt, der den Taſſo machte, aber
                    die Kleine hätte doch Etwas zu tadeln gefunden. Goethe iſt auf zwölf Tage nach
                    Jena gereist. Wenn er Etwas arbeiten will, ſo nimmt er immer ſeine Zuflucht
                    dahin; denn ſeine Celebrität ſetzt ihn immer ſo vielem Zuſpruch aus, daß er hier
                    nicht zu ſich ſelbſt kommt.“</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>