<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-16" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="301" facs="duentzer1856_0301.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>87.</num></head>
                <head rend="right">Weimar, den <date when="1816-09-25">25. September
                    1816</date>.</head>
                <p>Ich denke mit einer Art Sorge an Ihren Huſten, lieber Freund, und wünſche noch
                    recht milde Luft, um die Bruſt, ehe die rauhen Stürme kommen, noch zu entledigen
                    und zu ſtärken.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1176_end" xml:id="graef_1176"/>Geſtern
                    haben wir einen recht freundlichen Abend gehabt bei Goethe, der meine Schweſter,
                    Frau von Kalb und mich und meine zwei großen Kinder zu einem Thee eingeladen.
                    Unſer Meyer war natürlich auch dabei, und Frau von Stein ſollte dabei ſein, aber
                    ſie wird leider die Abende ſo müde und fürchtet das Blenden des Lichts, auch <pb n="302" facs="duentzer1856_0302.jpg"/>glaubt ſie ſchwer zu hören; das iſt
                    recht traurig. Goethe war heiter und mittheilend und zeigte uns <rs>Kupferſtiche aus
                    „Fauſt“</rs>, die ein Maler Cornelius aus Rom geſendet.<anchor xml:id="graef_1176_end"/> Die Scene, wo Valentin erſtochen auf der Straße
                    gefunden wird und Fauſt mit Mephiſtopheles entflieht, Gretchen mit einem tiefen
                    Schmerz zurückſinkt in der Frau Marthe Arm, einzelne Gruppen auf der Straße
                    entſtehen und neugierig ohne Theilnahme ſtehen bleiben, dies Alles iſt mit der
                    alterthümlichen nationellen Umgebung ausgedrückt. Mir iſt der Ausruf dabei im
                    Innern erſchallt, wie Valentin ſich nicht Bruder nennen will und ausruft:
                    „Deiner Mutter Sohn!“ Schöneres und Angemeſſeneres dieſer Situation, die das
                    ganze Schickſal der unglücklichen Schweſter ausdrückt, konnte nichts geſagt
                    werden. Ich bin ſo mit „Fauſt“ verwebt, daß ich alle Stellen erkenne und auch
                    auf jede Lebensſituation andre paſſende Sprüche daraus anwende, daß mir die
                    leiſeſte Anregung gleich das Ganze nahe bringt. Ich glaube, ſo lebten die
                    Griechen in der „Ilias“, und ſo genießt man auch die Poeſie, wenn ſie ſich ins
                    Leben verflicht.</p>
                <p>Dieſe Woche kommt unſre Großfürſtin wieder. Wie viele Erinnerungen erweckt dieſe
                    Ankunft! Ach, und man darf nicht ausſprechen, was man erfahren, da der arme
                    Bruder es ſich eigens ausgebeten. Es thut mir wohl, daß er ſo viele Liebe <pb n="303" facs="duentzer1856_0303.jpg"/>fühlt für die theure Schweſter, doch
                    iſt es meine Art zu empfinden nicht; denn ich ſpreche gern von den
                    Verſchwundnen. Die Hoheit wird, wenn ſie hier wieder ihren Lebenskreis beginnt,
                    auch empfinden, was ſie hier vermißte ſchon bei der Abreiſe, und nun! Für dieſe
                    beiden Eheleute iſt dieſer Verluſt unerſetzlich und ein Unglück im wahren Sinne
                    des Wortes. Wer vermißt aber dieſen Engel nicht, deſſen Herz ihr nah war und
                    fähig, ihre ſchöne Seele zu empfinden. —</p>
                <p>Graf Edling iſt angekommen mit ſeiner Frau, die mir ſehr lieb iſt, die ich liebe,
                    als hätte ich ſie längſt geliebt. Sie hat einen Verſtand, eine erhöhtere Art zu
                    empfinden und zu erkennen, der ſie einem gleich nahe bringt, dabei eine Güte,
                    einen Ausdruck des Wohlwollens, der ſie ſehr anziehend macht. Er wird gewiß
                    immer mehr auch die guten Seiten ſeines Gemüths zeigen lernen in ſolcher
                    Umgebung. Sie will gern allein ſein und nur kleine Geſellſchaft um ſich haben;
                    dies freut mich; ich werde Alles thun, was ich kann, ihr etwas Angenehmes und
                    Liebevolles zu erzeigen. Sie fühlt ſich anfangs freilich allein, da ſie immer
                    entweder am Hof oder in ihrer Familie lebt, der Mann muß ſeinen Geſchäften
                    leben; alſo hat ſie, ehe ſie den Lebensgang recht zu finden weiß, wol Momente
                    der Sehnſucht, da zumal der Familienkreis, der ſie umgab, vorzüglich iſt. Sie
                    liebt <pb n="304" facs="duentzer1856_0304.jpg"/>keinen geſelligen Zwang, und
                    kommt aus der großen Hauptſtadt und vom Hof des Kaiſers viel freier zu uns, als
                    wir in den engen Verhältniſſen es gewohnt ſind. Sie ſagte mir neulich, daß ſie
                    alle dieſe Rückſichten auf Geſellſchaft, das lange Leben in ihr, das Stehen u.
                    ſ. w. nicht kannte, da, wenn ſie nicht an den großen Hoffeſten ſich hätte zeigen
                    müſſen, ſie in dem Cirkel der Kaiſerfamilie am allerfreiſten gelebt habe und
                    ohne Zwang. Das fühle ich wohl. Sie ſagte, erſt ſeit Wien habe ſie die Höfe
                    kennen lernen, nämlich den Zwang der Höfe. Ich muß wol Recht geben, daß man ſich
                    unnöthige Laſten auflegt im Leben, aber es iſt ein Misverſtand, der wol aus
                    einem höhern Begriff entſprungen.</p>
                <p>Oken’s Geſchichte iſt mir ſehr traurig, weil er auf lange Zeit der guten Sache
                    ſchaden kann, da er die Preßfreiheit ſo entwürdiget zu Schimpfworten; das Blatt
                    mit den Eſelsköpfen hat mich in meiner Illuſion von Freiheit garſtig geſtört
                        <anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1"><hi rend="sup">1</hi>)</ref>. <pb n="305" facs="duentzer1856_0305.jpg"/>Anfangs hat mich (unter uns
                    geſprochen) die Geſchichte ſehr betrübt, ſolange ich nur Eichſtädt’s Cabalen ſah
                    und ſeinen Schutz nicht ertragen konnte, den man ihm immer angedeihen läßt
                    unverdienterweiſe <anchor xml:id="N2"/><ref target="#F2"><hi rend="sup">1</hi>)</ref>. Da aber Oken ſich ſelbſt ſolche Blößen gibt, ſo kann man
                    leider auch der Freiheit nicht weiter genießen, und dies tödtet auf viele Zeiten
                    den Keim des Beſſern. Dabei thut mir Oken in ſeinen Familienverhältniſſen leid;
                    denn wenn Mecklenburg Genugthuung verlangt, ſo könnte er alle Inſultationen
                    erfahren, und er könnte mit Ehren nicht bleiben, wo er iſt. Wenn er einmal <hi rend="letter-spaced">einer Nothwendigkeit weichen muß,</hi> ſo könnte er es
                    noch mit Anſtand, wenn er ſchwiege, ehe die Strenge andre Maßregeln fodern
                    möchte. Er iſt immer das Opfer und mit ihm Die, die an den Ideen des
                    Beſſerwerdens in der Welt ſich halten möchten. Es iſt der Gang der großen wie
                    der kleinen Weltbegebenheiten, die Individuen ſind für die Ideen noch nicht
                    gebildet, und das Ungeſchickte behält die Oberhand. Ich könnte wieder eine
                    Stelle aus dem „Fauſt“ citiren.</p>
                <p>Sie wären ſehr artig, wenn Sie mir Riemer’s <pb n="306" facs="duentzer1856_0306.jpg"/>Vorrede <anchor xml:id="N3"/><ref target="#F3"><hi rend="sup">1</hi>)</ref> zu leſen ſchickten; denn hier gibt man mir
                    Alles zu ſpät. — Ich habe mich neulich recht über Niethammer’s gefreut; ſie ſind
                    Beide ſo gut und verſtändig, und der Gang der Ideen, die er noch mit Schiller
                    wechſelte, iſt ſich treu geblieben. Er hatte immer den guten Willen und eine
                    Klarheit der Anſichten für ſeine Studien.</p>
                <p>Denken Sie, daß Frau von Kalb drei Monate hier bleiben will! Es bekümmert mich,
                    da ich die äußern Bedingungen ihres Lebens nicht einſehe. Ohne Geld,
                    unbehülflich durch ihren Zuſtand, iſt ſie ganz abhängig von fremder Theilnahme
                    und Hülfe. Sie iſt weniger lebhaft, aber immer die alte ſonſt und einer
                    Selbſttäuſchung fähig, die unbegreiflich iſt.</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1">1) Oken hatte in den Probeblättern ſeiner
                        Zeitſchrift „Iſis“ unter Anderm die roſtocker Profeſſoren hart getroffen,
                        die ſich als Feinde der Naturphiloſophie ſeiner Berufung widerſetzt, und er
                        hatte ſie durch beigefügte Eſelsköpfe bezeichnet. Auch die mecklenburger
                        Regierung war ſeinem Spotte nicht entgangen, weil ſie zur Erſparung der
                        Reiſekoſten die Anſtellung eines im Lande Anſäſſigen vorgeſchlagen. Vgl. H.
                        Düntzer „Zu Goethe’s Jubelfeier. Studien zu Goethe’s Werken“, S. 375
                        fg.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F2"/><ref target="#N2">1) Profeſſor Eichſtädt zu Jena war der
                        Redacteur der von Weimar aus begünſtigten dortigen „Literaturzeitung“.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F3"/><ref target="#N3">1) Zu ſeinem „Griechiſch-deutſchen
                        Handwörterbuch“. Vgl. Knebel’s Brief an Goethe Nr. 492.</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>