<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-17" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="155" facs="duentzer1885_2_0155.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="right">Genf, den <date when="1830-09-14">14. September
                    1830</date>.</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_832_end" xml:id="pniower_832"/>Zu
                    meiner großen Freude habe ich aus einem Ihrer letzten Briefe in Genua erſehen,
                    daß die <rs>Lücken und das Ende der „Claſſiſchen Walpurgisnacht“</rs> glücklich erobert
                    worden. Die <rs>drei erſten Acte</rs> wären alſo vollkommen fertig, die <rs>„Helena“</rs>
                    verbunden, und demnach das Schwierigſte gethan. Das Ende iſt, wie Sie mir
                    ſagten, ſchon da, und ſo wird, wie ich hoffe, der <rs>vierte Act</rs> ſich Ihnen bald
                    überwunden ergeben,<anchor xml:id="pniower_832_end"/> und etwas Großes wäre zu
                    Stande gebracht, woran künftige Jahrhunderte ſich erbauen und üben möchten. Ich
                    freue mich dazu ganz außerordentlich und werde jede Nachricht, die mir das
                    Vorrücken der poetiſchen Mächte vermeldet, mit Jubel empfangen.</p>
                <p>Ich habe auf meiner Reiſe häufige Gelegenheit gehabt, des „Fauſt“ zu gedenken und
                    daraus einige claſſiſche Stellen anzuwenden. Wenn ich in Italien die ſchönen
                    Menſchen und das Gedeihen der friſchen Kinder ſah, waren mir die Verſe
                    zugegen:</p>
                <pb n="156" facs="duentzer1885_2_0156.jpg"/>
                <lg rend="indented">
                    <l>Hier iſt das Wohlbehagen erblich,</l>
                    <l>Die Wange heitert wie der Mund;</l>
                    <l>Ein jeder iſt an ſeinem Platz unſterblich,</l>
                    <l>Sie ſind zufrieden und geſund.</l>
                </lg>
                <lg rend="indented">
                    <l>Und ſo entwickelt ſich am reinen Tage</l>
                    <l>Zu Vaterkraft das holde Kind.</l>
                    <l>Wir ſtaunen drob, noch immer bleibt die Frage:</l>
                    <l>Ob’s Götter, ob es Menſchen ſind.</l>
                </lg>
                <p>Dagegen wenn ich, von dem Anblick der ſchönen Natur hingeriſſen, Herz und Augen
                    an Seen, Bergen und Thälern weidete, ſchien irgendein unſichtbarer kleiner
                    Teufel ſein Spiel mit mir zu treiben, indem er mir jedesmal die Verſe
                    zuflüſterte:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>Und hätt’ ich nicht gerüttelt und geſchüttelt,</l>
                    <l>Wie wäre dieſe Welt ſo ſchön?</l>
                </lg>
                <p>Alle vernünftige Anſchauung war ſodann mit einem mal verſchwunden, die Abſurdität
                    fing an zu herrſchen, ich fühlte eine Art Umwälzung in meinem Innern, und es war
                    keine Hülfe, als jedesmal mit Lachen zu endigen.</p>
                <p>Bei ſolchen Gelegenheiten habe ich recht empfunden, daß der Poet eigentlich immer
                    poſitiv ſein ſollte. Der Menſch gebraucht den Dichter, um das auszuſprechen, was
                    er ſelbſt nicht auszudrücken vermag. Von einer Erſcheinung, von einer Empfindung
                    wird er ergriffen, er ſucht nach Worten, ſeinen eigenen Vorrath findet er
                    unzulänglich, und ſo muß ihm der Dichter zu Hülfe kommen, der ihn freimacht,
                    indem er ihn befriedigt.</p>
                <p>In dieſem Gefühl habe ich denn jene erſtern Verſe wiederholt geſegnet und die
                    letztern täglich lachend verwünſcht. Wer aber möchte ſie an der Stelle
                    entbehren, für die ſie gemacht ſind und wo ſie im ſchönſten Sinne wirken!</p>
                <p>Ein eigentliches Tagebuch habe ich in Italien nicht geführt; die Erſcheinungen
                    waren zu groß, zu viel, zu ſchnell wechſelnd, als daß man ſich ihrer im nächſten
                    Augenblick hätte bemächtigen mögen und können. Ich habe jedoch meine Augen und
                    Ohren immer offen gehabt und mir vieles ge<pb n="157"
                        facs="duentzer1885_2_0157.jpg"/>merkt. Solche Erinnerungen will ich nun
                    zueinander gruppiren und unter einzelnen Rubriken behandeln. Beſonders habe ich
                    hübſche Bemerkungen zur Farbenlehre gemacht, auf deren nächſte Darſtellung ich
                    mich freue. Es iſt natürlich nichts Neues, allein immer iſt es erwünſcht, neue
                    Manifeſtationen des alten Geſetzes zu finden.</p>
                <p>In Genua hat Sterling für die Lehre ein großes Intereſſe gezeigt. Was ihm von
                    Newton’s Theorie überliefert worden, hat ihm nicht genügt, und ſo hatte er denn
                    offene Ohren für die Grundzüge, die ich ihm von Ihrer Lehre in wiederholten
                    Geſprächen habe geben können. Wenn man Gelegenheit hätte, ein Exemplar des Werks
                    nach Genua zu ſpediren, ſo könnte ich wohl ſagen daß ihm ein ſolches Geſchenk
                    nicht unwillkommen ſein würde.</p>
                <p>Hier in Genf habe ich ſeit drei Wochen eine wißbegierige Schülerin an Freundin
                    Sylveſtre gefunden. Ich habe dabei die Bemerkung gemacht, daß das Einfache
                    ſchwerer zu faſſen iſt als man denkt, und daß es eine große Uebung erfordert, in
                    den mannichfaltigſten Einzelheiten der Erſcheinung immer das Grundgeſetz zu
                    finden. Dem Geiſt aber gibt es eine große Gewandtheit, indem die Natur ſehr
                    delicat iſt und man immer auf der Hut ſein muß, durch einen zu raſchen Ausſpruch
                    ihr nicht Gewalt zu thun.</p>
                <p>Uebrigens findet man hier in Genf an einer ſo großen Sache auch nicht die Spur
                    einer Theilnahme. Nicht allein daß man auf hieſiger Bibliothek Ihre
                    „Farbenlehre“ nicht hat, ja man weiß nicht einmal, daß ſo etwas in der Welt iſt.
                    Hieran mögen nun die Deutſchen mehr ſchuld ſein als die Genfer, allein es
                    verdrießt mich doch und reizt mich zu ſchalkhaften Bemerkungen.</p>
                <p>Bekanntlich hat Lord Byron einige Zeit ſich hier aufgehalten, und da er die
                    Geſellſchaft nicht liebte, ſo hat er ſein Weſen bei Tag und Nacht in der Natur
                    und auf dem See getrieben, wovon man hier noch zu erzählen hat und wovon in
                    ſeinem „Childe Harold“ ein ſchönes Denkmal geblieben. Auch die Farbe der Rhône
                    hat er bemerkt, und wenn er auch die Urſache nicht ahnen konnte, ſo hat er doch
                    ein empfängliches Auge gezeigt. Er ſagt in einer Bemerkung zum dritten
                    Geſange:</p>
                <pb n="158" facs="duentzer1885_2_0158.jpg"/>
                <p>
                    <hi rend="antiqua">„The colour of the Rhône at Geneva is <hi
                            rend="letter-spaced">blue</hi>, to a depth of tint which I have never
                        seen equalled in water, salt or fresh, except in the Mediterranean and
                        Archipelago.“</hi>
                </p>
                <p>Die Rhône, wie ſie ſich zuſammendrängt, um durch Genf zu gehen, theilt ſich in
                    zwei Arme, über welche vier Brücken führen, auf denen hin- und hergehend man die
                    Farbe des Waſſers recht gut beobachten kann.</p>
                <p>Nun iſt merkwürdig, daß das Waſſer des einen Armes <hi rend="letter-spaced"
                        >blau</hi> iſt, wie Byron es geſehen hat, das des andern aber <hi
                        rend="letter-spaced">grün.</hi> Der Arm, wo das Waſſer blau erſcheint, iſt
                    reißender und hat den Grund ſo tief gehöhlt, daß kein Licht hinabdringen kann
                    und alſo unten vollkommene Finſterniß herrſcht. Das ſehr klare Waſſer wirkt als
                    ein trübes Mittel, und es entſteht aus den bekannten Geſetzen das ſchönſte Blau.
                    Das Waſſer des andern Armes geht nicht ſo tief, das Licht erreicht noch den
                    Grund, ſodaß man Steine ſieht, und da es unten nicht finſter genug iſt, um blau
                    zu werden, aber nicht flach und der Boden nicht rein, weiß und glänzend genug,
                    um gelb zu ſein, ſo bleibt die Farbe in der Mitte und manifeſtirt ſich als
                    grün.</p>
                <p>Wäre ich nun, wie Byron, zu tollen Streichen aufgelegt, und hätte ich die Mittel
                    ſie auszuführen, ſo würde ich folgendes Experiment machen.</p>
                <p>Ich würde in dem grünen Arm der Rhône, in der Nähe der Brücke, wo täglich
                    Tauſende von Menſchen paſſiren, ein großes ſchwarzes Bret, oder ſo etwas, ſo
                    tief befeſtigen laſſen, daß ein reines Blau entſtände, und nicht weit davon ein
                        <hi rend="letter-spaced">ſehr</hi> großes Stück weißes glänzendes Blech in
                    ſolcher Tiefe des Waſſers, daß im Schein der Sonne ein entſchiedenes Gelb
                    erglänzte. Wenn nun die Menſchen vorbeigingen und in dem grünen Waſſer den
                    gelben und blauen Fleck erblickten, ſo würde ihnen das ein Räthſel ſein, das ſie
                    neckte und das ſie nicht löſen könnten. Man kommt auf Reiſen zu allerlei Späßen;
                    dieſer aber ſcheint mir zu den guten zu gehören, worin einiger Sinn vorhanden
                    iſt und einiger Nutzen ſein könnte.</p>
                <p>Vor einiger Zeit war ich in einem Buchladen, wo in dem <pb n="159"
                        facs="duentzer1885_2_0159.jpg"/>erſten kleinen Duodezbändchen, das ich zur
                    Hand nahm, mir eine Stelle vor Augen trat, die in meiner Ueberſetzung alſo
                    lautet:</p>
                <p>„Aber jetzt ſagt mir: wenn man eine Wahrheit entdeckt hat, muß man ſie den andern
                    Menſchen mittheilen? Wenn ihr ſie bekannt macht, ſo werdet ihr von einer Unzahl
                    von Leuten verfolgt, die von dem entgegengeſetzten Irrthum leben, indem ſie
                    verſichern, daß eben dieſer Irrthum die Wahrheit, und alles, was dahin geht ihn
                    zu zerſtören, der größte Irrthum ſelber ſei.“</p>
                <p>Dieſe Stelle ſchien mir auf die Art, wie die Männer vom Fach Ihre „Farbenlehre“
                    aufgenommen, eine Anwendung zu finden als wäre ſie dafür geſchrieben worden, und
                    ſie gefiel mir dermaßen, daß ich ihr zu Liebe das ganze Buch kaufte. Es enthielt
                        „<hi rend="antiqua">Paul et Virginie</hi>“ und „<hi rend="antiqua">La
                        Chaumière indienne</hi>“ von Bernardin de Saint-Pierre, und ich hatte alſo
                    auch übrigens meinen Kauf nicht zu bereuen. Ich las das Buch mit Freuden; der
                    reine herrliche Sinn des Verfaſſers erquickte mich, und ſeine zarte Kunſt,
                    beſonders wie er bekannte Gleichniſſe ſchicklich anwendet, wußte ich zu erkennen
                    und zu ſchätzen.</p>
                <p>Auch die erſte Bekanntſchaft mit Rouſſeau und Montesquieu habe ich hier gemacht;
                    damit aber mein Brief nicht ſelbſt zum Buche werde, ſo will ich über dieſe ſowie
                    über vieles andere, das ich noch ſagen möchte, für heute hinweggehen.</p>
                <p>Seitdem ich den langen Brief von vorgeſtern von der Seele habe, fühle ich mich
                    heiter und frei wie nicht ſeit Jahren, und ich möchte immer ſchreiben und reden.
                    Es iſt mir wirklich das höchſte Bedürfniß, mich wenigſtens vorderhand von Weimar
                    entfernt zu halten; ich hoffe, daß Sie es billigen, und ſehe ſchon die Zeit, wo
                    Sie ſagen werden, daß ich recht gethan.</p>
                <p>Morgen wird das hieſige Theater mit dem „Barbier von Sevilla“ eröffnet, welches
                    ich noch ſehen will; dann aber gedenke ich ernſtlich abzureiſen. Das Wetter
                    ſcheint ſich auch aufklären und mich begünſtigen zu wollen. Es hat hier geregnet
                    ſeit Ihrem Geburtstage, wo es ſchon morgens früh <pb n="160"
                        facs="duentzer1885_2_0160.jpg"/>mit Gewittern anfing, die den ganzen Tag, in
                    der Richtung von Lyon her, die Rhône herauf über den See zogen nach Lauſanne zu,
                    ſodaß es faſt den ganzen Tag donnerte. Ich habe ein Zimmer für 16 Sous täglich,
                    das mir die ſchönſte Ausſicht auf den See und das Gebirge gewährt. Geſtern
                    regnete es unten, es war kalt, und die höchſten Spitzen des Jura zeigten ſich
                    nach vorbeigezogenem Schauer zum erſten mal weiß mit Schnee, der aber heute
                    ſchon wieder verſchwunden iſt. Die Vorgebirge des Montblanc fangen ſchon an ſich
                    mit bleibendem Weiß zu umhüllen; an der Küſte des Sees hinauf, in dem Grün der
                    reichen Vegetation, ſtehen ſchon einige Bäume gelb und braun; die Nächte werden
                    kalt, und man ſieht daß der Herbſt vor der Thür iſt.</p>
                <p>Ich grüße Frau von Goethe, Fräulein Ulrike und Walter, Wolf und die Alma
                    herzlich. Ich habe an Frau von Goethe vieles über Sterling zu ſchreiben, welches
                    morgen geſchehen ſoll.</p>
                <p>Ich freue mich, von Euer Excellenz einen Brief in Frankfurt zu erhalten, und bin
                    glücklich in dieſer Hoffnung.</p>
                <p>Mit den beſten Wünſchen und treueſten Geſinnungen verharrend.</p>
                <p rend="right">E.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
