<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-17" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="354" facs="duentzer1858_0354.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>383.</num> An Karl.</head>
                <head rend="right">(Weimar) Sonnabend den <date when="1808-11-26">26. November
                        1808</date>.</head>
                <p>— <milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_2840_end" xml:id="bie3_2840"/>Du
                    weißt wohl noch nicht, daß Goethe ſein Geſchäft beim Theater niedergelegt hat.
                    Ich glaube wohl, daß er der großen Plage und beſtändigen Neckerei längſt müde
                    war. Doch hat es ihn hauptſächlich verdroſſen, daß kürzlich der Herzog aus
                    eigener Bewegung oder vielmehr aus Bewegung der Jagemann dem Sänger Morchardt
                    auf eine etwas ungerechte Weiſe Arreſt gegeben hat. Als einen Eingriff in ſeine
                    Rechte nahm Goethe das übel, und da weder ihm noch dem Sänger Genugthuung
                    geſchah, ſo zieht er ſich nun ganz ab. Unſer Theater möchte nun leicht von
                    ſeinem Ruhme verlieren. Wahrſcheinlich übernimmt es nun die Jagemann ſelbſt
                        <anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1">*)</ref>.</p>
                <p>Denke nur, daß hier ein Franzos Lemarcand iſt, der ſonſt in Erfurt war, der den
                    <rs>„Doctor Fauſt“</rs> ins Franzöſiſche überſetzt. Er geht dabei nach Spanien und will
                    aber immer von Zeit zu Zeit einen Bogen von ſeiner Ueberſetzung an Goethen
                    ſchicken, daß dieſer ihn korrigiren ſoll. Wir haben den Goethe noch nicht
                    darüber geſprochen, ſind aber neugierig, was er zu dieſem Feldzug ſagt. Es ſoll
                    ſchon ein ganzes Stück davon fertig ſein.<anchor xml:id="bie3_2840_end"/></p>
                <p>Unſre Prinzeſſin läßt Dich vielmals grüßen. Sie will durchaus haben, daß Du
                    Deinen Geburtstag bei uns celebriren ſollſt, und wir, Boschen und ich, wollen es
                    auch haben, da wir nicht ſelbſt kommen können und Dich doch ſo gerne wiederſehen
                    möchten. — Der Prinzeß macht ihr Incognito in Deinem artigen Gedicht <anchor
                        xml:id="N2"/><ref target="#F2">**)</ref> großes Vergnügen. <pb n="355"
                        facs="duentzer1858_0355.jpg"/>Es freut ſie eigentlich nur Deine gute Meinung
                    von ihr und nicht juſt die vom Publikum. —</p>
            </div>
            <pb n="541" facs="duentzer1858_0541.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>542.</num> An Henrietten.</head>
                <head rend="right">Jena, den <date when="1811-05-15">15. Mai 1811</date>.</head>
                <p>— Ich erhole mich meiſt nur durch Lektüren. Vor kurzem las ich Fox’ „Geſchichte
                    Jakobs <hi rend="antiqua">II.</hi>“, ein treffliches Werk, das leider nicht
                    vollendet iſt. Nur ſolche Männer, von ſolchem politiſchen Geiſt und Erfahrung,
                    ſollten Geſchichte ſchreiben. Welcher ſcharfe Geiſt und doch zugleich welche
                    hohe Mäßigung in allen ſeinen Urtheilen! Dies iſt ein hoher Richterſtuhl für die
                    Könige und ihre Diener des Staates. — Noch iſt zu bemerken, daß dieſer große
                    Staatsmann, der ſtundenlang im Parlament mit der größten Beredtſamkeit ſprach,
                    ſo unendlich furchtſam im Schreiben war. Er hat das wenige, was er ſchrieb,
                    immer wieder, oft und aufs neue durchgeſehen und war faſt niemals mit ſich
                    ſelbſt zufrieden. Dies macht, daß wir ſo weniges von ihm haben. — Sein
                    hiſtoriſcher Stil iſt von der höchſten Simplizität.</p>
                <p>Nun hat mir Goethe, der vorgeſtern von hier nach dem Karlsbad abgereiſt iſt,
                    ſeine „biographiſche Skizze von Philipp Hackert“ hinterlaſſen. Ich möchte daran
                    faſt daſſelbe loben, was ich eben an Fox gelobt habe. Freilich iſt es in einer
                    andern Art, doch das Ganze äußerſt angenehm und intereſſant. — Goethe hat mir
                    viel Gutes für <pb n="542" facs="duentzer1858_0542.jpg"/>die ganze liebe
                    mecklenburger Kolonie aufgetragen. Er reiſte dießmal etwas früher des ſchönen
                    Wetters wegen, und hofft auch früher, in der Mitte Julius, wieder
                    zurückzukommen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1128_end"
                        xml:id="graef_1128"/>Noch ſagte er mir, er habe die <rs>6 ſchönen
                        Zeichnungen des ratzeburger Nauwercks</rs> zurückbehalten, und zwar aus
                    Spekulation für den Künſtler. Dieſer verlange für das Stück 25 Thaler ſächſiſch,
                    alſo für alle zuſammen 150 Thaler. Vielleicht möge es unſrer Prinzeß einmal
                    anſtändig ſein, ſie zu nehmen. Mit der Bezahlung habe es noch Zeit.<anchor
                        xml:id="graef_1128_end"/></p>
                <p>Von Deinen dermaligen Landsleuten, die hier ſtudiren, möchte ich Dir gerne viel
                    Gutes ſchreiben können, ich kann es aber nicht mit gutem Gewiſſen thun. Es iſt
                    eine ziemliche Anzahl derſelben hier, die ſchon von Heidelberg ihres übeln
                    Betragens wegen ſind verjagt worden. Hier haben ſie es dieſen letzten Winter
                    über nicht beſſer angefangen, ſondern ſich durch Ungezogenheiten aller Art
                    ausgezeichnet, beſonders durch ein rohes, brutales Weſen, weshalb man ſehr mit
                    ihnen unzufrieden iſt und neuerlich ſcharfe Edikte hat müſſen ausgehen laſſen.
                    Ob einige darunter doch etwas lernen mögen, das weiß ich nicht und habe mich
                    noch nicht danach erkundigen mögen. Man kann ſich mit ſolchen jungen Menſchen
                    nicht kompromittiren, die zum Theil von einer inſultirenden Grobheit ſind. Hier
                    möchte nun das Geld, das Dein großer Hofmarſchall für das einzige Hülfsmittel
                    anſieht, nicht ganz zureichen, und etwas Sitten, geſunde Vernunft, beſſere
                    Bildung und Erziehung möchten wohl nöthigere Dinge ſein. Ich kann nicht läugnen,
                    daß mir einige Burſche dem Aeußern nach nicht übel gefallen haben — aber was
                    kann man mit dieſen rohen Menſchen anfangen? Sie unterſcheiden ſich zwar der
                    Kleidung nach und durch etwas mehr Aufwand von den übrigen; aber hier iſt
                    abermals die Wirkung des großen Geldes nicht die erſprießlichſte, und hilft nur
                    zur übrigen Roheit. —</p>
                <p>Den 16. Mai früh. —</p>
                <lg>
                    <l>Hebe Dich, Herz! Noch flammet Dir hoch am Himmel die Sonne,</l>
                    <l>Noch entzünden ſich die Sterne der ewigen Nacht.</l>
                    <l>Immer träufelt doch nicht von hangender Wolke der Regen,</l>
                    <l>Wild entſtellend die Flur, ſchwemmend die Saaten hinweg.</l>
                    <l>Nicht ſtets ſchmiedet ſein ſtarrendes Eis der froſtige Winter,</l>
                    <l>Und bedecket das Land mit einem Schilde von Erz</l>
                    <pb n="543" facs="duentzer1858_0543.jpg"/>
                    <l>Alles wechſelt; es ſteigt das Rad der Dinge zur Höhe</l>
                    <l>Hier und ſenket ſich dort wieder zum Boden hinab.</l>
                    <l>Kein Band bindet den ehernen Fels, daß nicht er zuletzt noch</l>
                    <l>Hinſtürzt; jegliches Ding ſuchet ſein eigenes Grab.</l>
                    <l>Siehe, ſchon hauchet ein früherer Lenz den Buſen der Erd’ auf,</l>
                    <l>Bildet zu neuer Geſtalt ihren belebenden Saft.</l>
                    <l>Flora wandelt mit fröhlichem Schritt durch Auen und Fluren</l>
                    <l>Und beſäet das Feld mit ihrem blumigen Reiz.</l>
                </lg>
                <p>Erlaube, daß ich Dich mit dieſen Zeilen an dieſem Morgen begrüße. Wir haben
                    ungemein fruchtbares Wetter. Geſtern und heute regnet es wieder ein wenig, und
                    alle Bäume und Gebüſche kleiden ſich mit üppigem Grün. So wird es denn auch bei
                    euch ſehr hübſch ſein. —</p>
            </div>
            <pb n="548" facs="duentzer1858_0548.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>546.</num> An Henrietten.</head>
                <head rend="right">Jena den <date when="1811-06-30">30. Juni 1811</date>.</head>
                <p>Ich muß ſagen, daß mir an dem geſtrigen Tage das Gefühl Deiner weitern Entfernung
                    etwas empfindlicher war. Nicht daß ich Dich eben nach Weimar zurückgewünſcht
                    hätte, aber wenigſtens eine beque<pb n="549" facs="duentzer1858_0549.jpg"/>mere
                    Nähe für meine Wünſche. Sei’s doch, wenn es nicht anders wohl ſein kann! Wir
                    müſſen uns nach den Umſtänden fügen, wenn die Umſtände ſich nicht nach uns fügen
                    wollen. Der Tag war mir indeſſen heiter aufgegangen. — Meine Frau hatte eine
                    Geſellſchaft, die ſich ſchon ſeit mehrern Tagen bei uns anmeldete, zum
                    Mittageſſen gebeten. Dies waren die Ziegeſariſchen aus Drackendorf, wozu der
                    alte Geheimerath, der mich vor kurzem beſucht hatte, auch kommen wollte, aber
                    ſich diesmal wegen Geſchäfte entſchuldigte. Es kam alſo nur ſeine Tochter Silvie
                    allein mit zwei ihrer Geſpielinnen, nämlich die Pauline Gotter und die
                    Mademoiſelle Schlick aus Gotha. Letztere iſt ein treffliches Mädchen, zwar nicht
                    hübſch und etwas von Blattern entſtellt, doch wohl gewachſen und voll guten
                    Sinnes und ausgezeichneten Eigenſchaften. Sie iſt zur Muſik gebildet, und ſingt
                    und ſpielt trefflich auf dem Klavier. Sie brachte mit ihren Eltern zwei Jahre in
                    Rom und Neapel zu, und hat ſich ſehr gebildet. Noch baten wir — denn ich muß des
                    Tages wegen alle die Namen nennen — den Hofrath Stark und ſeine Frau, den
                    Präſident Müffling, der eben hier war, und Herrn von Münchow, dann noch <hi
                        rend="antiqua">Dr.</hi> Gries, den Prof. Voigt, Köthe, meiſt lauter
                    drackendorfer Freunde, ſo daß wir in allem 13 waren. Man muß es der Silvie und
                    ihren Freundinnen laſſen, daß ſie die Geſellſchaft angenehm zu unterhalten
                    wiſſen, und daß zumal jener der leichte, gute Humor nicht ausgeht. Es war
                    durchaus alles wohlgeſtimmt, die Mahlzeit war gut, das Wetter noch immer ganz
                    hübſch, bis gegen Ende der Mahlzeit, wo ſich ein ſchweres Gewitter heraufzog und
                    zum Theil mit Blitz, Hagel und Gußregen — doch hier in der Nähe meines Gartens
                    weniger — niederfiel. Manche von den weiblichen Gemüthern zumal waren über das
                    Ungewitter etwas betroffen, doch der muntere Muth ließ nicht viel Schweres
                    aufkommen, und das Gewitter endigte, ehe wir vom Tiſche aufſtanden. Da wurde
                    denn auch der lieben Mecklenburger gedacht und Deines Geburtstages nicht
                    vergeſſen. Nach dem Eſſen wurde, weil die Saalfahrt der Näſſe wegen nicht gut
                    ging, auf dem Klavier geſpielt und geſungen, wo mir der Geſang und die Methode
                    der Mademoiſelle Schlick ſehr wohl gefiel. Dieſe tanzte auch die Tarantella
                    höchſt zierlich, wobei ich mich der Grazie unſrer holden Prinzeſſin erinnerte.
                    Auch die Silvie ſang einige Tirolerliedchen ſehr naiv. So ging es <pb n="550"
                        facs="duentzer1858_0550.jpg"/>fort bis den Abend, wo ſie ſämmtlich wieder
                    Abſchied nahmen, und ich mit Voigt noch ein Weilchen ſpazieren ging, ſo daß kein
                    trüber Gedanke den ganzen Tag befleckte.</p>
                <p>Nun kamen Abends ſpäter die Briefe von den Freundinnen aus Weimar an, wo mir Frau
                    von Stein recht herzliche Zeilen ſchrieb, und mir unter anderm die Hochzeit
                    ihres Bruders, des Kammerherrn Schardt, der nun in Ilmenau lebt, mit Fräulein
                    Fefri von Beuſt verkündigte!! — Sie, die Frau von Stein, geht morgen ins
                    Schlackenbad nach Amt Gehren bei Ilmenau, wo ſie 3 bis 4 Wochen zuzubringen
                    gedenkt. — Dann erhielt ich auch einen guten Brief von unſrer Emilie Gore, die
                    ſich noch immer der Hoffnung tröſtet, einen Beſuch in Ludwigsluſt abſtatten zu
                    können, ob ſie gleich nicht weiß, wie es ſich wohl fügen könnte, da ſie mir
                    ſchreibt: <hi rend="antiqua">Dans ce moment nos affaires d’argent trouvent plus
                        d’entraves que jamais.</hi> Doch hat ſie beſchloſſen, den Winter noch in
                    Weimar zuzubringen; wie und warum, kann ich nicht ganz einſehen. — In der That
                    iſt ſie zu einſam. Ich werde ſie doch nächſtens auf einen Tag zu uns herüber
                    bitten. Noch ſchreibt ſie: <hi rend="antiqua">J’ai recue une lettre de la
                        Duchesse qui se plaint bien tristement de son sort. — Sa plus grande
                        consolation sans doute sera la présence de son frère le Prince Chrétien de
                        Darmstadt.</hi> — Auch habe ich dieſen Morgen einen etwas theuren Brief von
                    Wilhelm Blomberg aus Lemgo erhalten, der mir einen ganzen Band ſeiner
                        „Satiren<anchor xml:id="N3"/><ref target="#F3">*)</ref>“ überſchickt, und
                    von ſeiner Mutter grüßt. Noch hab’ ich jene nicht angeſehen, ich vermuthe mir
                    aber nicht gar zu viel. —</p>
                <p>Den 1. Juli. — Ich war geſtern noch bei Griesbachs, und erfreute mich doch, ihn
                    wohler zu finden, als er bisher ausſah. Der letzte Landtag in Weimar iſt ihm
                    phyſiſch und moraliſch ſehr zuwider geweſen. Ich danke dem Himmel, beinahe ſo
                    oft ich Morgens aufſtehe, daß ich mit dieſen Geſchäften nichts zu thun habe.
                    Dieſes kleine deutſche Fürſtenweſen, ſo viel Gutes es ſonſt haben könnte,
                    verſinkt aber täglich mehr, weil die Fürſten es nicht halten können. Sie müßten
                    auf die ſimpelſten Grundſätze der Regierung und des eignen perſönlichen Werthes
                    zurückkehren können, um den Dingen, die unter ihnen ſtehen, einige <pb n="551"
                        facs="duentzer1858_0551.jpg"/>Dauer zu geben. Dieſes vermögen ſie aber
                    nicht, hängen an ihren alten Vorurtheilen und verdorbenen Leidenſchaften und
                    Geſchmack, wollen dabei doch etwas wirken und ſchaffen, und ſetzen dadurch die
                    Dinge nur aus allem Zuſammenhang und aller Harmonie.</p>
                <p>Es iſt den Freunden unſrer theuren Prinzeß dennoch ſehr aufgefallen, daß man ſie
                    die kleine Luſtreiſe nach Dobberan nicht konnte machen laſſen. Wie ich höre, ſo
                    hängt das von Umſtänden ab, daß man daſelbſt großen Aufwand machen müſſe. Wer
                        <hi rend="letter-spaced">gebietet</hi> aber das? Ich bin verſichert, an
                    welcher Tafel und in welcher Geſellſchaft ſich unſre verehrte Prinzeſſin
                    befinden würde, ſo würde man ihr nirgend die Zeichen der Ehrfurcht und
                    Hochachtung verſagen, die man ihr ſchuldig iſt. Ja, ſie würde überall durch ihre
                    Perſon noch gewinnen. Aber die alten Vorurtheile! Das deutſche Unweſen, und der
                    deutſche Unbegriff, durch den diejenigen gerade unglücklich werden, die die
                    glücklichſten ſein könnten! Ach, wahrlich die Menſchen ſind bei weitem ſo
                    unglücklich nicht, als ſie ſich ſelbſt machen! Dieſes iſt freilich ſchon lange
                    gepredigt, aber was hilft’s! Der Lehre zu folgen, braucht es freilich Vernunft —
                    und wie ſchwer erlangt man dieſe! Selbſt der ſie nur für ſich gebrauchen wollte,
                    findet überall Widerſtand. Der Menſch iſt ein Heerdenthier — mehr Thier, als er
                    denkt. Was die meiſten thun, das thut er auch. Dieſe ahmen den Führer nach, der
                    ſelbſt von Leidenſchaften, Wahn und Thorheit geführet wird — und ſo irren ſie
                    nun in der Wüſte umher, keiner weiß, was er will. —</p>
                <p>Den 3. Juli. Ich kam geſtern nicht mehr zum Schreiben. Goethe <anchor xml:id="N4"
                        /><ref target="#F4">*)</ref> fand ich ein wenig hypochonder. Der Zufall der
                    Herzogin geht ihm ſehr nahe, auch ſcheint es, daß die Badewelt kein ſonderliches
                    Intereſſe ihm mehr giebt. Man hört jetzt nirgends mehr viel Gutes, und der
                    Leichtſinn der Menſchen thut auch eben keine ſonderliche Wirkung. Man iſt beſſer
                    zu Hauſe und bei ſich, wo ein vernünftiger Mann noch immer Reſſourcen genug
                    findet. Goethe wird ſich wahrſcheinlich einige Zeit hier aufhalten, wenigſtens
                    bis zur Rückkunft der Fürſtinnen nach Weimar. <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1131_end" xml:id="graef_1131"/>Ich ſagte ihm, daß die
                    Prinzeſſin die <rs>Zeichnungen des ratzeburgers Künſtlers</rs> wohl aufnehmen
                    würde. Er fand einen Augenblick Anſtand, der Prinzeſſin Koſten dadurch zu
                    verurſachen, doch glaubte <pb n="552" facs="duentzer1858_0552.jpg"/>er nachher,
                    ſie könnten in keine beſſere Hand kommen, zumal da der Künſtler ein
                    mecklenburger Landskind, und es ihn deſto mehr erfreuen würde, ſeine Arbeiten in
                    den Händen ſeiner Fürſtin zu wiſſen. Allerdings verdient der geſchickte und
                    ſorgfältige Künſtler alle Aufmunterung. Goethe will alſo die Zeichnungen
                    abſenden, ſobald er nach Weimar zurückkommt.<anchor xml:id="graef_1131_end"/>
                    Auch bracht’ er mir einen Brief von Werner aus Rom mit. Dieſer bekennet, daß er
                    daſelbſt zur katholiſchen Religion übergetreten ſei, und daß ſein Gemüth, das
                    ſich ſeitdem in beſtändiger Pein und Unruhe befunden habe, nun völlig geheilt
                    ſei und ſich in vollkommner Zufriedenheit und Ruhe befinde, und daß er dieſer
                    treu anhängen wolle. — Er hat mir auch einige Sonetten von ſich geſchickt; es
                    iſt aber keines darunter, das ich Dir eben abſchreiben möchte. Sein neuer Glaube
                    hat ihn eben nicht zum größern Poeten gemacht, ja man fühlt ſogar ein innres
                    Abfallen des Gemüthes. —</p>
                <p>Den 5. früh. Den geſtrigen Abend brachte Goethe mit Riemern bei uns zu. Wir waren
                    ſehr heiter; auch lieferten uns die neuſten Stadt- und Landgeſchichten — unter
                    anderm die Heirat vom Schardt — Unterhaltung zum Spaß. Herr von Ende hat ſich
                    mit Graf Krokow der bekannten G eſchichte halber ſchlagen müſſen. Ich weiß
                    nicht, was herausgekommen. So muß die Tollheit der Menſchen zuweilen noch zur
                    Luſt dienen. Goethe läßt an ſeiner eignen Biographie ſchon hier drucken, und
                    zwei Bändchen ſollen bis Oſtern herauskommen. Die Gore glaubt ganz gewiß, daß
                    die kleine Schardt noch katholiſch werden würde, wenn Werner erſt wieder nach
                    Weimar kommen ſollte, und wir glauben es faſt auch. Sie ſieht ſie ſchon im Geiſt
                    mit einander in die Meſſe gehen. Die Menſchen wiſſen nun nicht mehr, wo ſie ſich
                    mit ihrem bißchen Gemüth hinflüchten ſollen, und fallen alſo auf Grimaſſen.
                    —</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1">*) Am 17. Dezember ſchreibt Henriette:
                        „Unſre Theaterhändel ſind geſchlichtet und es bleibt beim Alten.“</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F2"/><ref target="#N2">**) Wohl die Verſe im „literariſchen
                        Nachlaß“ <hi rend="antiqua">I,</hi> 81 f.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F3"/><ref target="#N3">*) Sie erſchienen gleich darauf im
                        Druck.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F4"/><ref target="#N4">*) Der ihm am vorigen Morgen ſeine Ankunft
                        hatte melden laſſen.</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
