<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-17" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="337" facs="eberwein1853_0337.jpg"/>
            <div type="article">
                <head rend="centered">Die Muſik zum Goethe’ſchen Fauſt.</head>
                <head rend="centered">Von K. Eberwein in Weimar.</head>
                <milestone n="2" unit="cols"/>
                <cb/>
                <p>Am 28. März 1853 wurde im Großherzoglichen Hoftheater zu Weimar der Goethe’ſche
                    Fauſt aufgeführt. Früher Dirigent des Stücks in ſeinen muſikaliſchen Partien,
                    befand ich mich zum erſten Male unter den Zuſchauern und Zuhörern. Die
                    Vorſtellung an jenem Abende, über welche ich unten ein Wort der Kritik
                    hinzufügen werde, ließ in meiner Seele einen Entſchluß wieder erwachen, zu
                    deſſen Ausführung mich ſo manche Freunde, die da wußten daß ich viele Jahre
                    hindurch in ſo mannichfachen Beziehungen zu Goethe und zu dem Weimariſchen
                    Theater geſtanden habe, ſchon längſt und oft angeregt hatten. Der Entſchluß ſoll
                    jetzt zur That werden. Kleine Beiträge will ich liefern zu den Erinnerungen an
                    Goethe, für deſſen Denkmal Europa jetzt ſammelt; Mittheilungen will ich machen
                    über unſer Theater aus einer Zeit, wo daſſelbe noch unter dem gewaltigen
                    Einfluſſe des großen Geiſtes ſtand. Ich habe Zeit, habe Muße. Die zum Guten wie
                    zum Schlimmen unerläßlichen Requiſiten haben S. Königliche Hoheit der Großherzog
                    mir gnädigſt gewährt, wohl wiſſend daß mein Streben ſtets dahin gerichtet war,
                    das Schöne mit dem Nützlichen zu einen, und Art nicht von Art läßt. Ich will
                    meine Skizzen beginnen mit Fauſt.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1157_end" xml:id="graef_1157"/>Wolf
                    war es, welcher im Jahr 1816 zuerſt den Gedanken anregte bei Goethe, den
                        <rs>Fauſt theilweiſe für die Bühne</rs> einzurichten. „Ich werde damit,“
                    ſagte Goethe zu mir, „in der Weiſe verfahren, wie die Franzoſen ſich
                    auszudrücken pflegen;“ — hier gebrauchte er ein franzöſiſches Wort, das er
                    gleich hinterher ſo überſetzte: „Ich werde gleich einer Maus an dem Gedichte
                    nagen und nach und nach ein Ganzes daraus <cb/>fertigen.“ Die erſte Abtheilung
                    ſollte vom <rs>Fauſt’ſchen Monolog bis zum Eintritte des Oſterfeſtes</rs>
                    reichen. Öls erhielt die Fauſtrolle, Graff ſollte den Erdgeiſt ſpielen, Gretchen
                    und Mephiſto waren dem Künſtlerpaare Wolf beſtimmt. Der Famulus kam meines
                    Wiſſens nicht zum Vorſchein. Mir aber übertrug Goethe die Compoſition mit dem
                    Wunſche, daß ich dieſe Abtheilung mit derſelben Discretion und Umſicht
                    melodramatiſch behandeln möchte, wie das mir bei der Compoſition der Proſerpina
                    — „Monodram aus dem Triumphe der Empfindſamkeit von Goethe“ — gelungen ſei.</p>
                <p>In einem Garderobezimmer des Theatergebäudes hielt Goethe die erſte
                        <rs>Leſeprobe</rs> ab. Er ſchloß dabei meiſtentheils die Augen, wie er’s zu
                    thun pflegte, wann er einem Vortrage mit geſpannter Aufmerkſamkeit
                        folgte.<anchor xml:id="graef_1157_end"/></p>
                <p>Ich meinerſeits war glücklich durch den Auftrag meines von mir hochverehrten
                    Meiſters und Beſchützers. Ich war eifrig bemüht, dem ehrenvollen Vertrauen
                    würdig zu entſprechen. Indeß, ſo leicht mir die Muſik zur Proſerpina geworden
                    war, ſo ſchwer wurde es mir jetzt, derſelben zu Fauſt eine des Gedichtes würdige
                    Geſtalt zu geben, ſo daß der Eindruck jenes erhöht würde und der Laie durch’s
                    Gefühl, welches die Muſik erweckt, die hohe Bedeutung deſſelben ahnen könnte,
                    die er mit dem Verſtande zu erfaſſen nicht vermag. Elende Wortmalerei hätte dem
                    Gedichte nur nachtheilig werden können, und ſolche Sünde wollte und konnte ich
                    nicht auf mich laden. Deſſenohngeachtet arbeitete ich mit Fleiß fort, um dem
                    Gedichte eine der Muſik günſtige Seite abzugewinnen. Vergebens. Ich litt
                    Tantalusqualen. Sie mußten abgeworfen <pb n="338" facs="eberwein1853_0338.jpg"/><milestone n="2" unit="cols"/><cb/>werden. Ich begab mich zu Goethe.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1165_end" xml:id="graef_1165"/>Er
                    empfing mich in ſeinem Garten mit jener liebenswürdigen Freundlichkeit, die
                    ſeinen Untergebenen gegenüber ihm eigen war und immer ſo wohlthätig auf dieſe
                    wirkte. Auf- und abwandelnd mit ihm in den breiten Gartenwegen, meldete ich ihm
                    daß ich wohl die <rs>Oſtergeſänge zu Fauſt</rs> beendigt hätte, daß aber die
                    melodramatiſche Compoſition durchaus nicht gelingen wolle. Die Muſik wirkſam
                    eintreten zu laſſen, ſie fortzuführen und zu ſchließen, dazu ſcheine mir das
                    Gedicht nicht geeignet. Goethe frug: „Iſt denn das für das Melodram kein
                    günſtiger Moment, wo Fauſt das Buch des Noſtradamus aufſchlägt?“ — Allein ich
                    hatte mich nun einmal ſo ſehr in dem Gedanken verbiſſen, daß es gerathener ſei
                    die Muſik ſchweigen zu laſſen; darum verharrte ich in vorgefaßter Meinung.
                    Goethe entließ mich; doch habe ich weder damals, noch ſpäter bemerken können daß
                    ihn meine Weigerung, ſeinem Willen mich zu fügen, verletzt hatte.<anchor xml:id="graef_1165_end"/></p>
                <p>Ich ſchrieb dem Profeſſor Zelter den Verlauf der ganzen Begebenheit. Er
                    antwortete mir:</p>
                <p>„Ihren angenehmen Brief vom 30. April habe ich erſt geſtern erhalten und danke
                    ſchönſtens für das freundliche Andenken und die mitgetheilten Nachrichten.</p>
                <p>Auf Ihre Proſerpina freue ich mich und wünſche nur, daß ich ſie noch vor meiner
                    Abreiſe in’s Bad zu hören bekomme.</p>
                <p>Warum ich Sie in vollem Ernſte beneide, das iſt, nicht an Ihrer Stelle in Weimar
                    geweſen zu ſein, als Ihnen der Geh. Rath von Goethe die Scenen des Fauſt zu
                    componiren aufgetragen hat. Das Glück, unter den Augen eines ſolchen Dichters,
                    und in der Nähe eines disponibeln Theaters, wie das Ihrige, ein Stück zu
                    arbeiten, ſtelle ich mir als das Höchſte vor, das einem Componiſten werden kann.
                    Noch nie hat es ein Componiſt in der Welt genoſſen und kommt vielleicht in der
                    Geſchichte der Kunſt nicht wieder vor, umſomehr, da Sie mir ſchreiben daß der
                    Geh. Rath den Plan hatte, nach und nach den ganzen Fauſt auf dieſe Weiſe auf die
                    Welt zu bringen: denn der Fauſt, ſowie er jetzt iſt, wird wohl niemals ganz
                    vollendet werden und ein Fragment bleiben. Die Welt wird dadurch eines
                    offenbaren Schatzes beraubt.</p>
                <p>Was mich betrifft, ſo würde ich die Arbeit augenblicklich übernehmen, die Muſik
                    möchte gerathen oder nicht, nur um das Gedicht vollendet zu ſehn, wenn ich nur 3
                    Monate in Weimar ſein könnte.</p>
                <p>Sie wünſchen ein größeres Gedicht zu einer Oper. Haben Sie ſich Claudine von
                    Villabella ſchon angeſehn? Das Gedicht iſt der Compoſition ausnehmend günſtig,
                    bequem verſificirt und voll Stoff, woraus ein <cb/>Componiſt was machen kann,
                    und maches könnte Ihnen der nahe Dichter nach Ihrer Weiſe und Art der Zeit,
                    zurichten, da Sie ihn neben ſich haben.</p>
                <p>Betrachten Sie doch was Mozart aus ſeinen lumpigen Texten gemacht hat, und was er
                    aus dieſem Gedichte gemacht haben würde, wenn Ein Menſch ſo klug geweſen wäre,
                    ihm die Compoſition aufzutragen.</p>
                <p>Mir iſt kein italieniſcher, kein franzöſiſcher Dichter bekannt, wo der Componiſt
                    ſo wenig genirt und ſo ganz ſeinem Talente überlaſſen wäre, als in den
                    Goethiſchen Gedichten. Möchte aber jemand denken, er ſei damit völlig fertig,
                    wenn er dieſe leichten, luftigen Metra eben ſo leicht und luftig überblickt hat;
                    dem ſind ſie wie ein Zauberſchloß, in welches keiner den Eingang findet, der
                    nicht mit den Augen des Geiſtes ſieht. Iſt es denn mit der Muſik wohl anders,
                    die an ſoviel tauſend Ohren vorübergeht, von denen das Beſte überhört wird? Da
                    Sie ſelbſt Componiſt ſind, werden Sie ja aus eigener Erfahrung wiſſen daß das,
                    was Ihnen das Liebſte und Gelungenſte daran iſt, von Andern kaum bemerkt oder
                    wie ein Glas Liqueur verſchlungen wird. Leben Sie wohl! Zelter.“ —</p>
                <p>Im Briefwechſel zwiſchen Goethe und Zelter lautet der hierher gehörige 248 von
                    Goethe wie folgt:</p>
                <p>„Eberwein wies mir Deinen Brief vor; auch der hat mir viele Freude gemacht. Des
                    jungen Mannes Talent kennſt Du, es iſt ein geerbtes, äußeres, und mit nichts
                    gefüttert. Deswegen klebt’s mit Luſt an der Erde und begreift nicht, warum es
                    ſich nicht vom Boden heben kann. Er hat das allerletzte Elend von Proſa in einer
                    kleinen Oper — das Liebhaberconcert — componirt mit Behagen und
                    Selbſtgenügſamkeit. Was ich mit Fauſt vorhatte, ſollte er nicht begreifen, aber
                    er ſollte mir folgen und meinen Willen thun, dann hätte er ſehen ſollen, was es
                    heiße. Dieſe Menſchenrace, die bei ſo manchen Vorzügen des eigentlich Beſten
                    ermangelt, begreift nicht, warum es nicht rucken will; nun ſuchen ſie es durch
                    Intrigue zu erreichen und Augenblicks verletzen ſie durch Dünkel und
                    Ungeſchicklichkeit den erworbenen Gönner, und ſo zerſtiebt das Mährchen, ja ſie
                    ſind rückwärts, ſtatt vorwärts gegangen.</p>
                <p>Mit unſerm Theater ſieht’s wunderlich aus, es hat aber etwas zähes, und ein immer
                    ſich wieder zuſammenfindendes Leben. Keine Einigkeit unter den Gliedern: wie ſie
                    aber auf’s Theater kommen, ſchwebt ihnen ein Gemeinſames vor, an das ſie ſich
                    halten.“ —</p>
                <p>Hierauf antwortet Zelter: „Daß Dir Eberwein meinen Brief vorgezeigt hat, gefällt
                    mir von ihm, weil ich ihm eigentlich den Kopf darin habe waſchen wollen über ein
                    verrücktes Raiſonnement in ſeinem Briefe, <pb n="339" facs="eberwein1853_0339.jpg"/><milestone n="2" unit="cols"/><cb/>das ein
                    Narr dem andern nachplaudert, ohne dabei einen Gedanken zu haben.</p>
                <p>Künftigen Montag haben wir wieder eine Probe vom Fauſt — Muſik vom Fürſten
                    Radzivil. — Meine Prophezeiung ſcheint eintreffen zu wollen, wir rücken nicht
                    fort. Der gute Componiſt gefällt ſich in dem, was da iſt, ja was nebenher iſt,
                    ſo ſehr daß ſich die Idee des Ganzen in eine Überſättigung des Einzelnen
                    verquellt u. ſ. w.“ —</p>
                <p>Zelter fuhr fort, Goethe über alles in Kenntniß zu ſetzen, was im Palaſte des
                    Fürſten bezüglich des Fauſt im Beiſein der königlichen Familie gethan und
                    unternommen wurde. Daß Goethe aber aus dieſen Nachrichten keinen Nutzen für das
                    Weimariſche Theater zog, davon ſcheint der Grund in ſeiner natürlichen Abneigung
                    zu liegen gegen Alles, was nach Dilettantismus roch.</p>
                <p>Wolf, ging nach Berlin. Der Wegzug dieſes Künſtlers und manche andere Umſtände,
                    durch welche Goethe’n die oberſte Intendanz des Großherzoglichen Theaters
                    verleidet wurde, ließen Fauſt ruhen viele Jahre, bis 1829 Klingemann in
                    Braunſchweig denſelben zum erſten Male auf die deutſche Bühne brachte.
                    Obermarſchall und Intendant des Theaters, Freiherr von Spiegel, ließ
                    Klingemann’s Arrangement ſammt der Muſik kommen. Geh. Hofrath Riemer und
                    Regiſſeur Durand beriethen über das Werk. Mir wurde der muſikaliſche Theil zur
                    Einſicht und Prüfung vorgelegt. Die Muſik war mager, ich mochte ſie nicht
                    anenipfehlen. Daraufhin erhielt ich den Auftrag, eine andere Muſik zum Werke zu
                    liefern. Freudig nahm ich jenen an und ſuchte den erſten Act nach Goethe’s Idee
                    auszuführen. Monate verſtrichen, ohne daß ein erſprießliches Reſultat zum
                    Vorſchein gekommen wäre. Und doch drängte die Zeit; denn bis zum 28. Auguſt, wo
                    Fauſt zu Goethe’s Geburtstagfeier über die Weimariſche Bühne ſchreiten ſollte,
                    waren nur noch vier Wochen übrig. —</p>
                <p>Da in Sonntagsfrühe zog ich mich einſt mit meinem unfügſamen Freunde in ein von
                    meiner Familie entferntes Zimmer zurück. Die Glocken riefen die Frommen zum
                    Tempel des Herrn. Die Sonne warf freundlich wohlthätige Strahlen in mein Zimmer.
                    Ich fühlte, ich war in behaglicher Künſtlerſtimmung. Siehe da bildeten ſich, mir
                    unbewußt, die Worte des Erdgeiſtes:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>In Lebensfluthen, im Thatenſturm</l>
                    <l>Wall’ ich auf und ab,</l>
                    <l>Wehe hin und her! u. ſ. f.</l>
                </lg>
                <p>zur Melodie. Ich erfaßte ſie. Ich prüfte vorwärts und rückwärts alle Worte, die
                    der Dichter dem Erdgeiſte in den Mund legt. Ich gewann die Überzeu<cb/>gung, daß
                    Beſſeres zum Geſange nicht erfunden werden könnte. Ja, der ſingende Erdgeiſt
                    mitten unter wunderbarer Gewalt der Inſtrumente mußte Fauſt gegenüber eine
                    imponirende, erhabene Stellung einnehmen. So mußte ſich’s der Dichter gedacht
                    haben. Endlich war aber auf dieſem Wege auch der Übergang vom Melodram zum
                    Geſange als ein ganz natürlicher, folgerichtiger gefunden und das Ganze erhielt
                    ſomit eine kunſtmäßige Geſtalt.</p>
                <p>Binnen zwei Stunden war die Muſik von dem Momente an, wo Fauſt das Buch des
                    Noſtradamus aufſchlägt bis zum Verſchwinden des Erdgeiſtes entworfen. Glücklich,
                    ſie nach Goethe’s Abſicht und Willen ausgeführt zu haben, eilte ich zu Durand,
                    ihm die frohe Mähr zu verkünden. Er knurrte, — dieſer Ausdruck iſt
                    charakteriſtiſch für ihn bei ſolchen Gelegenheiten — daß ich mit der Compoſition
                    noch nicht weiter vorgerückt ſei. Er hielt mir die Kürze der Zeit vor, die uns
                    noch übrig bliebe bis zum Tage der Vorſtellung. Auch konnte er ſich Anfangs
                    nicht mit der Idee befreunden, daß der Erdgeiſt ſingend auftreten ſolle. Es
                    wurde daher für den Nachmittag eine Stunde anberaumt, wo wir am Piano die Scene
                    probirten. Gar bald ſchwanden ſeine Zweifel. Und noch nach einem Verlaufe von 22
                    Jahren, wo auch meine Muſik unter die Hände des negirenden Geiſtes der Neuzeit
                    gerieth, und ſich eine Oppoſition gegen dieſelbe bemerkbar machte, hat er
                    immerdar für mich gekämpft und ein günſtiges Urtheil über meine Compoſitionen
                    gefällt.</p>
                <p>Die Oſtergeſänge wurden mit Durand’s Hülfe ſo eingerichtet, daß die heiligfrommen
                    Gefühle, welche ſie in Fauſt’s Seele wieder erwecken, auch vom Zuhörer innerlich
                    mit durchlebt werden könnten, ohne daß der Repräſentant des Fauſt dadurch zu
                    kurz käme, und in den Schatten geſtellt würde. Deshalb ſahen wir uns genöthigt,
                    den Chor der Frauen und den dritten Chor der Engel zu überſpringen. Damit aber
                    der Effect des letztern nicht verloren ginge, componirte ich ihn für das
                    Orcheſter, welches nach den Worten: „Die Thräne quillt, die Erde hat mich
                    wieder!“ <hi rend="antiqua">fortissime</hi> eintritt. Denn in die Engelkunde:
                    „Chriſt iſt erſtanden!“ — ſtimmt ja ein die ganze Chriſtenheit.</p>
                <p>Der Umfang des Gedichts ſcheint für <hi rend="letter-spaced">eine</hi>
                    Vorſtellung faſt zu groß zu ſein. Ich ſchrieb zur Eröffnung eine kurze, der
                    Würde des Inhalts entſprechende Einleitung. Die Muſik zur zweiten Abtheilung
                    beginnt mit zwei eintönigen Poſaunenſtößen. Sie bezeichnen die Stunde wo die
                    kirchliche Sonntagsfeier zu Ende iſt, und lebensfrohes Volk zu Fuß, zu Roß und
                    Wagen nun hinausſtrömt durch die geöffneten Thore, um ſich im Freien zu
                    erluſtigen. Sodann ertönt unter leierartiger Begleitung der Geſang des Bett<pb n="340" facs="eberwein1853_0340.jpg"/><milestone n="2" unit="cols"/><cb/>lers, der im Stücke ausgelaſſen iſt. Doch noch während der Dauer
                    deſſelben hört man, wie ein Flötiſt und ſpäter ein Horniſt ihre Künſte
                    produciren. Hieran knüpfen ſich Neckereien, welche von den Violinen ausgeführt
                    werden. Durch rapide Tanzmuſik, welche mit Wagner’s Worten: „Das Fiedeln,
                    Schreien, Kegelſchieben“ — harmonirt, werden jene unterbrochen. Schmachtende
                    Liebe durfte nicht vergeſſen werden. Allmählig nehmen die Neckereien einen
                    ernſtern Charakter an und verlieren ſich endlich ganz. Den Schluß bildet die
                    Melodie zu Goethe’s Liede: „Donnerstag nach Belvedere,“ componirt von meiner
                    verehrungswürdigen Schülerin, der Gräfin Caroline von Egloffſtein. Fräulein
                    Engels, ſpäter an Durand verheirathet, hat es oft mit verdientem Beifalle zu
                    Guitarre geſungen im Goethe’ſchen Hauſe.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1723_end" xml:id="graef_1723"/>Riemer
                    und Durand hatten das <rs>Fauſtgedicht</rs> in acht Abtheilungen gebracht,
                    wahrſcheinlich in der Abſicht, dem Publicum nicht mit einem Male des Guten
                    zuviel zuzumuthen, ſondern ihm mehr Ruhepunkte zum Nachdenken zu gewähren, als
                    ſonſt geſchieht. Als Goethe auf dem Theaterzettel dieſe Eintheilung gewahrte,
                    rief er aus: „Na, Die haben Courage!“<anchor xml:id="graef_1723_end"/> —
                    Dadurch, daß jene Pauſen durch eine dem Gedichte entſprechende Muſik ausgefüllt
                    werden, tritt das ganze muſikaliſche Element in ein noch innigeres Band mit
                    jenem. Und ſo nimmt die Muſik eine ungewöhnlich hohe Stellung ſelbſt in der
                    Tragödie ein, die ihr der Dichter ſchon angewieſen hatte im Jahr 1816. Darum
                    trug ich denn auch kein Bedenken, die im Fauſt verwebten Lieder mit
                    Orcheſterbegleitung zu componiren. Ihr Charakter bedingte es. Beethoven in der
                    Compoſition zu Egmont gab mir ja ein nachahmungswürdiges Beiſpiel. Überhaupt
                    kommen mir die Klänge begleitender Inſtrumente im Orcheſter wie ſympathiſirende
                    Geiſter des Geſanges vor. Sie leiten ihn ein, ſie heben, tragen und ſchließen
                    ihn und weder an Ort noch an Zeit gebunden, ſind ſie deshalb in jeder Gattung
                    des Schauſpiels anwendbar.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1709_end" xml:id="graef_1709"/>Sobald
                    als meine <rs>Compoſition bis zum zweiten Acte</rs> vorgeſchritten war, trieb es
                    mich zu Goethe. Ich meldete ihm daß es mir jetzt gelungen ſei, im erſten Acte
                    die gewünſchte melodramatiſche Behandlung eintreten zu laſſen. So werde der
                    Erdgeiſt, indem er ſingend auftrete, in jeder Beziehung einen Gegenſatz zu Fauſt
                    bilden. Goethe genehmigte nicht nur meine ganze Auffaſſung, ſondern verſprach
                    auch, er wolle mir noch einige Zuſätze ſchicken, die ich auch bald
                        erhielt.<anchor xml:id="graef_1709_end"/> Der eine wird da geſungen, wo
                    Fauſt im Begriff iſt, den Contract mit Mephiſto abzuſchließen; der andere kommt
                    am Schluſſe der Vorſtellung vor.</p>
                <p>In der Domſcene ſind die vom Dichter urſprüng<cb/>lich eingeflochtenen
                    lateiniſchen Sätze aus der Mitte der Seelenmeſſe entlehnt. So aber erſcheint das
                    Amt, als ſchon begonnen, in muſikaliſcher Hinſicht wenigſtens wie ein Körper
                    ohne Kopf. Um dieſer fragmentariſchen Form nachzuhelfen, componirte ich zur
                    Eröffnung dieſer Scene die Anfangsworte der Trauermeſſe: <hi rend="antiqua">Requiem aeternam dona eis, Domine!</hi> Während derſelben drängen ſich
                    Theilnehmende von der Seite in den Dom und Margarethe tritt auf. Nach
                    Margarethens Worten: „Heinrich, mir graut vor Dir!“ — ertönen Poſaunen und
                    ſpäter ſämmtliche Inſtrumente, um die grauenvolle Handlung des weltlichen
                    Gerichts anzukündigen. Ein Geſang der Engel, wie Goethe ihn mir eingehändigt
                    hat, gibt dem Ganzen die erforderliche Abrundung.</p>
                <p>Im Jahr 1834 erſchien der Briefwechſel zwiſchen Goethe und Zelter. In dem oben
                    angeführten Briefe ſchleudert Goethe gleich dem Jupiter Blitze gegen mich, die
                    mich zerſchmettern ſollten. Allein zwiſchen 1816, wo der Brief geſchrieben war,
                    und 1834 lagen viele Jahre. Durch die Compoſitionen meiner Lieder und der für
                    Kirche und für Theater, beſonders der Muſik zu Fauſt im Goethe’ſchen Sinne, war
                    mir’s bereits durch eigne Kraft gelungen, jene Blitze, wenn andere Hände ſie
                    gebrauchen wollten, unwirkſam zu machen. Ich hatte gezeigt daß mein allerdings
                        <hi rend="letter-spaced">geerbtes</hi> Talent wohl fähig war, ſich vom Boden
                    zu erheben und nach dem eigentlich Beſten zu ſtreben.</p>
                <p>Es liegt hier nicht in meiner Abſicht, jenen Überfall Goethe’s zu repliciren. Ich
                    halte ihn den Theaterdirectionen als Spiegel hin, falls ſie etwa geneigt ſein
                    ſollten, einer alten verroſteten Idee zu huldigen, nach welcher es in der
                    Tragödie unpaſſend ſein ſoll, von den Kräften des Orcheſters Gebrauch zu machen
                    und lieber ein Kunſtwerk zu verſtümmeln als ihr Princip des Rückſchritts in der
                    Kunſt aufzugeben. So iſt’s geſchehn in der Fauſtvorſtellung im Großherzoglichen
                    Hoftheater.</p>
                <p>Das Melodram und der Geſang des Erdgeiſtes blieben weg. Die Wechſelwirkung der
                    Oſtergeſänge und der Recitation war vernichtet. Denn kaum hatte man die
                    Glockentöne und einige Tacte des Engelchors vernommen, als die Recitation
                    unaufhaltſam vorwärts ſchritt und den zweiten Engelchor verdunkelte. Der Chor
                    der Jünger mußte wegen Mangel an Raum ausgeſtoßen werden. Der Soldatenchor wurde
                    ohne charakteriſtiſche Begleitung der Hörner und der Trommel geſungen. Der
                    Symmetrie wegen ſind im Rattenliede dem Orcheſter kleine Zwiſchenſpiele
                    zugetheilt und jeder Vers iſt nach dem Texte verſchieden inſtrumentirt. — Doch
                    wozu Symmetrie? Wozu verſchiedene Behandlung der einzelnen Verſe? — Hinweg <pb n="341" facs="eberwein1853_0341.jpg"/><milestone n="2" unit="cols"/><cb/>mit
                    dem Plunder! — Solche Gedanken mögen wohl unſern techniſchen Director, Herrn <hi rend="letter-spaced">Marr</hi> bewogen haben, dem genannten Liede auch die
                    begleitenden Inſtrumente zu entziehn. Das Flohlied hatte gleiches Schickſal.
                    Auch hier ſchwiegen die Inſtrumente. Von meiner Melödie ſang Herr Marr die
                    erſten zwei Tacte; das Übrige war purer muſikaliſcher Unſinn. Das Lied vom König
                    von Thule wurde recitirt. Die Scene im Dom begann mit dem Requiem; die Muſik war
                    aber ſo weit entfernt, daß man den <hi rend="antiqua">Dux</hi> und <hi rend="antiqua">Comes</hi> von dem kleinen fugirten Satze nicht hören konnte,
                    und daher eine Pauſe von vier Tacten in der Mitte des Satzes entſtand. Die
                    folgenden Sätze deſſelben, die das Fortſchreiten der kirchlichen Handlung
                    bezeichnen, <cb/>und gar nicht ohne Beziehung zu Margarethens Situation ſind,
                    fielen dem Styx zum Opfer. An ihrer Statt wurde das Requiem, wie oben angegeben,
                    wiederholt. Herr Muſikdirector <hi rend="letter-spaced">Stör</hi> dirigirte die
                    Vorſtellung. Es war wohl ſeine Pflicht, nicht allein die Intereſſen der Muſik
                    beſſer zu wahren, ſondern auch Herrn Marr, der kein Muſiker zu ſein ſcheint, von
                    Mißgriffen abzuhalten, die ſeine Verdienſte um das Großherzogliche Hoftheater
                    nur ſchmählern könnten. — Ich ſchließe mit einer Erinnerung. Die Kunſtleiſtungen
                    eines Durand (Fauſt), eines La Roche (Mephiſtopheles), einer Lortzing
                    (Margarethe), einer Durand (Martha), werden ihren Zeitgenoſſen ein freudiges
                    Andenken laſſen immerdar. —</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>