<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-17" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="94" facs="falk1832_0094.jpg"/>
            <div type="text">
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1188_end" xml:id="graef_1188"/>Eine
                    Probe aus dieſem Walpurgisſacke und zugleich des Goethe’ſchen Humors ſei <rs>die in
                    dem gedruckten „Fauſt“ unterdrückte Scene</rs>, welche hier mitgetheilt werden
                    ſoll.</p>
                <p>Es wird nämlich dem Fauſt, weil er die ganze Welt kennen lernen will, vom
                    Mephiſtopheles unter Anderm auch der Antrag gemacht, beim Kaiſer um eine Au<pb
                        n="95" facs="falk1832_0095.jpg"/>dienz nachzuſuchen. Es iſt gerade
                    Krönungszeit. Fauſt und Mephiſtopheles kommen glücklich nach Frankfurt. Nun
                    ſollen ſie gemeldet werden. Fauſt will nicht daran, weil er nicht weiß, was er
                    dem Kaiſer ſagen, oder wovon er ſich mit ihm unterhalten ſoll. Mephiſtopheles
                    aber heißt ihn gutes Muthes ſeyn; er wolle ihm ſchon zu gehöriger Zeit an die
                    Hand gehn, ihn, wo die Unterhaltung ſtocke, unterſtützen und, im Fall es gar
                    nicht fort wolle, mit dem Geſpräche zugleich auch ſeine Perſon übernehmen, ſodaß
                    der Kaiſer gar nicht inne zu werden brauche, mit wem er eigentlich geſprochen
                    oder nicht geſprochen habe. So läßt ſich denn Fauſt zuletzt den Vorſchlag
                    gefallen. Beide gehen ins Audienzzimmer und werden auch wirklich vorgelaſſen.
                    Fauſt ſeinerſeits, um ſich dieſer Gnade werth zu machen, nimmt Alles, was irgend
                    von Geiſt und Kenntniß in ſeinem Kopfe iſt, zuſammen und ſpricht von den
                    erhabenſten Gegenſtänden. Sein Feuer indeſſen wärmt nur ihn; den Kaiſer ſelbſt
                    läßt es kalt. Er gähnt einmal über das andere und ſteht ſogar auf dem Punkte,
                    die ganze Unterhaltung abzubrechen. Dies wird Mephiſtophiles noch zur rechten
                    Zeit gewahr und kommt dem armen Fauſt ver<pb n="96" facs="falk1832_0096.jpg"
                    />ſprochnermaßen zu Hülfe. Er nimmt zu dem Ende deſſen Geſtalt an und ſteht mit
                    Mantel, Koller und Kragen, den Degen an ſeiner Seite, leibhaftig wie Fauſt vor
                    dem Kaiſer da. Nun ſetzt er das Geſpräch genau da fort, wo Fauſt geendigt hatte;
                    nur mit einem ganz andern und weit glänzendern Erfolge. Er raiſonnirt nämlich,
                    ſchwadronirt und radotirt ſo links und rechts, ſo kreuz und quer, ſo in die Welt
                    hinein und aus der Welt heraus, daß der Kaiſer vor Erſtaunen ganz außer ſich
                    geräth und die umſtehenden Herren von ſeinem Hofe verſichert, das ſei ein
                    grundgelehrter Mann, dem möchte er wol tage- und wochenlang zuhören, ohne jemals
                    müde zu werden. Anfangs ſei es ihm freilich nicht recht von Statten gegangen,
                    aber nach dieſem, und wie er gehörig in Fluß gekommen, da laſſe ſich kaum etwas
                    Prächtigeres denken, als die Art, wie er Alles ſo kurz, und doch zugleich ſo
                    zierlich und gründlich vortrage. Er als Kaiſer müſſe bekennen, einen ſolchen
                    Schatz von Gedanken, Menſchenkenntniß und tiefen Erfahrungen nie in einer
                    Perſon, ſelbſt nicht bei den weiſeſten von ſeinen Räthen, vereinigt gefunden zu
                    haben.</p>
                <p>Ob der Kaiſer mit dieſem Lobe zugleich den Vor<pb n="97" facs="falk1832_0097.jpg"
                    />ſchlag verbindet, daß Fauſt-Mephiſtopheles in ſeine Dienſte treten, oder die
                    Stelle eines dirigirenden Miniſters annehmen ſoll, iſt mir unbekannt.
                    Wahrſcheinlich aber hat Fauſt einen ſolchen Antrag aus guten Gründen
                        abgelehnt.<anchor xml:id="graef_1188_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
