<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--and now:--><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[95]&lt;E&gt;</title>
                <author>T028</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-04" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
            <change when="2018-11-22" who="Krause">xml:id korrigiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="95"/>
            <div><p>Weimar den 24. Januar 1808.</p>
            <p>Für Ihren freundlichen Brief am Schluſſe des vorigen Jahres, den ich nebſt der
                inliegenden Anweiſung auf 300 Taler <pb n="96"/>erhalten, danke ich zum allerſchönſten,
                nicht weniger für den Kredit, den Sie mir auf eine größere Summe mit
                freundſchaftlicher Vorſorge machen wollen. Sollte mich der Augenblick nötigen, ſo
                mache ich Gebrauch von Ihrer Gefälligkeit. Freilich ſind wir in eine Lage verſetzt,
                die wir uns vor ein paar Jahren nicht träumen ließen. Was man ſonſt für die Zukunft
                berechnete, verzehrt nun die Gegenwart und man muß, um ſeinen Humor zu retten, faſt
                wieder ſo liederlich denken, wie in Studentenjahren.</p>
            <p>Uebrigens habe ich nicht zu klagen. Mein Befinden dieſen Winter war gut und ich habe
                manches mit Vergnügen gearbeitet, woran ich Vergnügen finde, da es fertig iſt; ein
                Fall der bei mir nicht immer vorkommt.</p>
            <p>Die Probe vom Steindruck iſt wirklich ſehr merkwürdig, ſo wie mich die in dem
                Morgenblatte ſchon in Verwunderung geſetzt hat<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">24</ref> Beilage zum
                        Morgenblatt 1807, Nr. 296.</p></note>.</p>
            <p>Für dieſes Blatt erhalten Sie hiermit eine Nachricht vorläufig von einem neuen
                Werneriſchen Trauerſpiel<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">25</ref> Wanda, Königin
                        der Sarmaten (Morgenblatt 1808, Nr. 32).</p></note>, nebſt den Chören die in
                demſelben vorkommen. Das Weitre folgt nächſtens. Ich hoffe dieſer merkwürdige Mann
                ſoll ſich noch länger bei uns aufhalten. Er arbeitet unermüdet an der zweiten
                Auflage der Talſöhne und dem zweiten Bande des Kreuzes an der Oſtſee. Vielleicht
                kann ich ihn auf eine oder die andre Weiſe zu Gunſten Ihrer Unternehmung
                determinieren ..</p>
            <p><milestone unit="testimony" xml:id="quz_I-1017" spanTo="#quz_I-1017_end"/>Wenn Sie das <rs>Fragment von Fauſt</rs> auch einzeln wollen drucken laſſen, ſo habe ich
                nichts dagegen. Je weiter es ausgeſät wird, deſto beſſer iſt es.<anchor xml:id="quz_I-1017_end"/></p>
            <p>Für den Damenkalender mußte ſich denn wohl etwas finden; doch erlauben Sie mir eine
                Apprehenſion zu äußern, die ich gegen dieſes Büchelchen hege. Es iſt die
                Einrichtung, daß Kupfer, die nicht zum Text gehören, eingeſchaltet werden. Es kann
                ſein, daß andre nicht ſo empfindlich ſind; aber ich leugne <pb n="97"/>nicht, ſchon bei
                fremden Arbeiten macht mir’s ein peinlich Gefühl, wenn ich mit willigem Anteil einen
                artigen kleinen Roman leſe und auf einmal ein ganz heterogenes Muttergottesbild oder
                eine Szene aus Wallenſteins Lager mir in die Quere kommt. Verzeihen Sie dieſe
                Bemerkung. Ich habe aber lieber aufrichtig meine Idioſynkraſie bekennen wollen, als
                den Verdacht zu befürchten, daß ich aus Nachläſſigkeit oder Unfreundlichkeit Ihre
                Wünſche nicht erfüllte.</p>
            <p>Leben Sie recht wohl in Gelingen Ihrer vielen und mühſamen Unternehmungen.</p>
            <p>(9. April 1808.)</p>
            <p>Da ich vorausſehe, daß ich Anfang Mai nach Karlsbad zu gehen habe, ſo will ich es
                doch in Zeiten melden, um von Ihnen zu erfahren, wann Sie hier eintreffen, weil ich
                fürchte Sie kaum erwarten zu können.</p>
            <p>Die Gedanken über das Verhältnis der Schriftſteller zu den Verlegern habe ich mit
                Vergnügen geleſen und davon eine Abſchrift genommen. Es kann nichts erwünſchter
                ſein, als daß dieſe Dinge zur Sprache kommen, und zwar durch einen Mann, der eben ſo
                viel Einſicht als liberale Geſinnungen hat.</p>
            <p>Durch das Reiterlied<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">27</ref> eine Prachtausgabe des
                        Schillerſchen Reiterliedes, das erſte Produkt des neuen Steindruck-Inſtituts
                        zu Stuttgart, an dem Cotta beteiligt war.</p></note> haben Sie eine gute
                Probe abgelegt, was der Steindruck vermag. Beſonders wird er bei Nachahmung
                ſchraffierter Zeichnungen ſehr große Dienſte tun, wie die von München ausgehenden
                Albrecht Dürers einen ſchönen Beweis geben.</p>
            <pb n="98"/>
            <p>Den Fauſt, wenn Sie ihn auch einzeln drucken, möchte ich nicht mit Kupfern begleitet
                ſehen, wenn ſie auch noch ſo gut wären. Sie beſchränken die Einbildungskraft des
                Leſers, die ich ganz frei erhalten möchte.</p>
            <p>Die Ober- und Untergottheiten, die jetzt von allen Seiten hervortreten, ſcheinen
                freilich uns andre Sterbliche nötig zu haben, und ich leugne nicht, daß ihre faſt
                unbedingten Anerbietungen einigermaßen reizend ſein könnten. Doch habe ich alle
                Urſache mich zuſammenzuhalten, ja zuſammenzuziehen, wenn ich das einigermaßen
                leiſten will, was mir vorſteht und vorſchwebt. Den Wienern<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">28</ref> Frhr. Leo v. Seckendorff und Joſeph Ludwig Stoll, Herausgeber
                        der Zeitſchrift Prometheus (Wien 1808). Darin: Pandora.</p></note> habe ich
                das, in Betracht älterer Verhältniſſe, ihnen zugeſicherte kleine Stück noch nicht
                einmal ganz ſchicken können.</p>
            <p>Daß die Redakteurs Ihres Morgenblatts, die doch ſonſt verſtändige Männer zu ſein
                ſcheinen, auch es in manchen Punkten ganz läßlich nehmen, in andern wie z. E. gegen
                das Sonett eine ſo komiſche Averſion beweiſen, iſt mir unbegreiflich. Als wenn dem
                Genie und dem Talent nicht jede Form zu beleben freiſtünde. Ich habe ein halbdutzend
                Sonette von verſchiedenen Freunden, die mir ſehr wohl gefallen, in andre Blätter
                gegeben, da ich ſehe, daß auch in dieſem Jahre jene wunderliche ausſchließende
                Averſion bei Ihnen fortdauert.</p>
            <p>Werner iſt nun von uns abgegangen. Eben von ihm rühren einige Sonette her, die man
                wohl unter das Beſte wird zählen müſſen, was in deutſcher Sprache gedichtet worden.
                Mit ſeinen Verlagsverhältniſſen ſcheint er in Berlin verwickelt zu ſein ..</p>
            <p>Und nun will ich noch zum Schluß für die Aeußerung danken, die Sie bei Anlaß des
                guten Abgangs meiner Werke tun<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">29</ref> Eintragung in
                        Cottas Honorarbuch (27. Auguſt 1808): »Für glücklichen Abſatz</p></note>.
                Ich erkenne darin Ihre Geſinnungen, auf die ich von jeher das größte Zutraun ſetzte
                ..</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>