<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--and now:--><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[419]&lt;E&gt;</title>
                <author>T028</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-04" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div><pb n="419"/>
            <p>Mittwoch 21t [20. September] <milestone unit="testimony" xml:id="bie3_4236" spanTo="#bie3_4236_end"/>nach Heidelberg v. d. Antik[e] Wunſch in dem
                Statuen-Saal zu wohnen, zu ſchlafen, unter den Göttergeſtalten, unter ihnen zu
                erwachen. Ich äußere auch meine Verehrung Einheit – glückliches Maashalten in allen
                ihren Werken. Ich habe zuerſt die Büſten in Physiognomischer Rückſicht angeſehen,
                die der Götter, ſowie die der Perſonen; Großheit der Naturanſichten; ich meyne, die
                Griech[en] hätten keine An[a]tomie getrieben in Beziehung auf Kunſt ſondern blos
                durch die Oberfläche mit ihrem glücklich ſcharfen Auge den ganzen Bau durchgeſehen.
                Goethe ſagte ausdrücklich das Gegentheil – es wäre auch ohne Anatomie nicht möglich.
                – Ihr Theater, Calderon, Shakespeare dagegen; dieſem Letztern fehlt die Einheit; er
                war von ſeiner Zeit abhängig, ſo gut wie Jeder, die Schlegel mögen ſagen was ſie
                wollen. Sh[akespeare] mehr episch u. philosophisch als dramatisch. [Goethe hat]
                Romeo und Julie [für die Bühne] abgeändert; [er gibt] weitläufige Beſchreibung der
                End-Scene; Theater-Effekt – Lampe in der Gruft über der Leiche u. ſ. w. (Cornelius
                Zeichnung hatte uns auf dies gebracht, die Handlung [dort] ganz verfehlt.)</p>
            <p><rs>Fauſt, die Fortſetzung deßelben</rs>. G[oethes] Werke [im allgemeinen.] Meiſters
                Wanderungen. Novellen. Beſtimmte Zahl der verſchiedenen möglichen
                Liebesver<pb n="420"/>wicklungen. Pilgernde Schöne. Bey Anlaß der abentheuerlichen
                Erſcheinung im [Poſt] Coupee.</p>
            <p>Ich bringe das Geſpräch auf G[oethes] Naturanſicht, auf die verſprochene Formenlehre.
                Metamorphose iſt in Allem auch in den Thieren. Der Kopf nichts anders wie ein
                Wirbelbein. Den Gedanken hat ihm Ocen [Lorenz Oken] geſtohlen, als er ihn ab[en]ds
                bei Froman ausſprach und auf der Stelle in einer in der Druckerey befindl[ichen]
                Abhandlung oder Program eingerückt. Zehn beym Krebs mit einem Händchen daran auch
                wie Ambos u. Hamer zeigte er mir einſt in Wiesbaden am Tiſch. – Jetz[t], da wir
                einmal auf dem Weeg ſind, ſollten wir nur ſofort nach München und nach Italien
                fahren. Wir kamen zu Mittag an. Heftige Kälte überfällt mich beym Umbiegen in das
                [Neckar] Thal. –</p>
            <p>Thibaut bekennt, daß er Unrecht gehabt, in Vertheidigung des Goerres vorig Jahr.
                G[oethe] erwiedert uns darauf: Ja, lehrt mich d. Welt nicht kennen. Ich habe gleich,
                als der Enthusiasmus los gieng, den Fluch des Biſchofs Arnulphus über alles deutſche
                politische Gerede ausgeſprochen und mir dadurch die Qual vom Halſe gehalten. Wie ſie
                mir nur davon anfingen hub ich gleich an: ich verfluche Euch u. ſ. w. Da waren ſie
                bald ſtill und ließen mich ungeſchoren.<anchor xml:id="bie3_4236_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>