<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-06" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="36" facs="gjb_24_0036.jpg"/>
            <div type="article">
                <head rend="centered"><hi rend="italic">2. Journal des Débats,</hi>
                    <date when="1832-03-29">29 Mars 1832</date>:</head>
                <p>On lit dans la Gazette de Weimar, du 22 Mars:</p>
                <p>»Les craintes qu’avait fait naître une indisposition qu’éprouvait M. le
                    conseiller intime de Goethe, à la suite d’un refroidissement, se sont
                    malheureusement réalisées et une grande faiblesse sénile s’étant jointe à la
                    maladie, a amené tout d’un coup une crise mortelle. Son Exc. a rendu le dernier
                    soupir ce matin, à onze heures, assis dans son fauteuil; sa mort a été douce et
                    sans douleur; il a conservé sa présence d’esprit jusqu’à son dernier moment, qui
                    fut précédé d’un assoupissement au commencement duquel un mouvement machinal de
                    sa main semblait indiquer qu’il voulait écrire. Il n’avait aucun pressentiment
                    de sa fin; car il se réjouissait ce matin de l’approche du printemps et s’était
                    fait apporter plusieurs livres.</p>
                <p>On apprend que les restes mortels du défunt seront déposés, lundi prochain, dans
                    le caveau de la famille grandducal, à côté du cercueil de Schiller.«</p>
                <pb n="37" facs="gjb_24_0037.jpg"/>
                <p>Goëthe vient de mourir à Weimar. Depuis deux ans, et surtout depuis la mort de
                    son fils, il languissait et n’était plus que l’ombre de lui-même. C’est à sa
                    belle-fille, M<hi rend="sup">me</hi> de Goëthe, qu’il a dû les consolations et
                    les soins pieux qui ont adouci ses jours de vieillesse. M<hi rend="sup">me</hi>
                    de Goëthe avait pour lui un respect plus que filial, un respect religieux auquel
                    se mêlait le sentiment de l’admiration que Goëthe inspirait à l’Allemagne et à
                    l’Europe. Elle sentait que ce vieillard illustre était une sorte de dépôt sacré
                    dont elle était responsable envers sa patrie.</p>
                <p>Il y a deux ans, nous le vîmes à Weimar, il était déjà fort abattu par l’âge; son
                    corps et son génie même pliaient sous le poids de la vieillesse; le front était
                    encore beau et grand, mais les yeux étaient ternes et la bouche profondément
                    ridée. Dans la conversation l’homme supérieur reparaissait encore de temps en
                    temps; c’était surtout en parlant de luimême, de ses ouvrages et surtout de ses
                    projets (car il en avait encore à 80 ans passés), qu’il était intéressant;
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1869_end" xml:id="graef_1869"/>il
                    me disait: Je veux d’abord finir les intermèdes de mon <rs>Faust</rs>, en suite
                    je ferai ceci; et il m’indiqua de suite deux ou trois sujets d’ouvrages.<anchor
                        xml:id="graef_1869_end"/> Chose touchante que d’entendre un pareil vieillard
                    parler sans cesse au futur, comme s’il avait encore la vie et le génie à sa
                    disposition!</p>
                <p>Peu de personnes, peu d’écrivains surtout, ont vécu aussi heureusement que
                    Goëthe. Aucune voix depuis longtemps ne s’élevait en Allemagne pour contester sa
                    gloire et sa prééminence. Il régnait avec une paisible majesté sur l’Allemagne
                    littéraire; il était l’objet d’une espèce de culte, il s’était prêté volontiers
                    à ce rôle de divinité. Du reste, peu accessible, à titre de dieu sans doute, aux
                    passions tumultueuses des hommes, il n’avait de ces passions que ce qu’il lui
                    fallait de verve et de chaleur pour animer ses ouvrages. Poëte autant qu’on peut
                    l’être, mais poëte maître de lui, son génie ne s’enflammait que dans ses livres.
                    Dans sa vie, dans le monde, ce génie était discret et docile.</p>
                <p>Goëthe gardait son enthousiasme pour écrire et son bon sens pour se conduire dans
                    la vie. Homme de génie, qui oserait le nier? Ce n’était pas un de ces hommes que
                    leur génie inquiète et dévore; ce n’était pas un J. J. Rousseau, victime de son
                    imagination, et que consume intérieurement le divin flambeau qu’il fait briller
                    devant les yeux des hommes. Goëthe a eu le génie, l’imagination; mais le sort ne
                    les lui a pas vendus, comme à tant d’autres, au prix du malheur et de la
                    souffrance. Il a été admiré et il a été heureux.</p>
                <p>Admiré et heureux, c’est ainsi que Goëthe a vécu jusqu’à ses derniers jours. Rien
                    ne l’a averti du déclin que l’âge amène pour tout le monde. Aucun blasphème n’a
                    troublé le dieu dans sa majesté; ce roi de la littérature a régné jusqu’à <pb
                        n="38" facs="gjb_24_0038.jpg"/>son dernier jour. Weymar était sa cour. Il
                    fallait voir avec quel respect son nom était prononcé; sa maison était comme le
                    temple et le <hi rend="italic">palladium</hi> de cette petite ville. Dernier
                    reste de ces petites capitales de l’Allemagne du 18<hi rend="sup">e</hi> siècle,
                    Weymar, dans Goëthe, gardait avec un soin religieux le dernier débris aussi du
                    grand siècle littéraire. Weimar était faite pour Goëthe, le piédestal pour la
                    statue. Jamais accord ne fut plus parfait, et Weimar, c’était encore les
                    habitudes, les idées, le ton du dix-huitième siècle; c’était une ville d’un
                    autre âge, où vivait aussi un homme d’un autre âge. Goëthe, en effet, n’est pas
                    du dix-neuvième siècle, de ce siècle agité et violent où l’on se bat et où l’on
                    meurt pour des idées; c’est un homme du dix-huitième siècle, c’est l’homme de
                    lettres par excellence, indifférent en politique, se souciant peu du fond des
                    choses, mais amoureux de la forme, artiste plutôt que philosophe. Il ne se
                    dévoue pas, comme Voltaire, au triomphe d’une idée, il ne poursuit pas un but
                    social. Goëthe est le chantre de toutes les idées. Son imagination, comme le
                    miroir d’un beau lac, réfléchit tour à tour les nuages qui passent dans le ciel
                    de l’esprit humain, toutes les nuances de nos opinions. L’antiquité et le
                    moyen-âge, la liberté et le pouvoir, la foi et l’ironie, tout cela est beau,
                    tout cela est le monde: voilà ce que Goëthe chante dans son admirable langage.
                    Il est vaste et varié comme l’univers, cela est vrai; mais l’univers que Dieu
                    gouverne a une pensée et un but: Goëthe, selon nous, n’en a pas. Qu’a-t-il voulu
                    faire, qu’a-t-il fait? quel but social et politique a-t-il donné à la
                    littérature de sa patrie? Aucun. La littérature française au dix-huitième siècle
                    a fait la révolution de 89; ç’a été son dernier et son plus bel ouvrage. De quel
                    événement, de quelles institutions la littérature allemande pourra-t-elle dire
                    qu’elle a pris l’initiative?</p>
                <p>Goëthe me disait que le mérite qu’il revendiquait, c’est que dans ses études et
                    dans ses livres il cherchait et trouvait toujours l’idée neuve, le point
                    nouveau: c’étaient ses expressions. Ce jugement juste et ingénieux revient à ma
                    pensée. Il est nouveau sur toutes choses, parce qu’il n’a de parti pris sur
                    rien. Jamais esprit ne fut moins systématique; jamais esprit aussi ne fut plus
                    indépendant et plus varié.</p>
                <p>La mort de Goëthe n’est pas seulement un événement littéraire; cette mort marque
                    pour l’Allemagne la fin d’une ère et le commencement d’une autre. Goëthe meurt
                    avec l’ère littéraire de sa patrie, au moment où son ère politique commence. La
                    littérature qui descend au tombeau avec Goëthe, était l’admirable expression de
                    cet esprit de diversité et d’isolement qui fut longtemps le caractère de
                    l’Allemagne et qui fit sa destinée politique. Aujourd’hui un autre esprit, <pb
                        n="39" facs="gjb_24_0039.jpg"/>l’esprit d’unité, anime et échauffe
                    l’Allemagne. La vieille littérature meurt avec Goëthe à l’avènement de ce nouvel
                    esprit. En Allemagne aujourd’hui, comme en France depuis longtemps dejà, c’est
                    la liberté de la presse qui remplace la littérature; c’est la pensée de tous qui
                    remplace la pensée de quelques-uns. Dans un pareil état de l’esprit, la mort de
                    Goëthe est donc en quelque sorte un événement politique: c’est la clôture
                    officielle d’une époque; c’est l’ouverture d’une ère nouvelle: c’est un coup de
                    plus porté à l’ancienne Allemagne qui vacille sur ses bases. Goëthe mort, voilà
                    encore un prestige qui lui est enlevé, et un de ses plus beaux.</p>
            </div>
            <pb n="106" facs="gjb_24_0106-0107.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered">7. FR. v. MATTHISSON AN C. V. v. BONSTETTEN<anchor xml:id="N1"
                        /><ref target="#F1"><hi rend="sup">1</hi></ref></head>
                <head rend="centered">Mitgetheilt von L. <hi rend="letter-spaced"
                        ><hi>Bobé.</hi></hi></head>
                <head rend="right">Wörlitz d. <date when="1824-06-14">14. Jun. 1824</date>.</head>
                <p>— — <milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_5468_end" xml:id="bie3_5468"/>In
                        <hi rend="italic">Weimar</hi> (d. 15. May) war mein erster Gang zu <hi
                        rend="italic">Göthe</hi>, der so eben von <hi rend="italic">Jena</hi>
                    zurückkam, wo er seinen ältesten und besten Freund <hi rend="italic">Knebel</hi>
                    (den trefflichen Uebersetzer des Lukrez) besucht hatte.</p>
                <p>Kräftig und mit völlig gerader Haltung trat mir der alte Dichterkönig entgegen.
                    Jede Spur der schweren Krankheit war verschwunden. Selten schuft die Natur wol
                    ein Auge aus gediegenerem Feuerstoff, als das Auge <hi rend="italic"
                        >Göthe’s,</hi> das trotz der schwarzen Schatten des Alters seinen Glanz eben
                    so klar und ungetrübt erhalten hat, wie das Deine. Dein Latium<anchor
                        xml:id="N2"/><ref target="#F2"><hi rend="sup">2</hi></ref> ist ihm besonders
                    lieb. Ich soll Dich seiner vieljährigen Achtung versichern. Er wäre Dir so gern
                    im Leben begegnet. Unser Gespräch begann mit Dir, dann ging es über auf die
                    verschiedenen Epochen, in welchen <hi rend="italic">Göthe</hi> und ich seit 1783
                    einander begegnet waren. Auf meine Frage, ob er nichts weiter für den <hi
                        rend="italic"><rs>Faust</rs></hi> thun werde? war die Antwort: »Das ist
                    größtentheils schon geschehen.« Schon hatte ich Abschied genommen, als ihm
                    plötzlich noch etwas einzufallen schien. »O warten Sie noch einen <pb n="107"
                        facs="gjb_24_0106-0107.jpg"/>Augenblick! Ich muß Sie noch einem alten
                    Freunde vorführen.« Nun ging er einen Schlüssel zu holen und öffnete ein Zimmer,
                    wo mir <hi rend="italic">Knebels</hi> ähnliches Bild ein gar freundliches:
                    Willkommen! zulächelte. Lieber, lieber <hi rend="italic">Knebel!</hi> rief ich
                    aus, und Göthe schien sich meiner Ueberraschung zu freuen.<anchor
                        xml:id="bie3_5468_end"/> —</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1"><hi rend="sup">1</hi></ref> Original,
                    ungedruckt, unter den Papieren der Friederike Brun, geb. Münter, im Besitze des
                    Hofjägermeisters Brun, Kopenhagen.</p>
                <p><anchor xml:id="F2"/><ref target="#N2"><hi rend="sup">2</hi></ref> Bonstetten,
                    Voyage sur la scène des six derniers livres de l’Enéide, suivi de quelques
                    observations sur le Latium moderne. Genève 1805.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
