<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-17" who="Kockel">markiert</change>
            <change when="2018-10-08" who="Krause">ergänzt</change>
            <change when="2018-11-22" who="Krause">xml:ids korrigiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="38"/>
            <div type="letter"><head>26. Lavater an Goethe.</head>
                <p>[Zürich, Mitte September 1774.]</p>
                <p><milestone unit="testimony" xml:id="lfd-nr-neuneu_9" spanTo="#lfd-nr-neuneu_9_end"/>Auch Dank für dein Briefchen. Dieſe Woche hatt’ ich mit den Prinzeßinnen von Homburg
                    u. Darmſtadt — und dem überaus liebenswürdigen Landgrafen Freüde. Ich ſahe ſie in
                    Kleinjoggs ſtube u. communicirte ihnen ſein Brod — Prinzeßin Louiſe — wahrlich eine
                    große Seele! — Ich hätte ſie küßen mögen!</p>
                <p>Hier die Originalbriefe, den Wunderthäter betreffend: ſo oft ichs leſe, muß ich
                    weinen. Ich unterſuche nicht für mich, ſondern für die Schwachglaübigen — wer hier
                    nicht unterſuchen will, u. ſich Chriſt nennt, u. doch nicht durchs Gefühl glaubt,
                    was iſt der? Ich weiß es nicht.</p>
                <p>Die Briefe ſchikſt du, nein, bringſt du der Klettenbergerinn — ſie ſendet mir’s,
                    durch Fink in Stuttgard bäldeſt zurück. — Ich habe nun noch an den Prälaten zu
                    Salmersſchweil, u. dem Gaßner ſelber wieder geſchrieben. Dann muß, wenn er mir nicht
                    näher kömmt, Paßavant mit mir hin — anzubethen in Schauender Kinder Einfalt.</p>
                <pb n="39"/>
                <p>Du — ich appellire immer an dich; denn einen ſo harmoniſchen MitEmpfinder der Natur
                    hab’ ich doch noch nicht gefunden — du, ich weiß es, hältſt den in deiner Seele für
                    unſinnig, der nach dem Leſen dieſer 4. Original Briefe nicht — Wahrheit Gottes drinn
                    fühlt.</p>
                <p>O Baßedow, wenn Goethe dieß dir vorlieſet, ſo mögt’ ich mit Petrus oder Paullus Blick
                    in die tiefſte Tiefe deines Herzens ſchauen, ob dir der Funke Gottes in dir nicht
                    aufglühen, Gottes Stimme nicht ſagen wird — „Ich ſtreite wider Gott — wenn ich hier
                    nicht anbethe.“</p>
                <p>Ob das Ding wegen Grebel in den Journal gedruckt werde, iſt mir an ſich ziemlich
                    gleich — aber — aber! Meine Herrn werden denken, ich habe ſie zum beßten; denn
                    förmlicher Auftrag iſts doch, ſo was (und dies hat der Präſes der Cenſur geleſen u.
                    gebilligt) drucken zulaßen. Setze dich genau in meine Situation u. entſcheide, oder
                    ſchreib mir einen zeigbaren umſtändlichen Brief, den der Präſes leſen muß. — Der
                    geradeſte Weg aber wär, es laufen zulaßen.</p>
                <p>Du haſt den Wunderthäter auch geſehen? Sprich — auch ein einziges mal, eine
                    Viertelſtunde.</p>
                <p>Menſchengeſicht iſt mir mehr als alle Erzählungen u. Urkunden — drum will ich den
                    Mann ſehen.</p>
                <p>Sage Baßedown, daß wir nun die nächſte Woche <pb n="40"/>zuſammen kommen, ihm
                    zuſchreiben. Herders Philoſophie ſoll er mir ſchleünigſt ſenden.</p>
                <p>Dank, daß du meiner allweg gedenkſt. Es iſt mächtiges Zutrauen in dich, daß ich — am
                    Ende der Perſpektife auf die Erbärmlichkeiten, die du an mir wahrgenommen haben mußt
                    — noch an dich ſchreiben kann.</p>
                <p>Und die III. Epiſtel an Timotheus? Arme Seele — Aber! ſchone meiner!</p>
                <p>Klopſtok — nun, ich gönn’ ihn Schloßern mehr, wie dir — u. doch — ich ſchweige — Herr
                    Jeſus, wie viel lieber biſt du mir, deiner Natürlichkeit, deiner
                    Unſchriftſtellerhaftigkeit wegen, als der liebſte, bewunderteſte aller meiner
                    LieblingsSchriftſteller — <hi rend="italic">Freund</hi> Baßedow, <hi rend="italic">Fritz</hi> Jacobi iſt gewiß auch in der Gnadenwahl wie Klettenbergin ſagt.</p>
                <p>Werther durch Fink über die Poſt — u. <rs>Fauſt — ein par Stellen draus</rs> — u. dann
                    Billiets von meinem Weibchen — u. von mir. Adieü.<anchor xml:id="lfd-nr-neuneu_9_end"/></p></div>
            
            <pb n="42"/>
            <div type="letter"><head>29. Lavater an Goethe.</head>
                <p><milestone unit="testimony" xml:id="lfd-nr-neuneu_10" spanTo="#lfd-nr-neuneu_10_end"/>Dank, dir nochmals, Bruder, fleißiger, treüer, guter Lehrer; deine Briefe hab’ ich
                    vor mir, den mir Bleyſtift, u. die Billiets auf Fließpapier. Das an Bäben für mich
                    hab’ ich mir noch nicht vorleſen laßen. Du biſt ein guter. Von der Freündſchaft u.
                    dem [Lücke] denk’ ich genau, wie du — deine neüen Aufſchlüße — wem Bruder, kannſt du
                    ſie mittheilen, der ſie hörender aufnimt wie ich?</p>
                <p>Warnungen gegen ſchnelle Empfindlichkeit hab’ ich ſehr nöthig, aber gewiß in dem
                    Fall, bey deßen Anlaß du die Warnung giebſt, affektirte ich in dem Brief an dich, u.
                    der Nachricht, zehnmal mehr, als ich hatte; Eigentlich glaubt’ ich, es würde ſo
                    nicht gedrukt werden, nur die Cenſur wollt’ ich dieß leſen laßen; Gewiß den nächſten
                    Poſttag wollt’ ich dir ſchreiben, es ſanfter zumachen, u. da ließ ich’s aus
                    Nonchalance u. Zutrauen zu deiner Klugheit ſeyn. Sonſt nochmals iſt dieſe ſchnell
                    auffahrende Empfindlichkeit einer meiner Hauptfehler.</p>
                <p>Sehen wollt’ ich den Gaßner. Es iſt, wie du ſagt. Papier läßt höchſtens nicht
                    widerſprechen; Aber <pb n="43"/>Sehen giebt Glaubensfülle. Aber der gute Mann muß hin u.
                    her reiſen. Man ſchreibt mir aller Orten her von ihm. Erſt neülich unweit Ulm macht
                    er eine 5. Jahre lang blinde Perſon ſehend.</p>
                <p>Den Wechſel für den armen — beleidigten Deinet, deßen Nachbeßerung ich nun auch
                    geleſen — wirſt du nun erhalten haben?</p>
                <p>Iſt Meyer von Zürich nicht bey dir geweſen? Er hätte dir eine Kleinigkeit übergeben
                    ſollen.</p>
                <p>Tauſend Grüße deinem lieben Papa, deßen väterlicher Brief mich herzlich freüte.</p>
                <p>Kannſt du Deineten etwas Freüde machen, ſo machs. Rüg’ es nicht, daß er der erſten
                    Thorheit eine zweyte beygefügt. Ich ſehe nun, was ich nicht glauben wollte. Er iſt
                    ein lieber Etourdi — Sans pareil.</p>
                <p><rs>Fauſten — u. Werther — erwarten wir mit Tage zählen</rs>.</p>
                <p>Klopſtok — grüß ihn auch von mir, u. wünſch’ ihm auch von meiner Seite Glük zu ſeinem
                    neüen Herrn; u. ſage mir im nächſten Brief — wie du Klopſtoken angezogen.</p>
                <p>Bruder — jeden Brief ein paar Duzend phyſiognomiſche Reflexionen, und etwa ein ganzes
                    Abhandlunglein! Von Füßlin hab’ ich nun nähere Hoffnung. Hab’ ich was, komm u.
                    ſiehe! Von Merken, weiß u. hör’ ich nichts mehr. Grüß mir ihn.</p>
                <p>Hätte noch viel zuſagen, aber du magſt’s izt noch nicht tragen.</p>
                <pb n="44"/>
                <p>Wo iſt Baſedow? Adieü. Grüße die Klettenbergin.<anchor xml:id="lfd-nr-neuneu_10_end"/></p>
                <p>[Zürich] den 1. 8br. 1774. L.</p></div>
            
            
            <pb n="292" facs="funck1901_0292.jpg"/>
            <div type="text">
                <p>Vor 11 Uhr langten wir in <hi rend="letter-spaced">Wißbaden</hi> einer Badſtadt
                    an, beſahen die heißen Bäder, voll troſtloſer Melancholey — las die Zeitung —
                    ſchrieb eine Stelle aus <hi rend="letter-spaced">Werthers</hi> Leiden ab.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_851a_end" xml:id="graef_851a"/>Aß
                    neben Goethe zu Mittag. Huſaren, u. Oficiers, u. ein dummer Pfaff waren da; Eine
                    ſanfte junge Knechtiſche Phiſiognomie eines Judenſohns, der neben dem Tiſch feil
                    hatte frappierte uns. <rs>Goethe ſprach von einigen ſeiner Dramen</rs>.<anchor
                        xml:id="graef_851a_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
