<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-06" who="Kockel">markiert, noch nicht vollständig, wegen fehlender Identifikationsnummer</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="392" facs="gjb_2_0392-0393.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head>(C. G. Küttner. Basel, <date when="1777-05-11">11. Mai 1777</date>.)</head>
                <p>Was soll ich Ihnen nun von Hn. Burkardt sagen, wie für die wonnigen Stunden
                    danken, die Sie ihm gemacht haben? Er ging mit Vorurtheilen, die ich ihm nie
                    ganz nehmen konnte, nach Weimar und er kömmt mit einem Himmel im Herzen zurück.
                    Von keinem Ort seiner Reise <pb n="393" facs="gjb_2_0392-0393.jpg"/>hat er mir
                    so innig, so herzlich, so warm geschrieben als von Weimar. Er hat versprochen,
                    auf seiner Rückreise noch einmal nach W. zu kommen und er ist fest entschlossen,
                    sein Wort zu halten. Dass ich all das Gute, was er mir sagt, gern glaube, ach,
                    Besster! das können Sie sich vorstellen, das kann der fühlen, der auch bey Ihnen
                    in Wohlseyn und Wonne etliche Tage zubrachte und alles um sich her schwinden
                    sah, lange ohne Eckel keinen Genuss kannte, da er sich nicht mehr von den Lieben
                    umgeben sah, die keine Ritze seines Herzens ungefüllt liessen. — Letzthin hab
                    ich wieder einmal 8 Tage gelebt und alles um mich her mit Wohlgefallen angesehn,
                    weil ich mit dem lebte, der alles mir werth machen konnte. Lenz war hier; wir
                    lernten uns bald kennen und, einige Mahlzeiten ausgenommen, die er in der Stadt
                    that und einige Visiten, die er machen musste, haben wir uns keinen Augenblick
                    getrennt. Ich war gerade so ganz frey, dass ich über jede meiner Stunden
                    gebieten konnte. Lenz ist mir lieber geworden, als er mir je war; ich habe
                    himmlische, noch ungekannte Züge in ihm entdeckt, die ihn auf immer mir werth
                    machen. Aber ich habe nicht in ihm den Jüngling gefunden, nicht das Ideal, das
                    ich mir aus den ersten seiner Werke von ihm gemacht hatte; ich vermuthete einen
                    starken, kraftvollen Menschen und ich fand einen duldenden, liebevollen. Ich
                    habe mit Erstaunen an ihm gesehn, wie er eine Menge Dinge um sich her tragen
                    kann, die ich nicht ohne Verdruss und Bitterkeit sehe; er spricht von vielen
                    Dingen mit Schonung, die ich nicht mit Gelassenheit nennen kann. Aber was sag
                    ich das Ihnen? Er hat so viele Monate mit Ihnen gelebt. Er ist vergangene Woche
                    nach Zürich gegangen und auf den Montag denk ich ihn in Schinznach zu treffen,
                    wo die Versammlung der sogenannten helvetischen Gesellschaft sein wird. Von dort
                    geht Lenz ins pays de Vaud ...... Schreiben Sie mir, was Goethe und Wieland
                    treiben. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_859A_end" xml:id="graef_859A"/>Erzählen <pb n="394" facs="gjb_2_0394-0395.jpg"/>Sie mir ja einiges von
                    Goethe, ich bitte Sie und will Ihnen danken mit allem was ich vermag. Hr.
                    Burkhardt hat ihn nur wenig gesehn, das that mir sehr leid. Erinnern Sie ihn
                    auch wieder an mich, vielleicht dass er mich nicht vergessen hat .. <rs>Von Goethens
                    Faust hab’ ich nichts wieder gehört, seit ich von Weimar weg bin</rs>; ich wünschte
                    wohl einige Nachricht davon.<anchor xml:id="graef_859A_end"/></p>
                <pb n="395" facs="gjb_2_0394-0395.jpg"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>