<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-21" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="149" facs="gjb_18_0149.jpg"/>
            <div type="conversation">
                <p><hi rend="italic">R.</hi> 22. Juni 1808.<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1"><hi rend="sup">1</hi></ref> Goethes Faust ist allerdings eine wahre und
                    köstliche Bereicherung der deutschen Literatur. <pb n="150" facs="gjb_18_0150.jpg"/>Eine Welt bewegt sich hier im Spiegel einer echt
                    poetischen Seele vor uns. Nur das Intermezzo gegen den Schluß des Ganzen scheint
                    mir, aller hübschen Einfälle ungeachtet, Goethes oder wenigstens dieses Platzes
                    unwerth, zu geschweigen, daß man die meisten Beziehungen desselben nach wenigen
                    Jahren nicht einmal mehr verstehen wird. Auch zerreißt es die tragischen Scenen
                    viel zu sehr und, bei seiner Länge, sogar widrig. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_273_end" xml:id="pniower_273"/>Ob noch mehr
                    zurückgeblieben? Ich glaube ja! theils aus einigen frühern Aeußerungen Gs gegen
                    mich, die auf das jetzt Hinzugekommene nicht recht passen, theils weil
                        <rs>Faust</rs> hier doch nur durch eine Stufe hinauf- oder vielmehr
                    hinabgeführt wird; theils weil Gretchen doch nur im ganzen Werk als Episode
                    erscheinen darf, wäre dies aber das Ganze, viel zu sehr herausgehoben
                        wird.<anchor xml:id="pniower_273_end"/></p>
            </div>
            <pb n="156" facs="gjb_18_0156.jpg"/>
            <div type="conversation">
                <p><hi rend="italic">R.</hi> 24. Nov. 1831. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1913_end" xml:id="graef_1913"/>Von Goethes neuem
                        <rs>Faust</rs> hätte ich Vieles zu melden: ich habe aber dem Dichter das
                    Wort geben müssen, nichts im Voraus verlauten zu lassen.<anchor xml:id="graef_1913_end"/> Soviel glaube ich indessen verantworten zu können:
                    Wer zu dem Werke viel mitbringt und das Viele ihm zuwenden will, der wird nicht
                    nur erstaunen, sondern auch sobald nicht fertig werden, es ganz durchzudenken
                    und durchzuempfinden. Wer es liest, wie etwa ein Raupachsches Drama, der wird
                    nur an Einzelheiten in mäßiger Zahl seine Rechnung finden; und wer es liest, wie
                    ein Drama von Hinz oder Kunz, der wird gar nichts daran haben und wohl selbst da
                    lachen, dort Anstoß nehmen.</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1"><hi rend="sup">1</hi> Antwort auf
                        Böttigers Schreiben, G.-J. IV, 326.</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>