<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-09-19" who="Krause">Text durch richtige Stelle ersetzt, markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="267" facs="gjb_11_0267-0268.jpg"/>
            <div type="text">
                <head>CXCIV. Catalog des antiquarischen Lagers von Albert Cohn in Berlin.
                    Autographen und historische Documente No. 13. Berlin. 46 SS.</head>
                <p>Verzeichnet von Goethe: Gedicht 17. Mai 1815 auf einem Kupferstich, die Ruine
                    Hausstein bei Göttingen darstellend. »Auf diesen Trümmern«; in der 4. Zeile nach
                    »nur« das Wort »davon« eingefügt. Ferner ein Actenstück »Wöchentliche
                    Beschäftigung. Montag den 23ten Sept. 1816 früh um 10 Uhr Probe; Am Abend die
                    Vorstellung von Nathan. Etc. Weimar, d. 19. Sept. 1816. Grossherzogl. S.
                    Hoftheater Intendanz«. Ferner ein Brief (Weimar 17. Januar 1830), der mit den
                    Worten anfängt: »Es ist freylich eine wunderliche Sache wenn ein Hauptbedenken
                    sich am Schlusse einer Unternehmung hervorthut. Doch glaube ich geschieht in
                    diesem Falle das Mögliche wenn Ihre Veränderung zum 12ten die meine zum 14ten
                    Vers angenommen würde« etc. [Die letzteren beiden schon erwähnt G.-J. X, 287,
                    hier wiederholt, weil die Mittheilung vollständiger ist.] In einem Briefe
                    Walthers v. Goethe an G. Kühne (29. Juni 1875) ist die Rede von einem zu
                    gründenden Goethe-Museum in Weimar und der Wunsch, dass dieser Plan jetzt nicht
                    an die Enkel herantrete. Unter den Briefen von Goethes Zeitgenossen sind wegen
                    ihrer Nachrichten über Goethe bemerkenswerth: Iffland an Schauspieler Schall (9.
                    März 1796): zählt die Rollen auf, die er in Weimar spielen könne. Klinger an
                    Fanny Tarnow (9. Juli 1822): »Was Sie mir von Goethe u. den Insecten Stichen
                    gegen ihn, schreiben, war mir schon bekandt geworden. Er wird stehen bleiben u.
                    bleiben was er ist, in der Gegenwart und der Zukunft. ... Ich hoffe, Goethe wird
                    der Angreifer lachen, u. es bereuen hin u. wieder, durch eines u. das andere,
                    dieser verzerrten Schule Veranlassung gegeben zu haben zu glauben, er selbst
                    liebe dergleichen Bildnerey« etc. H. Meyer (22. Dez. 1806) über eine
                    Gemmensammlung, deren Verkauf Goethe vermittlen sollte. Zimmermann an Reich (25.
                    Jan. 1776): <milestone unit="testimony" xml:id="bie3_307" spanTo="#bie3_307_end"/>»... Wenn Herr Göthe noch in Leipzig ist, so umarmen Sie Ihn in
                    meinem Namen, und schreiben mir recht viel von Ihm und seinen physiognomischen
                    Transactionen. ... Sein <rs>Doctor Faust</rs> ist ein Werk für alle Menschen in
                    Deutschland. Er hat mir einige Fragmente davon in Frankfurt vorgelesen die mich
                    bald entzückten und dann wieder bald halb todt lachen machten« etc.<anchor xml:id="bie3_307_end"/></p>
                
                <div><head>CXCVI. Catalog des antiquarischen Lagers von Albert Cohn in Berlin. Autographen und
                    historische Documente No. 14, 27 SS.</head>
                    <p>Enthält Autographen vieler Zeitgenossen und Freunde Goethes, ohne dass specielle auf
                        Goethe bezügliche Stellen angeführt werden. Eine Ausnahme macht folgende (schon
                        bekannte?) Stelle Zimmermanns an Reich 7. April 1776: »... Ich freue mich herzlich
                        dass Goethe bei Ihnen ist ... Wenn Sie hexen können, so hexen Sie ihm <pb n="268"/>doch
                        seinen Doctor Faust heraus. Noch hat Deutschland kein solches Werk gesehen ... Sagen
                        Sie an Göthe dass ich ihm den 4. Apr. Pfenningers Appellation an den
                        Menschen-Verstand Lavater, Gottinger, Schweinrüssel u. Consorten betreffend, nach
                        Weimar geschickt habe« etc. Von Goethe selbst werden zwei gedruckte Briefe an Merck
                        5. Januar 1777 und an Döbereiner 12. März 1812 angeboten; von Ottilie v. Goethe ein
                        Brief, Weimar 1838.</p></div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
