<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-06" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="285" facs="gjb_21_0285.jpg"/>
            <div type="letter">
                <p>»Ich fuhr darum gleich nach Tisch zu Goethe mit einer sonderbaren Empfindung —
                    die Du mir nachfühlst. — Vor dem Haus, vor dem wir damals im Mondschein
                    gestanden, und von dem Du ein Stück mitnahmst, hielt ich nun still und ward in
                    der geöffneten Thür von einem Bedienten die Treppe hinaufgewiesen, die bequem
                    und hell genug ist, um verschiedene Büsten und Figuren gehörig zu beleuchten,
                    die in den Nischen der Absätze angebracht sind. Oben an der Thür Castor und
                    Pollux und ein <hi rend="italic">Salve</hi> auf einer Steinplatte der
                    Thürschwelle. Frau von Goethe kam mir entgegen mit ihrem Sohn von fünf Jahren,
                    führte mich in ein zweites Zimmer und sagte mir mit einer freundlichen
                    Begrüßung, daß sie mir <hi rend="italic">unterdessen</hi> den Enkel
                    vorstelle.</p>
                <p>»Wir setzten uns auf ein Sopha in diesem Zimmer mit drei Fenstern, das ganz
                    einfach, aber bequem eingerichtet war, und wo sich außer wenigen Anderen an der
                    Seite des ersten Fensters der Kopf der großen Juno befand, die Du wohl
                    kennst.</p>
                <p>»Der Kleine ist ein munteres, schönes Kind, und ich betrachtete eben seine
                    außerordentlich großen schwarzen Augen, in denen etwas vom Großvater sein mußte,
                    als dieser eintrat — die Thür schloß, mich freundlich zum Niedersitzen nöthigte,
                    einen Stuhl nahm und — neben Deiner Schwester saß! Es waren keine Flügelthüren
                    aufgegangen, damit der berühmte Mann eintrete und die große Minute vergönne. Er
                    war da und sprach und dankte für das Mitgebrachte und fragte und nahm alles
                    freundlich auf. Ich betrachtete diese Züge, während er sich in Rösells
                    (richtiger Rösels, des Berliner Malers) Lob aussprach — ich dachte daneben an
                    seine schönsten Stellen, in denen einfach der hohe Genius sich ausspricht — und
                    ich war mir jetzt an diesem Goethe keines anderen Gefühles als nur des Dankes
                    bewußt, daß der Himmel uns, seinen Menschen, soviel gewährt. Jeder Schmerz ist
                    Seelenohnmacht, da wir im Geist <hi rend="italic">über</hi> der Erde und <hi rend="italic">über</hi> dem Schmerze leben können...... Auf die Grüße der
                    Frau von Kalb war er sehr erfreut, von ihr etwas zu hören, rühmte sie in jeder
                    Art und sagte, sehr angenehme Zeiten mit ihr erlebt zu haben. Er bat in einem
                    recht herzlichen Ton, sie zu grüßen, sowie auch die Generalin Hellwig (Amalie v.
                    Imhoff), von der er selbst anfing, und deren Uebersetzung der nordischen
                    Romanzen rühmte. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1267_end" xml:id="graef_1267"/>Er erwähnte dann Berlin, die Winter-Unterhaltungen,
                    natürlich auch das Theater, worauf ich erwidern mußte, daß wir das Beste doch
                    gerade aus Weimar hätten, nämlich die Wolff’s, und er nahm es freundlich auf,
                    als ich auf <rs>Wolff’s Vorstellung des »Faust«</rs> kam und ihm sagte, daß ich
                    demselben die Bekanntschaft dieses seines Werkes verdanke.<anchor xml:id="graef_1267_end"/> Er wußte davon, und als ich die Schule <pb n="286" facs="gjb_21_0286.jpg"/>der Wolff’s erwähnt hatte, sagte er, es sei doch
                    auch erfreulich, daneben Talente zu bemerken, die Alles sich selbst verdankten
                    und allein recht viel geworden seien, z. B. Devrient — wie er denn jedesmal <hi rend="italic">leicht hinwegging über Alles, was man ihm schuldig ist.</hi> —
                    Besonders interessant sprach er dann über italienische Opern, vorzüglich
                    diejenigen in Italien selbst, und man sah es ihm an, wie sich seine Seele
                    lebhafter bewegte bei dem Gedanken an dies Land. Er rühmte besonders die Art der
                    kleinen Opern, die improvisirt würden von Jedem einzeln und wie denselben an
                    geistiger Lebhaftigkeit nichts gleichkäme, er meinte, daß die Vaudevilles in
                    Frankreich sich ihnen am ersten und am meisten näherten. Von den nordischen
                    Gedichten der Frau von Hellwig oder mehr noch von dem heutigen Improvisator in
                    Holland kam er auf die Literatur dieses Landes und meinte, daß dieselbe doch
                    recht viel Vortreffliches besitze, daß man sie bei uns nicht sehr kenne, weil
                    sie freilich in der Form ganz nach der französischen gebildet sei.</p>
                <p>»Er sprach dann auch von Schlesien, von Fischbach, daß er niemals im Gebirge
                    gewesen sei, und als sein kleiner Enkel zu der Mutter sagte, er wolle zu mir
                    kommen, uns dort besuchen, sagte Goethe zu diesem: »Da bitte doch, daß Dein
                    Großpapa auch mitkommen darf.« Das war doch artig! — Als ich endlich, gewiß nach
                    einer Stunde, aufstand, um wegzugehen, gab er mir die Hand; ich war wirklich
                    recht bewegt und bat ihn, ihm nun zuletzt danken zu dürfen für Alles, was er uns
                    gegeben habe. Da schüttelte er meine beiden Hände und sagte: »Nun das freut
                    mich, wenn Ihnen etwas davon wohlgethan hat.« Ich weinte recht von Herzen und
                    freudig vor ihm, sagte, »daß ich einen Bruder hätte, und daß ich ihm den
                    schicken würde.« Darauf sah er mich bejahend an, sagte »Adieu« und noch ein
                    recht freundliches Wort und ging, und ich von der anderen Seite mit seiner
                    Tochter. Der Kleine meinte, ich sei traurig, und ich war doch recht erhoben und
                    stark in der Minute. — Seine schönsten Gedanken waren lebendiger als je in
                    meiner Seele, mir war, als sei Alles gut und Alles ausgeglichen im Leben, es war
                    ein Blick in die Unsterblichkeit. Frau von Goethe war auch recht gut und
                    freundlich. Sie führte mich noch weiter (wir waren in seinem eigenen Zimmer,
                    nicht bei ihr) in ein Zimmer, wo Büsten in zwei Reihen übereinander aufgestellt
                    waren, gegenüber lagen auf Tischen Papiere und Hefte. Unter den Büsten waren
                    Schiller, Jacobi, Winckelmann u. s. w., alle bedeutenden Männer seiner Zeit, und
                    es machte ihm wie ihnen Ehre, sie an diesem Ort zu sehen, in jeder Art. Von
                    Herder stand eine marmorne noch apart, die überaus ähnlich sein soll. Aus dieser
                    Gesellschaft kommt man in ein rundes <pb n="287" facs="gjb_21_0287.jpg"/>Cabinet, dessen Thür in den Garten geht und in dem Goethe früher oft gesessen
                    haben soll, allein mit Schiller. Ueberhaupt scheint er diesen immer <hi rend="italic">recht geflissentlich neben sich erheben zu wollen</hi> und
                    darzuthun, wie sehr sie Freunde waren, was auch die Tochter öfter aussprach. Der
                    Garten war voller Blumen und Blüthenbäume und außer einer niedrigen Mauer mit
                    großen schattigen Kastanienbäumen umgeben.«</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>