<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-06" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="211" facs="gleichen1930_0211.jpg"/>
            <div type="text">
                <p>Vier Gedankenkreiſe, widerſpruchsvoll und doch einander ergänzend, brauen Fauſts
                    Philoſophie zuſammen. Die Bibel, Homer, Virgil, Buffon, Diderot, Voltaire können
                    neben dem Puppenſpiel als Quellen gerechnet werden. „Was Goethe las,“ ſchrieb
                    Karoline v. Wolzogen an ihre Nichte Emilie im Jahre 1828, „was wir, deine Mutter
                    und ich, damals laſen, als wir jung waren und unſeren Geiſt bildeten, ſah ich
                    eingefügt in die herrliche Dichtung, ebenſo wie die landſchaftlichen
                    Erinnerungen an ſeine Reiſen.“</p>
                <p>Was die Welt ihm als Schauſpiel irgend geboten, faßt dieſer Theaterdirektor
                    Goethe in einem Rieſenſchauſpiel zuſammen, wo Zeiten, Völker, Weltanſchauungen
                    mitſpielen in einem gewaltigen Myſterium.</p>
                <p>Das Leben iſt ſein Mitarbeiter an dem Stücke und des Lebens Pilgerfahrt ſein
                    eigentliches Argument.</p>
                <p>Um dieſen ungeheueren Stoff zu faſſen, bedurfte es einer gegebenen Form. Und
                    dieſe Form war das <hi rend="letter-spaced">Schema</hi>. Hier dient jene
                    Bemerkung Karolinens als Hinweis, die ich in ihren Papieren fand und die mich
                    auf den Gedanken brachte, dem Schema nachzugehen, wie es Goethe beim endgültigen
                    Aufbau des ‘Fauſt’ vor Augen hatte. Die Bemerkung iſt ohne näheres Datum in den
                    Zwanziger Jahren des vorigen Jahrhunderts niedergeſchrieben und lautet:
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_7280_end" xml:id="bie3_7280"/>„Wir
                    ſprachen heute bei Tiſch mit Goethe über den ‘<rs>Fauſt</rs>’. Das Schema trat klar zu
                    tage, die Einzelheiten zurück, die mich bisher geſtört hatten, alles klar zu
                    erfaſſen. Das Weſen des mittelalterlichen Myſteriums enthüllte ſich vor meiner
                        Seele.“<anchor xml:id="bie3_7280_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>