<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-06" who="Kockel">markiert</change>
            <change when="2018-10-08" who="Krause">Markierung ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="328" facs="grumach1956_0328.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head>An Graf Reinhard <date when="1826-03-29">29. 3. 1826</date> (153)</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_5817_end" xml:id="bie3_5817"/>Goethe
                    dankt für Ihre neueste Zuschrift [Briefw. S. 267?] und grüßt aufs
                    theilnehmendste. Der „Catholique“, deßen Ankündigung ich ihm mittheilte,
                    intereßirt ihn so <pb n="329" facs="grumach1956_0329.jpg"/>lebhaft, daß er
                    sogleich Bestellung für die Bibliotheck machte. Auch ein zweytes Exemplar habe
                    ich hier untergebracht, und ans Conversations Blatt den Prospect mitgetheilt. Er
                    ist trefflich geschrieben und verräth viel Geist und Wißen, aber die „unité de
                    doctrine“ will Goethen so wenig als mir zu Sinne und erzeugt den Argwohn, daß
                    wohl eine andere Tendenz dahinter stecken möge, die nicht eben die der Toleranz
                    oder des Protestantismus sein möchte.</p>
                <p>Was sagen Sie dazu, daß Goethe ein eifriger Verfechter der droits de l’ainesse
                    und der Substitutionen ist? Er glaubt darin veste Haltpunkte für den allzu
                    mobilen und verflachten Zustand der Staaten zu sehen und citiert Englands
                    günstiges Beypsiel. Die Sache hat zwey Seiten. — Daß ist gewiß.</p>
                <p>Vorgestern und gestern war Matthisson bey uns und schied sehr vergnügt, da er am
                    Hofe, bey Goethe und von einem gewählten literarischen Kreise sehr ausgezeichnet
                    wurde. Er ist der beste Vorleser, den ich je gehört. Am Ostertage gerade laß er
                    Goethen seinen <rs>Ostermorgen aus Faust</rs> vor.<anchor xml:id="bie3_5817_end"
                    /></p>
            </div>
            <pb n="339" facs="grumach1956_0339.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head>An Graf Reinhard <date when="1827-07-16">16. 7. 1827</date> (192)</head>
                <p><milestone unit="testimony" xml:id="bie3_6011" spanTo="#bie3_6011_end"/>Goethe
                    hat sich Ihres Schreibens an ihn [Briefw. S. 286] höchlich erfreut. Er sehe sich
                    veranlaßt, über den Zustand der Filosophie in Frankreich sich rückantwortlich
                    näher herauszulaßen — sagt er — und so werden Sie gewiß <rs>Intereßantestes zu
                        lesen bekommen</rs> ...<anchor xml:id="bie3_6011_end"/></p>
                <p>Ich glaube Ihnen noch nicht gesagt zu haben, wie sehr ich mich <hi
                        rend="letter-spaced">Haugs</hi> Bekanntschaft gefreut habe. Er war 6 Tage
                    hier, gefiel sich und uns allen ungemein. Ich brachte ihn zuletzt nach Jena zu
                    Knebeln. Ihm und Goethen widmete er anliegendes Distichon. In seiner neuen
                    Gedichtausgabe [Leipzig 1827] finde ich viel mich aufs Anmuthigste
                    Zusprechendes, obschon die Auswahl strenger hätte seyn mögen. Ich hatte mir Haug
                    ganz anders gedacht; sein schlichtes, anspruchsloses Wesen, der milde, joviale
                    Sinn und eine gewiße humoristische Spießbürgerlichkeit machen ihn zu einem gar
                    behaglichen Genoßen.</p>
                <p>Von Matthisons Verweilen zu Kronberg haben Sie uns nichts bemerkt. Er war sehr
                    dankbarer Erinnerung. Wir erwarten ihn ehstens wieder.</p>
                <p>Herrliche Tage schenkte uns auch Graf <hi rend="letter-spaced">Sternberg</hi>.
                    Ich lege einiges Bezügliche [W. A. I 4, 278 und Müllers „Einschrift“ Chronik 23,
                    15] bey.</p>
                <p>Gestern hat Manzoni Goethen und auch meiner Wenigkeit seinen historischen Roman
                    „Sposi promessi“ verehrt, à la Walter Scott. Streckfuß hat den Adelgis trefflich
                    übersetzt [Berlin 1827] und Goethen zugeeignet. Das non plus ultra aber ist
                    Griesens neue Ausgabe der Übersetzung des Ariost [Jena 1827].</p>
            </div>
            <pb n="345" facs="grumach1956_0345.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head>An Graf Reinhard <date when="1828-03-24">24. 3. 1828</date> (219)</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6125_end" xml:id="bie3_6125"/>Graf
                    Caramans früher als ohne Ihre gütige Vermittlung geschehen wäre, gemachte
                    Bekanntschaft verdanke ich Ihnen höchlich, es scheint mir ein sehr
                    liebenswürdiger und wohlwollender Mann zu seyn. Obschon er nur wenig Stunden
                    blieb, führte ich ihn doch zu Goethe [5. 3.], was ihm sehr lieb schien . . .</p>
                <p>Wie sehr freut es uns alle hier, daß die Dinge in Frankreich eine beßere Wendung
                    genommen, daß ein Biedermann, wie Royer Collard zum Präsidentenstuhl gelangt
                    ist, daß Cousin wieder angestellt worden p. und ganz insbesondere, daß Sie mit
                        <hi rend="letter-spaced">Ihrem</hi> Minister so sehr zufrieden sind. Seine
                    beyden Reden in den Cammern tragen das Gepräge der Loyauté und Unbefangenheit
                    . . .</p>
                <p><rs>Goethes Faust</rs> ist in zwey kostbaren Prachtexemplaren für den Grosherzog
                    und Goethe von Paris zum Geschenk angelangt [22. 3.]. Die <rs>Übersetzung [von
                        Stapfer]</rs> gefällt, doch hält Goethe die <rs>von Girodet</rs> [Gérard]
                    noch vorzüglicher. Mit den <rs>Bildern von La Croix [Delacroix]</rs> kann man
                    nur zum Theil zufrieden seyn, manche sind doch gar zu wild und grell, ja
                    verzeichnet, auch durchgehends zu düster gehalten. Einzelne aber sind genial
                    componirt [vgl. W. A. I 41<hi rend="sup">2</hi>, 233 f.].</p>
                <p>Die 3. Lieferung von Goethes Werken [Bd 11—15] und die erste der Octav-Ausgabe
                    [Bd 1—5] sind schon fertig. Sie werden in jener manches Neue finden. Er arbeitet
                    unausgesetzt am <rs>2. Theil des Faust</rs>, hat sich Ihrer Zuschrift [Briefw.
                    S. 298] sehr erfreut und grüßt Sie viel Tausendmal<anchor xml:id="bie3_6125_end"
                    /> . . .</p>
                <p>Daß mein Gedicht <hi rend="letter-spaced">Ihres</hi> Beifalls sich rühmen darf,
                    ist mir von hohem Werth. Anliegend theile ich — im engsten Vertrauen, denn Göthe
                    weiß gar nicht, daß ich eine Abschrift besize — die merkwürdigen Stanzen mit,
                    welche Er am Geburtstag der Grosherzogin mit den ersten Proben neu durch
                    Bohrversuche gefundenen Salzes übergeben ließ [vgl. 14. 2.]. Nicht leicht hat
                    wohl ein Dichter je Maschinen und technisches Gewerb so anschaulich und
                    geistreich zu beschreiben gewußt.</p>
                <p>Holteis dramatische Vorlesungen haben uns 6 Wochen lang groses Intereße
                    abgewonnen, besonders auch Faust und Helena. Ersteren mußte er zweimal lesen,
                    doch immer mit zweckmäßigen Auslaßungen. In Jena las er Egmont, ungemein
                    ergreifend, vor 300 Personen.</p>
            </div>
            <pb n="353" facs="grumach1956_0353.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head>An Graf Reinhard <date when="1828-11-19">19. 11. 1828</date> (249)</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6271_end" xml:id="bie3_6271"/>Ihr
                    lieber, innhaltreicher Brief [vom 10. 11.], Verehrter Freund! hat mich
                    vorgestern ungemein erfreut; ich habe ihn sogleich [16. 10.] Goethen mitgetheilt
                    und wir haben beyde ein wahres Fest der Freundschaft und Theilnahme gefeyert
                    [19. 11.], da wir uns so lange nach Briefen von Ihnen gesehnt hatten. Goethe
                    kann nicht genug die klare, ruhige Anschaulichkeit bewundern, die Sie, mitten in
                    einem so bewegten Leben, der <rs>Schilderung des Faust</rs> [Chronik 23, 37] zu
                    geben gewußt haben und ist Ihnen dafür <hi rend="letter-spaced">höchst
                        dankbar</hi>. Ich mußte ihm die ganze Stelle Ihres Briefes sogleich
                    ausschreiben laßen<anchor xml:id="bie3_6271_end"/> . . .</p>
                <p>Ihre freundlichen Äußerungen über die Pempelforter tragische Angelegenheit haben
                    mich wahrhaft erquickt und getröstet . . . Möge inzwischen ein gütiges Schreiben
                    Ihrer Theuren Gemahlin . . . günstige Diversion gemacht haben. Ich komme
                    wirklich nicht zur Ruhe, bis ich den bösen Daemon bekämpft und entlarvt habe,
                    der so boshaftes Verläumdungsgewebe angesponnen.</p>
                <p>Aus dem Umstande, daß das in unsern Zimmern hängende Portrait Augustens ganz
                    besonders mit aufgemuzt wird, schließe ich — und Goethe gibt mir nicht Unrecht —
                    daß wohl sein Neffe Alfred Nicolovius, der es bey mir gesehen und zu
                    Klatschereyen sehr inclinirt, so zu Berlin wie zu Bonn oder Cölln, jenen
                    albernen Spuck aufgeregt haben möge. Doch dies entre nous.</p>
            </div>
            <pb n="357" facs="grumach1956_0357.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head>An K. Fr. Ph. v. Martius <date when="1829-12-02">2. 12. 1829</date>
                    (267)</head>
                <p>Ich habe Ihren Auftrag an Goethe mit Vergnügen besorgt. Er behauptete sogleich
                    Ihnen längst geantwortet zu haben und als ich ihn dieser Tage nochmals
                    schriftlich frug, ob er in seinen Briefkonzepten nachgesehen, sandte er mir
                    beiliegendes Blatt [W. A. IV 46,189]. Dabei kann ich nicht genug aussprechen,
                    wie lebhaft er mir schon mehrmalen seinen freundlichen Beifall über Ihr Modell
                    [zur Spiraltendenz] und die zu Grunde liegenden Ideen ausgesprochen; er setzte
                    hinzu, die hohe Wichtigkeit der Sache werde noch lange nicht genügend gewürdigt
                    und verdiene das allerlauteste Anerkenntnis. Die Ab[be]stellung der
                    Fortsetzungen mancher kostbaren Werke, die der selige Großherzog aus seiner
                    Scatull angeschafft hatte, war eine Generalmaßregel, die sich für den Augenblick
                    nötig gemacht hatte bis der neue Etat der Bibliotheck geordnet sein würde.
                    Goethe hat mir aber jetzt zugesichert, daß er hinsichtlich Ihres trefflichen
                    Werkes [Historia naturalis palmarum etc., München 1823—30] die Bestellung der
                    Fortsetzung anordnen werde.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1670_end" xml:id="quz_II-1670"/>Er
                    ist jetzt eben in der siebenten Lieferung seiner Werke sehr beschäftigt, die
                    viel Neues enthalten soll, auch <rs>Faustisches</rs>. Schließen Sie daraus auf
                    die Frischheit und Munterkeit seines Geistes.<anchor xml:id="quz_II-1670_end"
                    /></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
