<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-07" who="Kockel">markiert</change>
            <change when="2018-10-08" who="Krause">ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="301" facs="guhrauer1851_2_0301.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>585.</num> An Goethe.</head>
                <head rend="right">Jena den <date when="1821-12-18">18. December 1821.</date></head>
                <p>Herr Weller hat mir eben Dein Bild in ſchönen Rahmen eingefaßt überbracht, und
                    ich nehme davon Gelegenheit, Dir nochmals meinen beſten Dank für das holde
                    Geſchenk abzuſtatten.</p>
                <p>Es wird meinem kleinen Salon zu hoher Zierde gereichen.</p>
                <pb n="302" facs="guhrauer1851_2_0302.jpg"/>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_335_end" xml:id="pniower_335"
                    />Geſtern fand ich in einem meiner beliebten engliſchen Journale, bei
                    Gelegenheit der <rs>von H. Moſes nachgeſtochenen Umriſſe des Hrn. Retſch nach
                        dem Fauſt</rs>, ein Urtheil über das Gedicht ſelbſt, das mich nicht wenig
                    erfreute, zumal da es von einem Engländer kommt.</p>
                <p>Da ich nicht weiß, ob Du es zu Geſicht bekommen, ſo will ich es herſetzen:</p>
                <p><hi rend="antiqua">— The subjects represent some of the main passages in the
                        tragedy — a work which very pathetically enforces the direfull results of
                        appetit and passion when forsaken by conscience and reason; and the scenes
                        are addressed with a potent effect to the fancy by the visible agency of a
                        demon, witched, etc. — the allegorical personifications of vice and folly.
                        Some of the scenes might be considered, perhaps, rather to luxuriant, but
                        when attentively reflected upon in connexion with the moral reasonings,
                        illustrations, and miseries detailed in the accompanying analysis of the
                        tragedy, they cannot fail of enforcing the value and beauty of moral
                        rectitude, and the necessity of controuling the senses.<anchor
                            xml:id="pniower_335_end"/> —</hi> K.</p>
            </div>

            <pb n="378"/>
            <div type="letter">
                <p><hi rend="bold">647. An Knebel.</hi></p>
                <p>Weimar den 21. Juli 1827.</p>
                <p>Schönſtens grüßend, überſende was ſich auf Manzoni bezieht <note place="foot"
                        xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">1)</ref> S.
                            Opere poetiche di <hi rend="italic">Alessandro Manzoni</hi> con
                            prefazione di <hi rend="italic">Goethe</hi> (Jena 1827). </p></note>.
                    Wegen Adelphi darf ich auf Seite XXXX. hinweiſen. Das neue Werk: I promessi
                    sposi, Storia milanese del seculo XVII. scoperta e rifatta da Allesandro Manzoni
                    in drey Bänden habe geleſen, ſo mit Rührung wie mit Bewundrung, auch dem
                    ſchließlichen Dafürhalten, daß es ſich neben dem Beſten was das 19. Jahrhundert
                    hervorgebracht hat und hervorbringen wird, einen ehrenvollen Platz behaupten
                    ſoll.</p>
                <p><milestone unit="testimony" xml:id="graef_1503" spanTo="#graef_1503_end"/>Wenn Du
                    der <rs>Helena</rs> befreundet bleibſt, ſo wird Dir weder im Ganzen noch im
                    Einzelnen etwas räthſelhaft bleiben, ſo wenig Du an der treuen Freundſchaft
                    zweifeln wirſt Deines G.<anchor xml:id="graef_1503_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
