<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
					Faust-Editionen</title>
				<author>Digitale Faust-Edition</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>Publication Information</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Information about the source</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n="108" facs="harding1920_2_108.jpg"/>
			<div type="letter">
				<head rend="centered">RITTER à ÖRSTED.</head>
				<head rend="right">München den <date when="1805-08-16">16ten August 1805</date> u.
						<date when="1805-08-17">17ten</date>
				</head>
				<p>Tausend Dank, mein treuer Freund, für deine beyden Briefe vom 12ten u. 23ten
					Jul., die ich vorgestern, u. gestern, hier erhalten habe. Zugleich aber auch
					meine herzlichste Beyleidsbezeugung in Hinsicht des schlechten Schicksals, was
					über deinen Vorsätzen waltete. Gäbe Gott, dass ich es rächen könnte, wie es
					dasselbe verdient!</p>
				<p>Wir sollen also <hi rend="letter-spaced">schreiben</hi>. Schon hatte ich ein
					recht artiges Zimmer in dem Hause, wo ich wohne, für dich in <pb n="109" facs="harding1920_2_109.jpg"/>Beschlag genommen, alles war schon aufs
					schönste eingerichtet, aber es war umsonst. Wer aber kann es ändern. Verdient
					hast du es sicher nicht. Ich sehe ab von dem was du als Grund anführst, ich
					nehme bloss in Rücksicht, wie honnet du dich <hi rend="letter-spaced">vor</hi>
					all deiner Anstellung gegen deine Regierung betrugst. Ich versichere dich,
					hättest du es gemacht, wie <hi rend="letter-spaced">Steffens</hi> oder <hi rend="letter-spaced">Möller</hi>, etc., es hätte nicht die geringste
					Schwierigkeit gehabt.</p>
				<p>Du bist im Begriff ein Lehrbuch der Physik zu schreiben. Ich gratuliere dir zu
					dem Unternehmen. Es ist merkwürdig, dass wir gleiche Gedanken haben mussten.
					Auch ich ging seit dem System, damit um. Denn ich finde wohl, dass ohne gute
					Compendia die besten neuen Wahrheiten auch beym grösseren Publikum wenig
					Eindruck u. Verständniss machen werden. Es hat mich gejammert, wie ich <hi rend="letter-spaced">Mayers</hi> Anfangsgründe der Naturlehre, u. noch in
					der 2ten Auflage, gefunden habe. Jetzt aber froh, dass sich nur jemand des
					beschwerlichen Geschäfts unterzieht, lasse ich gern auf einige Zeit von meinem
					Vorhaben ab. Ich habe mehr zu thun. Und ehrlich gesagt, hoffe ich dabey zu
					gewinnen. Ziemlich im Sinne des Zaunkönigs auf dem Adler. Du schreibst doch
					Deutsch? Wenigstens lass es <hi rend="letter-spaced">auch</hi> Deutsch
					erscheinen.</p>
				<p>Ich würde — fast — in Aphorismen schreiben. Vor dem Construiren fürchte ich mich,
					wie vor dem Tod. Wenigstens setze ich mich nie zum Construiren besonders hin.
					Ich muss die ächte Construction erst entdecken, dann <hi rend="letter-spaced">re</hi>construire ich, u. stelle mich als Physiker freylich, als <hi rend="letter-spaced">con</hi>struirte ich sogleich.</p>
				<p>Habe ich mich irgend zum ersten Male gewagt, die Fundamente der irrdischen Physik
					öffentl. in Augenschein zu nehmen, so ist es in dem System im 6ten Abschnitt
					gewesen. Ich habe mich aber wohl gehütet, es zur Hauptsache zu machen, u. auch
					daher recht wesentliche Dinge gar nicht genannt.</p>
				<p>Ich will dir hier keine §§ zum Compendium liefern. Wäre das, so ständen sie schon
					gedruckt. Aphorismen aber, die du ordnen magst; sie werden dich gewiss an vieles
					erinnern.</p>
				<p>
					<hi rend="letter-spaced">Schwere</hi>. Du weisst aus den Beyträgen u. aus dem
					System, was ich unter Involution u. Evolution verstehe. Schwere =
					Involutionsgesetz = Wille (= dem freyen Act <pb n="110" facs="harding1920_2_110.jpg"/>der Erde). Sie ist Contractionsphänomen, u.
					eigentl. <hi rend="letter-spaced">Kant</hi>’s Attractivkraft.</p>
				<p>Nicht das <hi rend="letter-spaced">Homogene</hi> wird angezogen, insofern es
					homogen <hi rend="letter-spaced">ist</hi>, sondern insofern es homogen <hi rend="letter-spaced">wird u. erhalten wird (wieder wird)</hi>, wird es
					angezogen. Alle Homogenität ist schon Involutionsproduct, u. die Schwere, die
					Involution, <hi rend="letter-spaced">homogeneisirt</hi>. </p>
				<p>Das der Schwere <hi rend="letter-spaced">Entgegengesetzte = Evolutionsgesetz =
						Wider</hi> wille = <hi rend="letter-spaced">Expansions</hi>phänomen, u.
					eigentl. <hi rend="letter-spaced">Kants Repulsivkraft</hi>. Es <hi rend="letter-spaced">heterogeneisirt</hi>, strebt wenigstens darnach.</p>
				<p>
					<hi rend="letter-spaced">Kants</hi> Kräfte sind somit Evolution = Repulsiv-, u.
					Involution = Attractivkraft. Beyder Conflict giebt die Erscheinungsstuffe des
					Materiellen. Erstere ist „Force, pur <hi rend="letter-spaced">arreter</hi>
					l’union", letztere die „Force, pour la favoriser". Damit aber sind nun die
					beyden Principien, welche getrennt oder geeint werden, noch nicht gegeben. Mit
						<hi rend="letter-spaced">letztern</hi> aber hat man die <hi rend="letter-spaced">Kant</hi>ischen Kräfte verwechselt.</p>
				<p>
					<hi rend="letter-spaced">Licht</hi>. Das Licht ist <hi rend="letter-spaced">Involutions</hi>phänomen, sofern es nemlich <hi rend="letter-spaced">leuchtet</hi>. Denn in dem Maasse ist es nicht differentiirt. Die Tendenz
					des Lichts in den Körpern ist, sie zu <hi rend="letter-spaced">evolviren</hi>.
					Aber seine Wirkung auf Evolution absolut genommen, leuchtet es ganz u. gar
					nicht. Das „Farbenzerstreuungsvermögen" der Körper ist so gross, dass sie in der
					Mitte der Farbenbilder gar kein Licht mehr übrig lassen. Da nun alles Licht
					durch Farbenzerstreuung von den Körpern aufgenommen wird, so hat es auch nie u.
					nirgends als leuchtendes Licht erscheinen können. Es hat die <hi rend="letter-spaced">Evolution der Erde unterstützt</hi>. Gegenwärtig aber
					ist die Evolution in der Hemmung, auf dem Wege zur Involution. Es hat erst dies
					hemmende zu heben, ehe es zur Evolution kommen kann, u. das Moment dieser
					Hemmung giebt das Moment des Lichtgrades. So ist das Licht in der Zunahme auf
					Erden begriffen, denn seine Macht in die irrdischen Körper sinkt immer mehr,
					wird immer mehr beschränkt. Vorher musste es buchstäblich „finster auf der
					Tiefe" seyn (hell <hi rend="letter-spaced">in</hi> der Tiefe). Das war die Zeit
					der höchsten Herrschaft der Evolution. Noch jetzt muss das Licht auf die Seite
					der Natur, wo die Evolution (Evolubilität) noch am <pb n="111" facs="harding1920_2_111.jpg"/>grössten ist, die mächtigste evolvirende
					Wirkung haben. Auf die <hi rend="letter-spaced">Wasser</hi>seite oder die Seite
						<hi rend="italic">D</hi> der oberen Erde (s. System, Abschn. VI). Das ist
					auch der Fall. Hier ist der Körper evolabel durchs Licht. Die Seite <hi rend="italic">C</hi> ist weit weniger evolabel, die Seite <hi rend="italic">B</hi> noch weniger. Hier reflectiren die Körper das Licht lieber sogleich
					(Wasser — Erde — Metalle).</p>
				<p>(Verstehst du jetzt, was ich mit dem Prometheus will, der den Menschen das Feuer
					vom Himmel stahl — eigtl. mit dem Feuer (dem sichtbaren Licht) die Menschen. Im
					Fenchel barg er es. Organisation ist Involutionsphänomen, u. die Pflanzen früher
					wie die Thiere u. die Menschen. Die Felsen hat er geschmiedet, u. es nicht
					wissend, sich zugleich an sie. Die Nymphen des Okeanos, dann Okeanos selbst,
					kommen u. beklagen ihn — u. sich — denn sie stehen nun einsam, ausgesondert etc.
					etc.).</p>
				<p>(Die Mosaische Schöpfungsgeschichte beginnt ebenfalls mit der Lichtwerdung — mit
					der Involution. Überhaupt halte ich die Mythe vom Prometheus für ein verdorbenes
					erstes Capitel Moses).</p>
				<p>(Lies jetzt den <hi rend="letter-spaced">Aeschylos</hi> (von <hi rend="letter-spaced">Stollberg</hi> übersetzt), u. du wirst staunen, wer <hi rend="letter-spaced">Aeschylos</hi> war, u. sein <hi rend="letter-spaced">Prometheus</hi>, u. über ihn Jupiter und Saturnus. Durch dies Gedicht ist
						<hi rend="letter-spaced">Aeschylos</hi> Restaurator dieser Mythen).</p>
				<p>Eine tüchtige Physik muss durchaus mit der Mosaischen Schöpfung beginnen. Du
					wirst mich hier keinesweges für „gar zu biblisch" halten, wenn du erst wissen
					wirst, was in dem Buche alles steht. Lies, ich bitte dich sehr, (<hi rend="letter-spaced">Herder</hi>’s) <hi rend="letter-spaced">Aelteste
						Urkunde des Menschengeschlechts</hi>. B. I u. II. Riga, 1774. 1776. 4. Dies
					ist durchaus die Morgenröthe eines wahren Verständnisses derselben. Wie man aber
					auf den Bergen sie früher gewahrt, wie im niedrigen Thale, so haben auch viele
					jetzt noch nicht vernommen, was <hi rend="letter-spaced">Herder</hi> schon vor
					30 Jahren sah. Rufen wir wenigstens die Leute herauf auf den Berg, wenn es noch
					zu lange dauern sollte, bis sie ins Thal herabkommt.</p>
				<p>(Es wird schwer halten, bis du dieses Buch auftreibst. Ist das der Fall, so
					schreibe mir’s. Ich kann dirs wohl aus Auctionen verschaffen, u. ich wünschte
					dir lange kein wertheres Geschenk gemacht zu haben.)</p>
				<pb n="112" facs="harding1920_2_112.jpg"/>
				<p>
					<hi rend="letter-spaced">Verhältniss des Lichts zur Wärme und Electricität</hi>.
					Hier werde ich sehr prosaisch werden, du wirst mich aber verstehen. Es bringt
					gute Hülfe. Wärme (thermometrische) ist Indifferenz aus + u. ÷ <hi rend="italic">E.</hi> Aber die Electricitäten sind erst in <hi rend="letter-spaced">stralende Wärme</hi> (= + <hi rend="italic">E</hi>) und stralende Kälte (=
					÷ <hi rend="italic">E</hi>) übergegangen. Der Uebergang besteht, im Uebergang
					der Leitung durch die <hi rend="letter-spaced">Fläche</hi> in die Leitung durch
					die <hi rend="letter-spaced">Masse</hi>. Selbst zur electrischen <hi rend="letter-spaced">Entladung</hi> (die Flasche, Säule etc.) gehen die
					Electritäten in + u. ÷ <hi rend="italic">W</hi> (Wärme) (in stralende Wärme u.
					Kälte) über. Das Prismabild besteht in der Polarität von stralender Wärme u.
					Kälte, wo [sie] sich decken, u. insofern, ist — <hi rend="letter-spaced">Licht</hi> da. Dafür macht [es] auch nur einen <hi rend="letter-spaced">Theil</hi> des ganzen Spectrums aus. Vom + zum ÷ Conductor wird bey der
					Entladung dasselbe Spectrum gebildet, der <hi rend="letter-spaced">Funke</hi>
					ist die sichtbare Mitte der Bilder. Die getrennten Farben sämtlich sieht man am
					„galvanischen Funken" u. dem electrischen von schwacher Spannung wirklich, so
					dass wir glauben müssen, bey hoher Spannung werden bloss die getrennten Farben
					zum Weiss durcheinander geworfen. Vielleicht ist auch hier das Spectrum
					concentrirter, so dass es gar nicht zur rechten Darstellung der Farben kommt.
					Dass stralende Wärme = + <hi rend="italic">E</hi>, lehrt der <hi rend="letter-spaced">Cuthbertson</hi>’sche Versuch mit dem brennenden Licht
					zwischen zwey Kugeln, wovon die eine +, die andere ÷ <hi rend="italic">E</hi>
					hat. Nur die ÷ <hi rend="italic">E</hi> Kugel wird erwärmt. Die + <hi rend="italic">E</hi> stösst die stralende Wärme zurück. Ferner, die
					Geschichte des <hi rend="letter-spaced">Glühens</hi>. Die stralende Wärme
					gleicht dem mindest brechbaren Theil des Spectrums, wo der Körper wärmer wird,
					verlassen ihn nach u. nach die mehr brechbaren; so geht er durch roth, gelb, in
					weiss über.</p>
				<p>Der <hi rend="letter-spaced">kalte</hi> Körper schickt zuerst die am meisten
					brechbaren Stralen aus (die ausserhalb des Violetts). Könnte man die Kälte hoch
					genug treiben, so würden die kalten Körper <hi rend="letter-spaced">violett</hi>, dann <hi rend="letter-spaced">blau</hi>, glühen (Durch <hi rend="letter-spaced">Gay Lussac</hi> haben wir das Gesetz der Wärmeabnahme
					in der Atmosphäre bekommen. Es finden sich wirklich Kälten für die höhere
					Atmosphäre, die grösser sind, wie unsere künstlichen, u. ich behaupte, dass das
					Blau des Himmels ein <hi rend="letter-spaced">Blauglühen</hi> der obern
					Atmosphäre, ein Glühen vor Kälte, seyn könne, u. gewiss zum Theil seyn <hi rend="letter-spaced">müsse</hi>. Je durchsichtiger die Luft <pb n="113" facs="harding1920_2_113.jpg"/>auch, desto blauer ist der Himmel. Und über
					die Kältestralungen von oben lies des <hi rend="letter-spaced">Bres</hi> Essai
					sur le Frigorique<anchor xml:id="N1"/>
					<ref target="#F1">
						<hi rend="sup">1</hi>)</ref>, was so toll es ist doch Wahrheit in sich
					hält).</p>
				<p>Deine Eintheilung der Experimentalphysik in Mechanik u. Dynamik ist ganz gut. Nur
					erschrick nicht, wenn ich dir rathe, die Dynamik <hi rend="letter-spaced">vor</hi> der Mechanik abzuhandeln. <hi rend="letter-spaced">Denn</hi>: die
					Mechanik fängt da erst <hi rend="letter-spaced">an</hi>, wo die Dynamik <hi rend="letter-spaced">aufhört</hi>, u. die Grenze <hi rend="letter-spaced">schwankt</hi> unaufhörlich. (Das Zerbrechen u. Zerreissen gehört auch nicht
					mehr in die Mechanik. Hier hören ihre Gesetze auf, u. es giebt noch etwas <hi rend="letter-spaced">über</hi> der Mechanik, dessen Namen du selbst erfinden
					magst. Ich glaube ich habe schon einmal über diese Sache viel geschrieben u. ich
					wollte, dass du es wieder läsest.)</p>
				<p>Wie die Mechanik gewöhnl. anfängt, das ist eine Mechanik nicht für Menschen,
					sondern meinetwegen für Engel. Sie nehmen die Elasticität erst <hi rend="letter-spaced">hinterher</hi> hinein. Ich sage, sie sollen sie <hi rend="letter-spaced">gleich von Anfang an</hi> respectiren, u. eine <hi rend="letter-spaced">wirkl.</hi> Experimentalmechanik liefern. <hi rend="letter-spaced">Früher</hi> haben sie wirkl. schon die <hi rend="letter-spaced">Dynamik</hi> im Spiel, denn ein Tropfen Säure gegen
					einen Tropfen Alkali geworfen, <hi rend="letter-spaced">diese</hi> theilen die
					Bewegung unter sich, u. gehen zusammen weiter. Mit Eisen gegen Magnet geworfen
					liesse sichs allenfalls auch prästiren. Es ist dasselbe.</p>
				<p>Ob es eine <hi rend="letter-spaced">Experimental</hi>physik <hi rend="letter-spaced">und</hi> eine <hi rend="letter-spaced">ganze</hi>
					Physik geben <hi rend="letter-spaced">müsse</hi>, bezweifle ich sehr. Letztere
					ist nur immer der Lückenbüsser der ersten. Was auf der Welt ist denn nicht
					Erfahrung! Und komme ich nicht zu aller aus Absicht, aus Willkühr? —
					Unterscheidet der <hi rend="letter-spaced">Ort</hi>, wo beobachtet wird? Dann
					bemerkt <hi rend="letter-spaced">diesen</hi>, u. theilt nach <hi rend="letter-spaced">ihm</hi>, nur läugnet nicht, dass ihr <hi rend="letter-spaced">experimentirt</hi> habt. Im Grunde lässt sich aber auch
						<hi rend="letter-spaced">alles</hi>, was zur Physik gehören kann, auf <hi rend="letter-spaced">einem</hi> Ort beobachten. Und nur aus <hi rend="letter-spaced">Ungeschicklichkeit</hi> glauben wir Wunder was erfunden
					zu haben, wenn wir das a priori u. seine Möglichkeit gewittert haben. Dies aber
					verhält sich zur wahren eigentlichen Beobachtung, wie der Pol zur Indifferenz,
					denn vom à posteriori soll, glaube ich, die Physik auch nicht viel wissen. Es
					ist eine <hi rend="letter-spaced">Eductio e Medio</hi>, wo <hi rend="letter-spaced">Gott</hi> der Cicerone ist.</p>
				<pb n="114" facs="harding1920_2_114.jpg"/>
				<p>Vergiss nicht, dass wir <hi rend="letter-spaced">Künstler</hi> seyn sollen. Kunst
					aber brauche ich dir nicht zu definiren. —</p>
				<p>Noch muss ich nachholen, dass Wasser zwischen den Polen der Volt. Säule die + u.
					÷ <hi rend="italic">E</hi> auch als + u. ÷ <hi rend="italic">W</hi> aufnimmt,
					nur <hi rend="letter-spaced">insofern</hi> es durch seine Masse leitet, u. nur
					insofern [es] Hydrogen u. Oxygen giebt. Sind daher die Zwischenglieder zu gute
						<hi rend="letter-spaced">Flächen</hi>leiter, so ist keine Massenleitung
					nöthig, daher entsteht auch kein Gas (wie in ???+ oder ∇+) oder doch nur
					wenig.</p>
				<p>Hier muss dir auch ein Licht über erste u. zweyte Classe aufgehen, u. über die
					umgekehrten Erregbarkeiten. Ich gestehe aber, dass ich selbst es nur noch
					schwach sehe, will daher nicht eher drüber sprechen, bis ich fest bin.</p>
				<p>Was Flächenleitung betrift, so vergiss nie, was Fläche wie wir sie haben können,
						<hi rend="letter-spaced">eigentlich ist! Grenze zweyer Heterogenen</hi>.
					(Selbst das Vacuum hat seine Körperdignität, wie schon in <hi rend="letter-spaced">Daltons</hi> Versuchen, auch hat es eine
					Wärmecapacität). Es ist höchst merkwürdig, wie sich hier die Electr. zu ihrer
					Leitung der Erregungsbedingungen bedient. Hier ist es recht deutlich, wie alle
					Leitung fortgepflanzte Erregung ist. Auch warum es so hart hält, bis die Leitung
					durch die <hi rend="letter-spaced">Masse</hi> geht, wo nichts heterogenes
					gränzt, sondern erst welches gemacht werden soll. (Ladung der Metalle ist Folge
					von Massenleitung, Folge Leitung zweyter Classe. Daher verhalten sich auch die
					geladenen Enden zu dem Hydrogen u. Oxygen, in was, so Gott will, ich noch alle
					Körper durch tüchtige Säulen auflösen will, wie oxygenirtes u. hydrogenirtes
					Wasser zu Oxygen u. Hydrogen selbst.)</p>
				<p>
					<hi rend="letter-spaced">Meine Gedanken von Oxygen u. Hydrogen</hi>. Sie stehen
					zum Theil in den Beyträgen. ??? <hi rend="italic">E</hi> u. ??? <hi rend="italic">E</hi>. Daraus folgt, dass sich Oxygen durch <hi rend="italic">E</hi> ÷, u. Hydrogen durch <hi rend="italic">E</hi> +, zu Wasser bringen
					lassen müsse. Schon der Verbrennungsprocess von Oxygen u. Hydrogen zeigt, dass
					zu beyder Vereinigung, die eine wahre Entladung beyder gegen einander ist, beyde
					erst zu <hi rend="letter-spaced">Leitern</hi> werden müssen, was durch die <hi rend="letter-spaced">Erhitzung</hi> geschieht. Hieraus folgt, dass der
					Versuch gelingen werde, wenn man die + <hi rend="italic">E</hi> in <hi rend="letter-spaced">glühendheisses (leitendes)</hi> Hydrogen, die ÷ <hi rend="italic">E</hi> in <hi rend="letter-spaced">glühendheisses</hi>
					(leitendes) Oxygen, gehen lassen werde. (Über dieser Arbeit bin ich, u. <pb n="115" facs="harding1920_2_115.jpg"/>ich werde hier in der Akademie damit
					debutiren). Ferner folgt, dass man geradesoviel + <hi rend="italic">E</hi> zu
					einem Cubzoll Hydrogen werde nöthig haben, als ÷ <hi rend="italic">E</hi> nöthig
					ist, es zu erzeugen, u. so viel ÷ <hi rend="italic">E</hi> zu 1 Cz. Oxygen, als
					+ <hi rend="italic">E</hi> nöthig ist, es zu erzeugen. Daraus folgt, dass man
					hierzu Volt. Säulen nehmen muss, deren einen Pol man hinlängl. in einen Fluss
					ableitet, u. vom Tage höchstens die Reduction von 1 Cbzoll Oxygen z. B., zu
					Wasser, zu erwarten hat, wenn die Säulen wie gewöhnlich sind.</p>
				<p>Ferner folgt, dass 14⅓ Oxygen (dem Gewicht nach) <hi rend="letter-spaced">50</hi>
					Wasser, 85⅔ Hydrogen (dem Gew. nach) <hi rend="letter-spaced">50</hi> Wasser
					geben werden. Und doch konnte nichts <hi rend="letter-spaced">Ponderables</hi>
					hinzu noch hinweg! (Eigentl. vermuthe ich sogar noch mehr Wasser vom Oxygen, u.
					etwas weniges mehr vom Hydrogen, doch das lasse ich noch dahingestellt). Du
					wirst dich übrigens erinnern, dass wir dies schon in Ob. Weimar so nothwendig
					fanden. In nicht gar langem hoffe ich, ächten Bescheid geben zu können; die
					Anstalten sind getroffen. Dass Funken sehr grosser Säulen <hi rend="letter-spaced">Wasser</hi> absetzen werden, glaube ich fest. Denn +
					und ÷ <hi rend="italic">E</hi> ist als Indifferenz = Wasser. Machen sie doch <hi rend="letter-spaced">schon</hi> den Weingeist wässrig, dass er Gas gibt, u.
					den Phosphor, etc. Bey noch grösseren Säulen erwarte ich Meteormasse (<hi rend="letter-spaced">verkleidetes</hi> Wasser).</p>
				<p>Das Azot hoffe ich durch + <hi rend="italic">E</hi> auch zu Wasser zu bringen. Es
					fällt mir eine Bitte ein. Lies doch die Beyträge u. das System 6—8 mal. Ich
					schwöre darauf, dass mehr darin steht, als ich selber weiss, denn ich habe nicht
					ohne Salbung geschrieben, überall gegen das Ende nemlich.</p>
				<p>Vom letzten Abschnitte des Systems, wusste ich, wie ich fertig war, wörtlich
					nichts mehr. Ich schrieb in einer der göttlichsten Frühlingsnächte, in hehrer
					Stimmung, bey offnen Fenstern und tiefster Stille, das Schlagen der Nachtigallen
					ausgenommen. Es müssen einige Töne von ihnen darinnen seyn. — So was schreibe
					ich aber nur <hi rend="letter-spaced">dir</hi> u. zwar, weil ich glaube, dass es
					wahr ist. — <hi rend="letter-spaced">Weiss</hi> ist verschiedene Male
					erschrocken, er meinte fast, ich habe ihm Stücke von seinem Leben genommen. —
					—</p>
				<p>Vom Magnetismus weiss ich dir kaum viel mehr zu sagen, als was im System oder den
					Beyträgen steht, u. was ich dir am 11ten März schrieb. Lies es wieder, u. siehe
					dann, wie <pb n="116" facs="harding1920_2_116.jpg"/>
					<hi rend="letter-spaced">Peron</hi>’s Versuche über die Temperatur der See in
					den Tiefen stimmen. Damals wusste ich noch nichts von ihnen. Gut aber ists, dass
					sie da sind. Man kann nun freyer sprechen.</p>
				<p>Fragst du, wie sich <hi rend="letter-spaced">Magnetismus</hi> zu <hi rend="letter-spaced">Electricität</hi> verhält? — Im System S. 386 steht
					meine ohnmasgebliche Antwort. Sie sind sich <hi rend="letter-spaced">entgegengesetzt</hi>. Eigentlich der Magnetismus dem „Luminismus". (S. 386
					letzte Zeile.) <hi rend="letter-spaced">Wodurch</hi>? Das ist die schwerste
					Frage. Eins besteht unstreitig darinn, dass in der magnetischen Indifferenz,
					(also auch in ihrer Polarität) das ÷ das Uebergewicht, in der luminösen das +
					das Übergewicht hat. Sie verhalten sich unter einander eben so, wie Hydrogen zu
					Oxygen (nach der Reduction auf ihre electrische Natur) (s. oben). + u. ÷ jedes
						<hi rend="letter-spaced">ganz</hi> für sich, sind immer sogenannte
					Electricitäten. Die Scaale wäre also ohngefähr</p>
				<p rend="centered">+ <hi rend="italic">E</hi> . . . Luminismus .... Magnetismus ....
					÷ <hi rend="italic">E</hi>. </p>
				<p>Ich gestehe allerdings nur 2 <hi rend="letter-spaced">Kräfte</hi> zu, zwey <hi rend="letter-spaced">Substanzen</hi>, wenn du willst, die geeint oder
					getrennt werden können. Sie sind aber von <hi rend="letter-spaced">Kants</hi>
					Attractiv u. Repulsivkraft verschieden, als welche bloss ihr Schicksal
					bestimmen. Und dies ist <hi rend="letter-spaced">mein</hi> pythagoräisches
					Quadrat; — wie aber aus diesen 2 bestimmtwerdenden, u. ihren 2 bestimmenden, die
					Unendlichkeit der Weltmannichfaltigkeit hervorgehe, ist auch mir noch so gut,
					wie Geheimniss.</p>
				<p>In diesem Augenblick nemlich. Denn in den <hi rend="letter-spaced">Beyträgen</hi>
					B. II. St. 4. S. 344 Note steht das Monument eines lichten Blickes hierein, u.
					ich werde seiner gewiss von neuem theilhaftig werden, sobald mich mein Genius
					ernstlich wieder darauf zurückbringt. Besiehe auch S. 365 Z. 10—6. von unten.
					Eine wahre Gottesoffenbarung aber finde ich <hi rend="letter-spaced">Herder</hi>’s <hi rend="letter-spaced">älteste Urkunde</hi> B. II. S. 106. Ohne
						<hi rend="letter-spaced">menschlich — moralisch — göttlich</hi> zu sprechen,
					wird es niemals möglich seyn, <hi rend="letter-spaced">würdig</hi>, ja <hi rend="letter-spaced">überhaupt</hi>, die Entwicklung ins Individuelle
					darzustellen, dann wirst du es verstehen, was ich meinte, wenn ichs jetzt mir so
					ausdrücke: Gott <hi rend="letter-spaced">erröthete</hi>. Über <hi rend="letter-spaced">Herdern</hi> habe ichs zum ersten Male verstanden, was
						<hi rend="letter-spaced">Fr. Schlegel</hi> immer wollte, wenn er sagte, ohne
					Einsicht in <pb n="117" facs="harding1920_2_117.jpg"/>das gute u. böse Princip
					sey <hi rend="letter-spaced">in der Physik</hi> nichts zu machen, u. <hi rend="letter-spaced">dieses</hi> müsse man erst entdecken. —</p>
				<p>Ein erhabenes Bild des Naturbestands u. Wechsels gibt mir die <hi rend="letter-spaced">Volta</hi>ische Säule. Leite ich am einen Pol ab, so
					steigt der andere, u. umgekehrt. Die Spannung aber kann ich nicht vernichten,
					als durch die Schliessung u. im <hi rend="letter-spaced">Maasse</hi> ihrer. Eine
					partiell geschlossene Säule aber befolgt noch immer die Gesetze der
					ungeschlossenen fest, eben weil sie zum Theil noch ungeschlossen ist. Auch <hi rend="letter-spaced">wirkt</hi> sie nur, gibt nur <hi rend="letter-spaced">Producte</hi> etc., insofern sie nicht <hi rend="letter-spaced">ganz</hi>
					geschlossen ist. Siehe die lange Note im System. So ist mir die Natur wahrhaftig
					eine partiell geschlossene <hi rend="letter-spaced">Volta</hi>ische Säule oder
					Kette; die umgekehrten Erregungen, die zur Kette erfordert werden, liegen mir
					auch in der Natur. Und wem es deutl. ist, dass <hi rend="letter-spaced">nur</hi>
					durch umgekehrte Erregungen, die Galv. Kette, eine aus sich selbst wiederholende
					Wirkung, <hi rend="letter-spaced">eigentliche Kraft</hi>, möglich ist, der wird
					es merken, was mir die Entdeckungen der entgegengesetzten Erregbarkeiten gewesen
					sind.</p>
				<p>Du meinst die zwey entgegengesetzten Erregbarkeiten setzten schon die Materie <hi rend="letter-spaced">voraus</hi>! Aber habe ich nicht die Materie
					(vereinzelt, als Körper) schon dargestellt, als blosses Phänomen des Conflicts
					beyder Erregungen? — Construirt habe ich die entgegengesetzten Erregungen noch
					nicht. Ich mache es allerdings wie der Experimentator; ich warte bis es kommt.
					Doch kann ich auch nicht einmal sagen, was ich alles schon gemacht habe, das
					fällt mir erst ein, wenn ich auf organischem Gange ganz unwillkürlich wieder
					dazu komme, u. schreiben thue ich eine solche Sache nicht eher, bis sie mir vor
					lauter Klarheit bis in die Finger kommt, dann aber auch gewiss, u. wenn ich die
					Gelegenheit vom Zaune brechen soll. Ach, lieber Freund, es ist noch gar viel
					übrig, bis ich erst zur Entdeckung dieser Construction komme u. kommen kann.
					Dahin gehört, so zu sagen, die Lehre von den 7 Himmeln, d. i. die Kenntniss der
						<hi rend="letter-spaced">verschiedenen Regionen</hi> jedes Körpers. Nennen
					wir die äusserste, die zunächst von jedem Reiz afficirte, <hi rend="letter-spaced">die erste</hi>, so ist sie die, in welcher die erste
					Klasse eingreift; die <hi rend="letter-spaced">zweyte</hi>, die in welcher die
					2te Klasse übergreift. Aber es gibt von Regionen <hi rend="letter-spaced">gewiss</hi> noch mehrere. Wenn Säure ein Metall oxydirt, dann hat Process
					zweyter Klasse <pb n="118" facs="harding1920_2_118.jpg"/>statt. Wir setzen, es
					nehmen 1000 Theile des Metalls 86 Theil Sauerstoff auf, so entdecken wir durch
					diese doch wahrlich nur 14 Hydrogen in den ganzen 1000 Theilen Metallen, 986
					bleiben als uns diesmal noch völlig u<hi rend="letter-spaced">nbe</hi>kannt, u.
						u<hi rend="letter-spaced">ner</hi>kannt, zurück. Was sind sie? — <hi rend="letter-spaced">Wasser</hi>, wie ich glaube! — Warum aber <hi rend="letter-spaced">solches</hi>? — Und ist es ausgemacht, dass in den 986
						<hi rend="letter-spaced">keine</hi> Stufen mehr vorkommen? (von 1000 bis 986
					nemlich nenne ich <hi rend="letter-spaced">Eine</hi> Stufe).</p>
				<p>Wenn ich Metalle legire, warum bekomme ich weder an Schwere noch Wärmecapacität,
					noch Oxydabilität, etc. das <hi rend="letter-spaced">arithmetische</hi> Mittel.
						<hi rend="letter-spaced">Unmöglich</hi> sind hier <hi rend="letter-spaced">alle</hi> Stufen in den gegenseitigen Process eingegangen.</p>
				<p>In den Beyträgen B. I. St. 3 u. 4. habe ich auch schon einmal mit diesen Stufen
					herumgekämpft.</p>
				<p>Ein Zickzack wie der Blitz, ist jeder Körper in seinem Innern. Wie in den
					Gebirgen ruhen auch hier gar viele Lagen über einander u. von verschiedener
					Mächtigkeit. Dass es gleichsam die stecken gebliebene Mannichfaltigkeit, die
					nicht zur Evolution kam, sey, weiss ich recht gut (das evolvirteste hat die
					mindesten Regionen), aber welcher <hi rend="letter-spaced">Herkules</hi> gehört
					dazu, aus dem evolvirten das evolable zu dechiffriren, u. wie muss man das
					evolvirte selbst dazu kennen. Aber wie gesagt, ich glaube, dass ich weiter bin,
					als ichs selbst noch weiss. Wenn mir wieder seyn wird, wie in der Nacht, wo ich
					den 6ten Abschn. des Systems schrieb, werde ich wohl dahinter kommen.</p>
				<p>Unendlich aber haben ich — du — u. die Wissenschaft — (ich darf wohl so sagen) —
					es zu bedauern, dass du nicht zu mir kommen konntest. Hier lebe ich, wie in
					einer Einöde. Nicht einmal das Glück, die Jugend zu begeistern, kann mir hier
					werden. Das würde mich doch auch wieder begeistern. Wie viel 1000 Dinge hätten
					wir zusammen durcharbeiten wollen, und was hätten wir auf diesem kleinen
					Reichstag alles festsetzen wollen. Du weisst, dass du unter all’ meinen Freunden
					derjenige bist, mit dem sich am meisten <hi rend="letter-spaced">sprechen</hi>
					lässt. Der <hi rend="letter-spaced">Weiss</hi> ist gut, aber allemal erst 4 <hi rend="letter-spaced">Wochen hinterher</hi>. Beym Sprechen wird er <hi rend="letter-spaced">staunen</hi>, sogar auch <hi rend="letter-spaced">böse</hi>. Einmal sind wir mit <hi rend="letter-spaced">Prügeln</hi> aus
					einander gegangen. Indess habe ich das viel lieber, als wie mir’s <pb n="119" facs="harding1920_2_119.jpg"/>
					<hi rend="letter-spaced">Horkel</hi> macht. W. ist böse, <hi rend="letter-spaced">weil</hi> ers begreift, <hi rend="letter-spaced">Horkel</hi> widersetzt sich, weil ers <hi rend="letter-spaced">nicht</hi>
					begreift. Er besuchte mich vor m. Abgang von Jena auf 7 Wochen. Die letzte
					Hälfte der Beyträge ist 4 Schritt von seinem Stuhl geschrieben, unter ewigem
					Streiten, Kämpfen, Böseseyn, u. klarer Darstellung aus Bosheit. Es versteht
					sich, dass das meiste hiervon innerlich blieb. Jetzt, nun er sichs zu Hause
					überlegt hat, kommt er aber herum, u. da er eine ungeheure Menge Sachkenntnisse
					(Data) hat, so wirds sehr schön. — Dass <hi rend="letter-spaced">wir</hi> den
					Frieden lieben, weisst du, u. von dir habe ich noch allemal gelernt — u. zwar
					auf der Stelle.</p>
				<p>Was du mir <hi rend="letter-spaced">Schellings</hi> wegen schreibst, missverstehe
					ich nicht im geringsten. Ich habe ihn aber meines Eignen Besten wegen bis jetzt
					ignorirt, d. h. nicht gelesen. Dass es so kommen musste, wie du mir schreibst
					(mit dem so häufigen Begegnen), das ist ein alter Glaube bey mir. Wäre ich aber
					auf irgend etwas begierig, so wäre es darauf, wo wir von einander <hi rend="letter-spaced">abwichen</hi>. Hieraus soll für mich einst noch eine
					grosse Lehre entstehen, u. darum werde ich, sobald es Zeit seyn wird, ihn auch
					wirklich lesen. Mit <hi rend="letter-spaced">meinem</hi> Irrthum werde ich dann
					im Anblick <hi rend="letter-spaced">seiner</hi> Wahrheit erröthen, u. wiederum
					wird <hi rend="letter-spaced">meine</hi> Wahrheit über <hi rend="letter-spaced">seinen</hi> Irrthum ihres Triumphs sich sicher bewusst werden. Kurz, ich
					mag <hi rend="letter-spaced">Schelling</hi> nicht eher lesen, bis ich es <hi rend="letter-spaced">kritisch</hi> vermag. u. willkommen soll mir das
					Zeichen eines Freundes seyn, welches mir es angiebt, wenn es Zeit ist. Ich hoffe
					bey der Gelegenheit auch eine lange schon geahnte Entdeckung zu machen, die
					nemlich, über die stufenweisen Grenzen des A priori. Die verschiedenen <hi rend="letter-spaced">Zustände</hi> in der Physik geben ein gutes Bild davon.
						<hi rend="letter-spaced">Schelling</hi> aber glaubt [???: scheint] mir viel
					zu früh geglaubt zu haben, dass es nun alle sey. Den Montblanc hat er noch nicht
					erstiegen. —</p>
				<p>Über den Gegensatz von Raum u. Zeit glaube ich wirst du <hi rend="letter-spaced">Winkelmann</hi>’s Versuch einer dynamischen Physiologie lesen können. Es
					ist mir wenigstens erinnerlich, dass er ihn abgehandelt hat.</p>
				<p>Die <hi rend="letter-spaced">Pole</hi> der <hi rend="letter-spaced">Zeit für
						sich</hi> aber, sind wieder eben so wichtig wie die des <hi rend="letter-spaced">Raums</hi>. Jene möchte ich in Evolution u. Involution,
					diese in die e- u. involvirten, setzen. Wäre <pb n="120" facs="harding1920_2_120.jpg"/>ich nur nicht zu faul, ich wollte dir
					herrliche Aphorismen hierüber aus meinem Tagebuch abschreiben.</p>
				<p><milestone unit="testimony" spanTo="#lfd-nr-neuneu_331_end" xml:id="lfd-nr-neuneu_331"/>Um eine <hi rend="letter-spaced">absolute</hi> Physik ist es keine Kleinigkeit.
					Ich habe dir glaub’ ich bereits einmal von meiner <hi rend="letter-spaced">selbstständigen Formel</hi> geschrieben. Diese in ihrer Ausführung könnte
					so etwas geben. Der Summe nach bleibt sie sich in aller Ewigkeit gleich, kann
					nie angefangen haben, u. nie enden, u. <hi rend="letter-spaced">ist</hi>
					wirklich, weil sie <hi rend="letter-spaced">möglich</hi> ist. Sie lässt Raum und
					Zeit entstehen u. wechseln, individualisirt u. pulsirt. Wie ich diese entdeckte,
					bin ich mehrere Tage krank gewesen, wie sich mich ergriff u. angriff. Ich habe
					sie aber, <rs>wie Göthe seinen Faust, in einen Sack gebunden</rs>, den ich mich fürchte
					aufzumachen. Sie ist das absolute Fatum.</p>
				<p>Ich hoffe noch den Punkt zu finden, wo ich die Erde, dem Ganzen immer wieder
					ähnlich, diesem Fatum unterordnen kann, um zur relativen Physik zu gelangen, in
					der, <hi rend="letter-spaced">ohne Geschichte</hi>, auch kein Schritt vorwärts
					möglich ist.<anchor xml:id="lfd-nr-neuneu_331_end"/></p>
				<p>Die Formel bedient sich zweyer Gegensätze:</p>
				<table rend="centered">
					<row>
						<cell cols="4" rend="centered">
							<hi rend="italic">a b</hi> und α β</cell>
					</row>
					<row>
						<cell rows="1">
							<hi rend="italic">b</hi> ist =</cell>
						<cell>
							<list>
								<item>{</item>
								<item>α</item>
								<item>β</item>
							</list>
						</cell>
						<cell rows="1">β =</cell>
						<cell>
							<list>
								<item>{</item>
								<item>
									<hi rend="italic">a</hi>
								</item>
								<item>
									<hi rend="italic">b</hi>
								</item>
							</list>
						</cell>
					</row>
				</table>
				<p>hierdurch gelangt sie zu dem Gegensatz <hi rend="italic">b</hi> β.</p>
				<p>Setze sie einander gegenüber, zerlegt so weit du kannst in ihr Inneres, u. lasse
					die Indifferenziirung dieser <hi rend="italic">b</hi> u β beginnen, indem du
					überall <hi rend="italic">b</hi> wie β als Ganzes u. als Theil, in den Theil u.
					das Ganze des Gegenüberstehenden eingreifen lässest. Ein unendliches aber geht
					daraus hervor, u. <hi rend="italic">b</hi> u. β bleibt eine ewig gleiche immer
					wiederkehrende Grösse.</p>
				<p>Es scheint in der Voraussetzung etwas widersprechendes zu liegen.
					Glücklicherweise finde ich die Natur diesen Widerspruch häufig als Gesetz
					befolgen. So z. B. Chromium u. Chromium + Oxygen, sind sich entgegengesetzt. Sie
					bilden chromiumsaures Chromium (Ich kann aber beweisen, dass in allen
					Metallauflösungen sich das <hi rend="letter-spaced">Metall</hi> (ohne Oxygen)
					der Säure (der oxydirten) gegenüber befindet). Nenne Chromium <hi rend="italic">b</hi>; Oxygen <hi rend="italic">a</hi>, so hast du:</p>
				<table rend="centered">
					<row>
						<cell>
							<hi rend="italic">b</hi> u. β</cell>
						<cell>
							<list>
								<item>{</item>
								<item>
									<hi rend="italic">a</hi>
								</item>
								<item>
									<hi rend="italic">b</hi>
								</item>
							</list>
						</cell>
					</row>
				</table>
				<pb n="121" facs="harding1920_2_121.jpg"/>
				<p>Jetzt andere Dinge. <hi rend="letter-spaced">Gehlen</hi> schreibt, Oberförster
						<hi rend="letter-spaced">Köhler</hi> zu Litthauen habe an <hi rend="letter-spaced">Klaproth</hi> gemeldet, dass ein frisch abgehauener
					Baumstamm eine natürliche <hi rend="letter-spaced">Volta</hi>ische Säule sey.
					Wie er dies gefunden bemerkt <hi rend="letter-spaced">Köhler</hi> nicht,
					verspricht aber, „auch auf <hi rend="letter-spaced">chemische</hi> Wirkung diese
					natürliche Säule zu untersuchen u. mit sehr grossen Baumstämmen die Versuche
					fortzusetzen". Ich habe diese Neuigkeit selbst erst seit so kurzer Zeit, dass
					ich noch keine eignen Versuche aufstellen konnte. Es sollte mich aber wundern,
					wenn es bis über merklichen Geschmack, Froschcontractionen u. s. w. hinausginge.
					Soviel aber erwarte ich wohl. Muss doch schon zu Folge der electr. Polarität der
					Erde jeder Baumstamm sich im Ladungszustande befinden. Auch scheint mir die
					chemische Pflanzenbeobachtung Data für + Pol oben u. ÷ Pol unten zu geben.</p>
				<p>
					<hi rend="letter-spaced">Lowiz</hi> fand in allen von ihm untersuchten
					Meteorsteinen neben dem schon bekannten noch <hi rend="letter-spaced">Chromiumsäure</hi>. — Im Blute hatte ich Chromium schon lange vermuthet.
					Magnesium fand <hi rend="letter-spaced">Proust</hi> bereits im Ochsenblut. Ich
					wollte, dass man im Menschenblut recht scharf nach Nickel, Magnesium u. Chromium
					fragte.</p>
				<p>Für die Akademie giebts noch blutwenig zu thun, da sie noch kein Geld dazu hat,
					u. ausserdem lege ich keine Hand für sie an. Theuer ists hier <hi rend="letter-spaced">sehr</hi>, u. ich habe Mühe, mit dem Gehalte meinen u.
					der meinigen Leib zu erhalten.</p>
				<p>Von der Schriftstellerey werden die Schulden bezahlt.</p>
				<p>Gegenwärtig arbeite ich meine Journalaufsätze für den Druck um. Es werde 2—3
					Alphabet zu Ostern erscheinen, worunter verschiedene neue, auch alte noch
					ungedruckte, Abhandlungen seyn werden.</p>
				<p>Zu den neuen werden einige Critiken z. B. von <hi rend="letter-spaced">Th. v.
						Saussure</hi> über die Vegetation, von <hi rend="letter-spaced">Rumford</hi>
					alle seine Wärmeversuche, u. <hi rend="letter-spaced">vielleicht</hi> von
					sämmtlichen <hi rend="letter-spaced">Winterl</hi>’s Sachen, kommen. Der <hi rend="letter-spaced">Rumford</hi>, mit Rücksicht auf <hi rend="letter-spaced">Pictet</hi> etc. soll sehr interessant werden, ich habe
					dir einiges von dem, was verhandelt wird, eben mitgetheilt. An den <hi rend="letter-spaced">Winterl</hi> will ich aber zuletzt. — Sage mir aber
					doch nur endlich einmal, wo <hi rend="letter-spaced">Winterl</hi>’s Abhandlung,
					in der er + <hi rend="italic">E</hi> als <hi rend="letter-spaced">basisch</hi>
					u. ÷ <hi rend="italic">E</hi> als <hi rend="letter-spaced">acid</hi> beweisst,
					steckt? Du musst sie <pb n="122" facs="harding1920_2_122.jpg"/>doch gelesen
					haben; theile mir doch den Inhalt mit. Ich weiss es recht eigentlich nicht, wie
					er das beweisen kann.</p>
				<p>Zum System des Galvanismus sammle ich gewaltig. Ich wollte dir unendlich gut
					seyn, wenn du mir helfen, u. zusammensuchen wolltest, was im Norden deutsch,
					dänisch, schwedisch oder so weiter über Galvanismus erschien. <hi rend="letter-spaced">Pfaff u. Seebeck</hi>’s nordisches Archiv, u. <hi rend="letter-spaced">Saxtorph</hi>’s Electricitätslehre, habe ich, sonst
					nichts.</p>
				<p>Im System werde ich auch statt ÷ <hi rend="italic">E</hi>, ○ <hi rend="italic">E</hi>, u. statt der Indifferenz ⊗ schreiben. + u. ○ sind Abbreviaturen der
						<hi rend="letter-spaced">Lichtenberg</hi>’schen Figuren oder die Zeichen,
					die sich die Electricitäten selbst geben. ⊗ ist das Rad der Sphynx. Merkwürdig
					ist, wie + zugl. Symbol der Evolution, ○ Symbol der Involution seyn kann.
					Wirklich aber herrscht auf der evolabelsten Seite der Natur + <hi rend="italic">E</hi> (Oxygen) vor, auf der involabelsten aber ○ <hi rend="italic">E</hi>
					(Hydrogen) (s. electr. System.)</p>
				<p>Auch die stralenden Sterne im <hi rend="letter-spaced">gal</hi> v. Funken, sind
						<hi rend="letter-spaced">positive Lichtenbergi</hi>sche electrische <hi rend="letter-spaced">Lichtf</hi>iguren, die runden Kerne <hi rend="letter-spaced">negative</hi>. Dass jene roth, diese blau sind, ist ein
					neuer Beweis der Identität v. + <hi rend="italic">E</hi> u. stralender Wärme, u.
					÷ <hi rend="italic">E</hi> u. stralender Kälte.</p>
				<p>Für die Atmosphäre, u. die Meteore gehen aus meinen Ansichten über Licht, Wärme
					u. Kälte, u. Electricität, herrliche Dinge hervor besonders über die
					Bedingungen, unter denen strahlende Wärme u. Kälte in Electricitäten übergehen
					können. Es darf nur Flächenleitung möglich werden (durch Wolke, Dünste etc.),
					dann gibts Gewitter, Nordlichter etc. etc.</p>
				<p>Für dein Anerbieten wegen des Auszugs aus dem meteorologischen Tagebuch danke ich
					dir aufs verbindlichste. Wenn du dein Versprechen noch vor Michaelis halten
					könntest, würde es mir ausserordentl. angenehm seyn, damit ich davon noch, für
					die meteorologischen Aufsätze im <hi rend="letter-spaced">Gilbert</hi>, die ich
					jetzt wieder abdrucken lasse, Gebrauch machen kann. Um <hi rend="letter-spaced">Nordlichter</hi> verzeichnisse aus nördlichen Gegenden ist es mir <hi rend="letter-spaced">sehr</hi> zu thun. Auch mein immer mehr zunehmendes <hi rend="letter-spaced">Feuerkugel</hi>register wird vollständiger werden. Auch
					über Meteorsteine sind jetzt eine Menge Schriften bey uns erschienen, die ich
					zieml. alle habe.</p>
				<pb n="123" facs="harding1920_2_123.jpg"/>
				<p>Ich arbeite jetzt auch an physischer Astronomie fleissiger. Ein Gesetz wird dich
					interessiren. Abnahme der Eccentricität der Bahn eines Planeten, ist Zeichen
					seiner Involution, Zunahme Zeichen seiner Evolution. In die erste Klasse gehört
					also ausser der Erde, Venus, Saturn u. Uranus; in die letzte: Mercur, Mars u.
					Jupiter.</p>
				<p>Ich werde jetzt ein steinreicher Mann an neuen Metallen. Ich habe Cerium,
					Tantalum, Yttrium, Niccolan, Nickel (<hi rend="letter-spaced">Richter</hi>schen), Kobalt (<hi rend="letter-spaced">Richter</hi>schen),
					Chromium (König, <hi rend="letter-spaced">Richters</hi>chen) u. zu Osmium,
					Rodium u. Iridium, auch zu <hi rend="letter-spaced">reiner</hi> Platina, sind
					Anstalten getroffen. Kannst du Gahniumoxyd verschaffen? — Ich denke in kurzem
					eine grosse Reductionsarbeit anzufangen.</p>
				<p>— Sehe ich jetzt ein wenig zurück, so finde ich freylich, dass mein Brief nichts
					weniger, als eine völlige Antwort auf die deinigen ist, aber ich kann mir für
					heute nicht helfen. Ich wollte eben doch gleich schreiben. Das übrige schiebe
					auf Laune, Wetter, oder was du willst. Man kommt nicht immer gleich den
					Augenblick in ein ordentliches Gespräch, es kommt aber wohl nach, u. so rechne
					auch du darauf, dass ich dir so viel u. häufig schreiben werde, als mirs immer
					möglich u. gut däucht. Ich bin nichts weniger, als ein Systematiker, du bist es
					desto mehr. Mir ist Physik Erbauung, u. ich helfe mir oft mit einem ehrlichen
					Glauben über, von dem ich mir aber merke, dass es blosser Glauben ist. Auch ich
					werde der Welt das Heil nicht bringen, aber hoffentlich doch dazu beytragen,
					dass sie darnach verlangt.</p>
				<p>Wie es übrigens mit dem Potenziren von Linie, Fläche u. Körper aussieht, weiss
					ich nicht. Ich habe noch wenig mit zu thun gehabt, u. will’s auch eher nicht,
					bis ichs brauche. Erkläre mir erst, was hier potenziren heisst.</p>
				<p>Vom Uebergang der Wärme in Licht, musst du beynahe merken, was ich davon halte.
					Fasse doch ja scharf in die Augen, dass <hi rend="letter-spaced">alle</hi> Wärme
						<hi rend="letter-spaced">nur</hi> durch <hi rend="letter-spaced">Stralung</hi> fortgepflanzt wird, dass nur am <hi rend="letter-spaced">Heterogenen</hi> der Strahl zu thermometrischer Wärme (durch ÷ <hi rend="italic">W</hi>) gebunden wird, das homogene aber unafficirt
					durchstreicht. „Fertige Wärme" wird gar nicht weiter getragen. Ich glaube steif
					u. fest, was <hi rend="letter-spaced">Rumford</hi> sagt, dass Flüssigkeiten
					absolute Nicht-Leiter der Wärme sind <pb n="124" facs="harding1920_2_124.jpg"/>(Leiten heisst hier zieml., stralende Wärme in thermometrische verwandeln.)
					Schon <hi rend="letter-spaced">heterogene</hi> Flüssigkeiten aber, ihre Grenze
					aber, consumirt + <hi rend="italic">W</hi>, u. davon, u. dass Kälte u. Wärme,
					sonst identische Flüssigkeit, selbst schon heterogen sind, kommt die einige
					Leitung bey <hi rend="letter-spaced">Rumford</hi> u. a. noch her. Feste Körper
					leiten <hi rend="letter-spaced">darum</hi> so gut, weil sie (insofern sie alle
					krystallisirt seyn müssen) durch u. durch heterogenisirt oder doch höchst
					heterogenisirbar, sind. Was die Heterogeneität auch bey der <hi rend="letter-spaced">Wärme</hi> zu sagen hat, ist erstaunlich, u. die
					Bedingungen des Wärmeleitungs, u. des Electricitätserregungs (u. Leitungs) acts
					sind völlig dieselben. In meiner Abhandlung über <hi rend="letter-spaced">Rumford</hi> wirst du vieles hieher gehörige finden.</p>
				<p>Ich bedaure es nochmals, dass wir nicht <hi rend="letter-spaced">sprechen</hi>
					können, u. schliesse. Ob <hi rend="letter-spaced">Rumford</hi> unser Praesident
					wird, ist noch bis diesem Augenblick nicht entschieden, ob er gl. bereits ins
					Akademiegebäude eingezogen ist. Der Mann besitzt sehr viel Eitelkeit, u. ist
					ungemein zudringlich. Jedermann ist hier gegen ihn, u. zwar, ohne zu bemerken,
					dass man von allem übrigen, doch seine Wissenschaft, d. i. seine Kunst zu
					experimentiren, trennen muss, die ich wirklich hochachte.</p>
				<p>Man hat mir gesagt, ich solle binnen Jahr u. Tag nach Frankreich und Italien
					reisen. Ich wünsche es, nicht Frankreich[s], sondern Hollands, der Schweiz,
					Italiens u. <hi rend="letter-spaced">vielleicht</hi> auch <hi rend="letter-spaced">Dänemarks</hi> wegen.</p>
				<p>
					<hi rend="letter-spaced">Möller</hi> ist jetzt nichts wie ein Katholik, übrigens
					aber doch der herrliche alte. Von <hi rend="letter-spaced">Steffens</hi> höre
					ich gar nichts. Ich habe ihm Beyträge u. System geschickt, u. bin begierig, was
					er sagen wird, oder gesagt hat. ..........</p>
				<p>Segne dich Gott, u. behalte lieb</p>
				<p rend="indented">deinen alten unveränderlichen</p>
				<p rend="right">
					<hi rend="italic">J. W. Ritter</hi>
				</p>
				<p>Schreibe mir von jetzt an direct nach <hi rend="letter-spaced">München</hi>. </p>
				<p>Ich wohne: vor dem Maximiliansthore beym Galleriediener <hi rend="letter-spaced">Gaill. Manthey</hi> empfiel mich bestens. Hast du Lust, Prof. der Chemie in
						<hi rend="letter-spaced">Göttingen</hi> zu werden? Dazu könnte ich etwas
					beytragen. Jetzt ist <hi rend="letter-spaced">Kielmayer</hi> berufen, der es
					aber sicher nicht annimmt. (<hi rend="letter-spaced">Gadolin</hi> ging nicht).
					Dies <pb n="125" facs="harding1920_2_125.jpg"/>giebt <hi rend="letter-spaced">Zeit. Sömmering</hi>, mit [we]m ich vortreflich stehe, hatte mich
					vorgeshlagen, ehe man wusste, [dass] ich nach München gehe. Durch den, der
					wieder <hi rend="letter-spaced">Heine</hi>’s intimer Freund ist, könnte ich <hi rend="letter-spaced">vielleicht</hi> etwas machen. Du wärst uns dann
					wenigstens <hi rend="letter-spaced">näher</hi>.</p>
			</div>
			<div type="editorial">
				<p>
					<anchor xml:id="F1"/>
					<ref target="#N1">
						<hi rend="sup">1</hi>)</ref>
					<ref target="#N1"> J. P. <hi rend="letter-spaced">Brès</hi>: <hi rend="italic">Recherches sur l’existence du frigorique</hi>. Paris 1799.</ref>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>