<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-07" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="44" facs="harnack1890_0044.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>19.</num> * Reiffenstein an Goethe.</head>
                <head rend="right">[Ende <date when="1888-07-00">Juli 88.</date>]</head>
                <p>Durch Herrn Hirt der ſich Ew. Hochwohlgeboren ergebenſt empfiehlet habe ich von
                        <hi rend="antiqua">S. Onufrio</hi> die vorläufige Nachricht einziehen laßen,
                    ob der daſige Obermönch geneigt wäre die verlangte Abformung der Larve des <hi
                        rend="antiqua">Tasso</hi> höflichſt zu bewilligen, oder ob es nöhtig wäre
                    denſelben bey einiger anſcheinender Weigerung mit einem <hi rend="antiqua"
                        >Cardinal</hi>billet allenfalls zu bedrohen, welches letztere römiſche
                    Hausmittel auch alle erwünſchte Wirkung gehabt; Morgen früh gehe ich an dem bey
                    ihm gewöhnlichen Beſuchtage zum <hi rend="antiqua">Card. Herzan,</hi> bitte ihn
                    um dieſes <hi rend="antiqua">billet</hi> und werde ſogleich die verlangte <hi
                        rend="antiqua">Masque</hi> formen laßen und ſolche zur anzubefehlenden
                    Verſendungsart bereit halten ....</p>
                <p><hi rend="antiqua"><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_62_end"
                            xml:id="pniower_62"/>Apropos</hi> von Dero Wercken: Herr von Grimm
                    ſchreibt mir in ſeinem letzten unter anderm folgendes von Ihrem <hi
                        rend="antiqua"><rs>Dr. Faust</rs></hi> davon Dero Beſcheidenheit uns nichts
                    zu erwähnen beliebet, vermuthlich aus freundſchaftlicher <hi rend="antiqua"
                        >Oeconomie,</hi> damit wir allmählich mit einem fröhlichen Genuße beſeeliget
                    und nicht auf einmahl mit zu vielem <hi rend="antiqua">Nectar</hi> und <hi
                        rend="antiqua">Ambrosia</hi> überladen werden ſolten. Hier iſt die erwehnte
                    Stelle <hi rend="antiqua">„J’aurois bien voulu me trouver entre Vous et Madame
                        Angelica en face de Mr. de Göthe quand il Vous faisoit ses lectures. C’est
                        peut etre de toute la Generation actuelle l’homme qui a le plus de Génie.
                        C’est dommage quil laisse pour la pluspart de Ses ouvrages</hi>
                    <pb n="45" facs="harnack1890_0045.jpg"/><hi rend="antiqua">non achevès. Je ne
                        scais sil Vous a lu <rs>son Dr. Faust</rs>, et sil Vous en a dit le plan. Si
                        cet ouvrage étoit executé come il l’a concu et comme il étoit en etat de le
                        faire ce seroit je pense la plus étonnante production qui existeroit“.</hi>
                    Dieſen <hi rend="antiqua"><rs>Dr. Faust</rs></hi> und ſoviel anderes liebes und
                    Gutes haben wir alſo noch zu genießen bey Dero Wills Gott baldigen wiederkunft
                    zu den Ihrigen nach Rom, ernähren Sie uns doch bald mit dieſer Hofnung!<anchor
                        xml:id="pniower_62_end"/></p>
            </div>
            <pb n="155" facs="harnack1890_0155.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>65.</num> Lips an Goethe.</head>
                <p>Sie werden ohne Zweifel die Masken Vignetten ſchon eher Zu erhalten gehoft haben,
                    Sie verzeihen, daß ſie erſt jetz folgen. Ich hoffe, daß ſie doch noch zur
                    rechten Zeit bey Ihnen ankommen werden. Wenn ſie nach Ihrem Sinn ausgefallen
                    ſind, ſo macht es mir Freude. <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#pniower_65_end" xml:id="pniower_65"/>Von den andern <rs>Kupfergen
                        zu Ihren <pb n="156" facs="harnack1890_0156.jpg"/>Werken</rs> habe ich noch
                    nichts angefangen, weil Sie mir keine Zeit darzu beſtimmten, ſondern es meiner
                    Gelegenheit nach und nach zu machen überließen. Ich werde aber jetz zwiſchen
                    meiner übrigen Arbeit davon anfangen, damit Sie nicht zu lange darauf warten
                        müßen.<anchor xml:id="pniower_65_end"/></p>
                <p>Seit dem ich Ihnen ſchriebe, habe ich nichts beſonderes verfertiget, außert ein
                    paar Verſuche in <hi rend="antiqua">Enkaustik.</hi> Weil bis dahin in dieſer
                    Mahlerey nichts anderes gemacht worden iſt, als unausgeführte Sachen, und ſo zu
                    ſagen nur Skitzen, ſo wolte ich für meine eigene Satisfaction probiren, ob es
                    nicht möglich wäre, in dieſer Manier eben ſo gut wie in Öhl fleißig und
                    vollendet zu mahlen; damit wenn dieſe alte Kunſt ja etwas gelten und getrieben
                    werden ſolte, ich wüßte woran man wäre. Ich wüßte keine beßere Aufgabe, als
                    Portraite in ganzer Figur nach der Natur zu machen. Herr Antiquar <hi
                        rend="letter-spaced">Hirt</hi> war das erſte Opfer. Er ſitzt ganz patetiſch
                    auf einem Stuhl mit dem rechten Arm auf einen Tiſch gelehnt, worauf Schriften
                    und Bücher liegen. Hinten ein Bücher Schrank, um die Flache Wand des Zimmer zu
                    unterbrechen. Bury, in ſtehender Figur, den Hut in der Linken Hand, und die
                    rechte auf einen Stuhl ſtützend macht das zweite Bildchen, von etwan zwey Palm
                    hoch, wie das erſtere.</p>
                <p>Ich gabe mir alle mögliche Mühe daran, und ich konte ſagen, daß ſie in Abſicht
                    der Kentlichkeit und übrigens in Zeichnung und Farbe gut beyſamen und wohl
                    ausgefallen waren, deßwechen ich mir große <pb n="157"
                        facs="harnack1890_0157.jpg"/>Hoffnung machte; allein im einbrennen reüßirte
                    die Sache nicht ſo glücklich. Alles wurde viel dunkler, veränderte die Farbe,
                    verlohren ſich ſanfte Dinten und Laſuren, bekamen Flecken; das runde und weiche
                    Vergienge meiſtens und wurde etwas hart, ſo daß es nicht mehr die gleiche Sache
                    zu ſeyn ſchiene. Im gantzen bekam es aber eine außerordentliche Kraft und gewiße
                    Farben eine ſolche Viguroſität und Transparenz, die ſonſt ſchwer in Öhl zu
                    machen iſt. Aus allen dieſem ſiehe ich, daß mit der größten Praktik und
                    Geſchicklichkeit wenig Vollkommenheit zu erreichen iſt, und daß es eine ſolche
                    Calkulation, um nur etwas mittelmäßiges zu machen erforderte, die die Zeit nicht
                    werth iſt, ſo darzu nöthig ſeyn würde. Mir iſt wenigſtens die Luſt darzu ſo weit
                    vergangen, bis Jemand zum Vorſchein kommt, der durch Proben Beweißt, wie nahe
                    man der Kunſt der Alten in Wachs zu mahlen, oder der Öhlmahlerey in den neüeren
                    Zeiten kommen kan. Wäre das Porträt von Bury recht gerathen, wie ich wünſchte,
                    ſo wäre es in meinem Herzen für Sie beſtimmt geweſen, ſo aber könnte es Ihnen
                    wenig Freüde machen, und doch wird ich es Ihnen, bey der nächſten Miſſion von
                    Gemählden, die Ihnen Bury zuſchicken wird, beylegen, nur damit ich meinen
                    gehabten Willen befriedigen kan.</p>
                <p>Gegenwärtig mache ich eine Zeichnung von dem ſchönen fertigen Grabmahl von
                    Trippel, welche geſtochen werden ſoll. Ich bin von ihm ſelbſt ſchon angeſucht
                    worden es in Kupfer zu bringen, und viel<pb n="158" facs="harnack1890_0158.jpg"
                    />leicht wird ich darzu verdammt werden, weil die Außichten für meine übrige
                    lieblings Neigung, die Zeichnung und Mahlerey immer eher ſchlechter als beßer
                    werden: Alſo muß ich nach und nach wieder unter mein erſtes von der Natur
                    beſtimmtes Joch dem Kupferſtechen zurückkehren. Gedult! was ſich nicht zwingen
                    läßt, daran muß ſich keine Kraft gänzlich aufreiben.</p>
                <p>Wenn ich mich je viel an Sie erinnere, ſo iſt es genwärtig, in dem ich nun in
                    Ihrem ehmaligen Logis bey Bury wohne. Uns beyden iſt’s jetzt rechtſchaffen wohl,
                    und wir können unſere Anhänglichkeit und warme Freündſchaft um ſo viel
                    ununterbrochener und näher genießen. Das einzige, was wir oft wünſchen, und uns
                    nüzlich ſeyn würde, wäre Ihre Gegenwart. Rom und die Kunſt wäre dann noch
                    einmahl ſo ſchön. Konnte das lezte ruffen, und hätte wie Menſchen Gefühl und
                    Bedürffniß, ſo würde ſie mit uns Ihren Namen nennen, und nach einer Rükkunft
                    ſehnen!</p>
                <p>Leben Sie wohl! Ich bin mit aller Achtung und Liebe Ihr ergebenſter Diener</p>
                <p>Rom d. 21 Mertz 1789. H. Lips.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
