<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-07" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="8" facs="hase1848-1849_2_0008.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="right">Rom, <date when="1806-07-23">23. Juli 1806.</date></head>
                <p>Es hat mich innig geſchmerzt, liebe Caroline, aus Ihrem Briefe den Unfall zu
                    ſehen, der dem armen Wolzogen begegnet iſt. Wie in aller Welt hat er es
                    angefangen, dazu zu kommen? Das lange Liegen muß ihm bei ſeiner gewöhnlichen
                    Thätigkeit entſetzlich geweſen ſein. Ich denke mir ihn indeß jetzt gänzlich aus
                    dem Bett. Grüßen Sie ihn herzlich von uns.</p>
                <p>Sonſt hat mir Ihr lieber ausführlicher Brief eine unbeſchreibliche Freude
                    gemacht. Ihr Beifall iſt ein Zuruf aus einer beſſern Welt, zumal ich hier
                    niemand, als die gute, und ſich auch immer gleiche Li bei mir habe. Die Zeiten
                    und die Menſchen ſind nicht mehr, und es ſchmerzt mich manchmal, daß ich mich
                    gewiſſermaßen eigenmächtig aus jenem Kreiſe hinwegriß, erſt durch meine Reiſe
                    nach Paris, dann hieher. Doch iſt beides auch gut geweſen, und jetzt hätte ja
                    doch das Schickſal mit Schiller wieder alles zerriſſen.</p>
                <p>Ich kann Ihnen nicht beſchreiben, liebe Caroline, wie ich mich über die Aufnahme
                    freue, die meine Stanzen bei <pb n="9" facs="hase1848-1849_2_0009.jpg"/>Ihnen
                    gefunden haben. Ich kann nicht leugnen, daß ſie mir ſelbſt werth ſind, weil ſie
                    alles enthalten, was mich ſeit meinem Ankommen hier tief bewegt, und mit jedem
                    Jahre tiefer durchdrungen hat. Ich hatte eine mir ſelbſt nicht klare Sehnſucht
                    es auszuſprechen, ich verſuchte bald dieſe, bald jene Form, endlich führte der
                    Zufall mir dieſe zu, und ich habe mich wenigſtens mit Innigkeit ausgeſprochen.
                    Es iſt mir gewiſſermaßen klar, daß im Moment, da ich die Schwelle der Dichtung
                    betreten, ich auch meinen Gipfel erreicht habe. Ich würde nie darüber
                    hinauskommen, und werde es daher nicht leicht wieder verſuchen, und doch iſt,
                    meinem innerſten Gefühl nach, nur in poetiſchen Compoſitionen eigentlicher
                    Genuß. Mich zieht der Stoff zu leicht herab, und vor allem fehlt mir die
                    Mannichfaltigkeit der Phantaſie. Nur ein ſchon ſo in ſich poetiſcher Stoff war
                    mich ein wenig zu halten im Stande. Indeß freut es mich ſehr, daß Sie nicht
                    Klarheit und Friſche vermiſſen. Ich fühle ein großes Streben darnach in mir. Ich
                    fange auch jetzt zu zeichnen an, nicht um je ein Talent dazu auszubilden,
                    ſondern um in Hand und Phantaſie eine Fertigkeit mannichfaltiger Geſtalten zu
                    bekommen. Man kann die Welt nie von genug Seiten angreifen, und es iſt ſo
                    ſchlimm, wenn der Menſch in ewigem Einerlei verſinkt, und immer nur über dem
                    brütet, was er ſeit Jahren gethan hat.</p>
                <p>Daß mir Rom wohl thut, darin haben Sie ſehr Recht, liebe Freundin, auch werde ich
                    es mit Willen nie verlaſſen. Indeß bin ich in Rom immer, ſo wie im Leben. <pb
                        n="10" facs="hase1848-1849_2_0010.jpg"/>Mit jedem Abend fällt mir ein,
                    morgen könnte leicht ein Zufall eintreten, der dem Aufenthalte hier ein Ende
                    brächte; und ſo iſt es in der That. Eine ſo abhängige Lage, als meine jetzige
                    (ich ſage ihr das nicht zum Vorwurf, denn ich liebe ſie) iſt tauſend
                    Ungewißheiten unterworfen. Aber auch dafür iſt mir nicht eigentlich bange. Mich
                    wird Rom auch über ſich hinaus ſtärken, und die Sehnſucht darnach, die freilich
                    nie ausbleiben kann, wird mich nur beleben, nicht niederdrücken. Ich ſtrebe
                    immer kräftiger, und es gelingt mir auch immer mehr, aus dem Leben überall nur
                    das Erhebende zu nehmen, und Menſchheit und Schickſal ſind ſo unendlich groß und
                    vielſeitig ſchön, daß es immer möglich iſt. Nur nicht immer mit leichter
                    Heiterkeit, ſondern oft mit tiefer Bitterkeit. Nur laſſe ich die Bitterkeit nie
                    zum Haß werden, ſondern gleich in Verachtung übergehen, und da bleibt die Seele
                    immer ruhig und rein. — Was mir in den Stanzen noch leid gethan hat, iſt, daß
                    ich mich nicht habe länger bei Ihnen und unſerm Verhältniß verweilen können.
                    Allein es ſchien mir Ihrer würdiger, Sie nur kurz und unmittelbar an den
                    Gegenſtand anzuknüpfen, und da es doch an Parallelen meiner Stanzen mit
                    Schlegels Elegien und den beiden Dedicationen nicht fehlen konnte, ſo wollte ich
                    nicht geradezu nachahmen, was er, obgleich auf ſeinem Wege, und für die, mit
                    denen er ſprach, ſo gut gemacht hat, daß das mir das Beſte an ſeinem Gedicht
                    ſcheint. Mit dem Plan des Ganzen werden, wie auch Sie ſehr richtig bemerken, nur
                    wenige ganz zu<pb n="11" facs="hase1848-1849_2_0011.jpg"/>frieden ſein. Gerade
                    der aber iſt es, den ich am liebſten und ſicherſten vertheidigen würde. Ich
                    halte ihn für ſehr feſt, und für den am meiſten poetiſchen Theil des Gedichts.
                    Ein lyriſches darf, dünkt mich, keinen andern haben. Ich bin ſo, gar ſehr
                    ſtreng, dünkt mich, bei meinem eigentlichen Vorwurfe, den Mauern Roms ſtehen
                    geblieben, und wenn man ein Gedicht mit einem Gemälde vergleichen darf, ſo wird,
                    glaube ich, keiner, der ſich darauf verſteht, verkennen, daß dies die Hauptfigur
                    iſt, auf die ſich alles andre ausſchließend bezieht. Aber in alles einzugehen,
                    was mit dieſer in Berührung ſteht, iſt gerade das Weſen des Lyriſchen. Einige
                    haben beſonders die Stelle der Griechen getadelt und als Epiſode angeſehen. Und
                    gerade darin liegt für mich eine noch mehr wahre, als neue Anſicht des
                    Gegenſtandes. Was wäre Rom mehr für uns als Babylon, Perſepolis, Memphis oder
                    jede andere Stadt des — verzeihen Sie mir den Ausdruck — barbariſchen
                    Alterthums, wenn ſie nicht von ihrem erſten Aufkommen an, in griechiſchem Geiſte
                    aufgeblüht, und hernach mit griechiſchen Trümmern bereichert wäre? Es iſt
                    unmöglich, Rom zu empfinden, ohne von griechiſchem Alterthume tief durchdrungen
                    zu ſein, und man ſieht es an ganzen Nationen, namentlich an den Franzoſen. —
                    Herders Cid und Fernows Carſtens kenne ich noch nicht, werde mir aber beide
                    kommen laſſen. Der Cid ſelbſt war immer mein Lieblingsbuch. Schlegels und Tiek
                    haben gar oft aus dem Spaniſchen bloß das Tändelnde, Religiöſe genommen, die <pb
                        n="12" facs="hase1848-1849_2_0012.jpg"/>Nationalität auszuſprechen, wird
                    ihnen nie wie Herdern gelingen, der wirklich eine ganz eigenthümliche Kraft
                    darin beſaß. Sie thäten mir einen Gefallen, meine Liebe, wenn Sie Fernow bäten,
                    das Geld, das er mir ſchuldig iſt, an meinen Schwiegervater zu bezahlen. Es iſt
                    wirklich ſehr unartig von ihm. Es iſt für Bücher für die verwittwete Herzogin,
                    es iſt faſt 2 Jahre her, iſt eine ziemlich beträchtliche Summe, und er hat mir
                    nicht einmal geſchrieben, daß er die Bücher empfangen hat, ob ich es gleich
                    durch andre weiß. — Von Göthe ſehne ich mich ſehr, ſelbſt Nachricht zu bekommen.
                    Gebe der Himmel, daß er ſich erhält. <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#pniower_260_end" xml:id="pniower_260"/>Man ſagt hier, daß ſein
                        <rs>Fauſt</rs> jetzt gedruckt wird. Er hat indeß wohl nicht mehr daran
                    gemacht, als er uns in Weimar vorlas?<anchor xml:id="pniower_260_end"/> — Die Li
                    umarmt Sie, ſie iſt mit allen Kindern ſehr wohl. Die Hitze iſt, wie man ſagt,
                    ſehr groß hier; ich fühle es eben nicht, bin aber auch der einzige, der nicht
                    leidet. Es iſt doch ein ganz andrer Zuſtand, wenn man ſich vor der Sonne
                    verkriechen, als wenn man ſie ſuchen muß. Bedenken Sie das ja, Liebe, und
                    ſcheuen Sie die Alpen bloß, wenn einmal von dem Zurückreiſen nach Deutſchland
                    die Rede ſein wird. Ewig Ihr H.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
