<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-07" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="92" facs="holtei1859_4_0092-0093.jpg"/>
            <pb n="93" facs="holtei1859_4_0092-0093.jpg"/>
            <div type="text">
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6153_end" xml:id="bie3_6153"/>Mitten in
                    dem Entzücken des Autors behielt derſelbe Ruhe und Eifer genug, eine ſchon in
                    Weimar begonnene, durch Auguſt Göthe’s und Eckermann’s Zuſpruch beförderte
                    Arbeit zu vollenden, ich meine die Anordnung des <rs>„<hi rend="letter-spaced"
                        >Fauſt</hi>“ für die wirkliche Bühne</rs>. Ich begnügte mich nicht etwa (wie es
                    ſpäter meine Nachfolger auf dieſem Felde, Tieck und Göthe <hi
                        rend="letter-spaced">ſelbſt</hi> nicht ausgenommen, gethan!) zu ſtreichen,
                    ſondern ich erfand eine wirkliche theatraliſche Form, fügte was irgend möglich
                    war in ein Vorſpiel und drei Akte zuſammen und nahm aus manchen nicht für die
                    Bühne zu rettenden Scenen einzelne Reden und Stellen, ihrer pſychologiſchen
                    Bedeutung wegen, in andere Scenen hinüber. So brachte ich z. B. ſämmtliche
                    Auftritte zwiſchen Fauſt und Gretchen, vom erſten Worte bis zum Schlaftrunk, den
                    ſie der Mutter (ſichtbar) reicht, in <hi rend="letter-spaced">einen</hi> großen
                    — den zweiten — Akt, <hi rend="letter-spaced">ohne daß in demſelben verwandelt
                        werden durfte</hi>, was ich durch eine ſceniſche Vorkehrung von meiner
                    Invention erreichte. Es giebt nichts Abſcheulicheres, als das ewige Geklingel
                    und Couliſſengeſchiebe, wie ich es überall, wo ich den Fauſt aufführen ſah, bei
                    dieſen Auftritten gefunden. Ehe noch mein Manuſcript in’s Reine geſchrieben war,
                    fertigte ich ein vollſtändiges Scenarium an und ſchickte daſſelbe an Göthe mit
                    dem Bemerken: Sr. Excellenz könne daraus leicht entnehmen, wie ich verfahren.
                    Sei ihm meine Einrichtung genehm, ſo wollten wir zum 28. Auguſt die erſte
                    Aufführung <pb n="94" facs="holtei1859_4_0094-0095.jpg"/>wagen und auf den
                    Zettel ſetzen: „Mit Göthe’s Bewilligung <hi rend="letter-spaced">ſo</hi> für die
                    Bühne bearbeitet.“ Faſt umgehend erhielt ich folgende Antwort von Auguſt:</p>
                <p rend="indented">„Theurer Freund! <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1630_end" xml:id="graef_1630"/>Ich habe ſogleich Ihren
                    letzten Brief hinſichtlich der<rs> Aufführung des Fauſt</rs> meinem Vater
                    vorgelegt. Er iſt mit der Idee ſowohl, als mit der Art, wie ſie ausgeführt
                    werden ſoll, zufrieden und iſt auch der Meinung, daß dem Herrn Muſikdirektor
                    Eberwein die Fertigung der Muſik übertragen werde. Senden Sie alſo ſobald als
                    möglich das arrangirte Manuſcript an mich. Sollte Vater dann noch Etwas
                    wünſchen, ſo ſchreiben wir einander darüber.<anchor xml:id="graef_1630_end"/>
                    Entſchuldigen Sie die Eil’ dieſer Zeilen, ich wollte keinen Augenblick
                    verlieren, Ihnen in einer Sache zu antworten, welche ſo allgemeines Intereſſe
                        hat.“<anchor xml:id="bie3_6153_end"/></p>
                <p>Neuer Jubel der Direktoren, der Schauſpieler, des Bearbeiters! Das Nächſte, was
                    nun zu thun war, hieß, der General-Intendanz der königl. Schauſpiele, welcher,
                    wie ſchon erwähnt, von einem Monat zum andern unſere Repertoir-Entwürfe
                    eingeſendet werden mußten, pflichtſchuldige Anzeige von unſerm Vorhaben zu
                    machen. Da ſtand denn zu leſen: „<hi rend="letter-spaced">Des weltberufenen Erz-
                        und Schwarz-Künſtlers Doktor Fauſt Paktum mit der Hölle</hi>.“ Melodrama in
                    drei Akten und einem Vorſpiel, nach Göthe, mit des Dichters Bewilligung ſo für
                    die Bühne eingerichtet von Holtei. Muſik von K. Eberwein.“</p>
                <p>Immer in der Mitte des Monats ſandten wir unſre Repertoir-Entwürfe ein. Am 15.
                    Juni war dies geſche<pb n="95" facs="holtei1859_4_0094-0095.jpg"/>hen, und vom
                    16. lautet der (vor mir liegende) Proteſt des Grafen Brühl. „Er ſieht mit
                    Befremden, daß ungeachtet“ — — u. ſ. w. O mein Heiland! Indem ich, dieſe Zeilen
                    ſchreibend, auf das Papier blicke, erwacht mir der Nachklang jener Tage! Er
                    proteſtirt; <hi rend="letter-spaced">Fauſt</hi> von <hi rend="letter-spaced"
                        >Göthe</hi> iſt eine Tragödie. Tragödieen ſind durch Conceſſion der
                    Königſtädter Bühne verboten. Er darf nicht zum Nachtheil der königlichen
                    Anſtalten nachgeben, daß durch Hinzufügung von Muſik und einige ſonſtige
                    Veränderungen Melodramen daraus gemacht werden. Er hofft auf Zurücknahme unſerer
                    Aufzeichnung, da hier nicht, wie bei Lenore, von bloßer Benutzung eines Stoffes,
                    ſondern von Einrichtung einer <hi rend="letter-spaced">vorhandenen</hi> Tragödie
                    die Rede iſt! — — Ich ſetzte mich ſogleich an Kunowski’s Tiſch, wohin ich zum
                    Empfange der Jammerkunde berufen war, und ſchrieb dem General-Intendanten Grafen
                    Brühl etc.: — —</p>
                <p rend="indented">„Sehr richtig bemerkten Ew. etc., daß den neuerlich
                    feſtgeſtellten Repertoir-Begrenzungsgeſetzen zu Folge die oberflächliche
                    Umwandlung eines theatraliſchen Werkes in ein ſogenanntes Melodrama nicht
                    hinreicht, um daſſelbe auf die Königſtädter Bühne zu bringen.</p>
                <p rend="indented">Das kann auf Göthe’s Fauſt keine Anwendung finden, der niemals
                    für’s Theater beſtimmt war. Daß Er ihn „Tragödie“ nennt, könnte auch zu einem ſo
                    ſeltſamen Irrthume keine Veranlaſſung geben, denn man nennt große Begebenheiten
                    ſo, und der letzte Krieg in Rußland heißt eine Welttragödie. Wenn ich des Herrn
                    Klingemann’s Fauſt für die Königſtädter <pb n="96"
                        facs="holtei1859_4_0096-0097.jpg"/>Bühne melodramatiſiren wollte, dann wären
                    Ihre Einſprüche gerecht. Aber daß ich Göthe’s der Bühnenform widerſprechendes
                    Gedicht, welches in den meiſten Stellen mehr didactiſch oder lyriſch, als
                    dramatiſch, niemals jedoch theatraliſch iſt, in ein Melodrama
                    zuſammengeſchmolzen, dagegen kann, wenn von der hieſigen Darſtellung die Rede
                    iſt, Niemand Etwas einwenden, als der Dichter. Dieſer aber hat ſeine
                    Einwilligung mündlich und ſchriftlich gegeben. Sie würde, darin muß ich Ew. etc.
                    vollkommen beiſtimmen, wenn er mir erlaubt hätte, Egmont, Götz, Clavigo, Taſſo
                    etc. zu melodramaiiſiren, nicht hinreichen. Denn dieſe Stücke ſind nach
                    beſtehenden Theaterformen gemacht, und einmal (im Götz), wo dies nicht der Fall
                    war, hat der Meiſter ſpäterhin ſelbſt Hand angelegt. Ich fordre Ew. etc. als
                    würdigen, über jeden Zweifel erhabenen Kunſtfreund, als allgemein verehrten
                    Ehrenmann auf, mir das Theater zu nennen, welches Fauſt ohne gänzliche
                    Umſchmelzung geben könnte <anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1">*)</ref>, mir
                    den Mann zu nennen, der bis jetzt nur einen bekannten Verſuch gemacht hätte,
                    dieſes Rieſengedicht auf die engen Bretter zu bringen? — — — Wenn dieſe Arbeit
                    ſo nahe lag, wenn es eben nur mit ein paar Strichen gethan iſt, wenn, woran ich
                    Jahre geſetzt habe, von jedem Anderen mit einigen Muſikſtücken zu
                    bewerkſtelligen war, warum hat denn Niemand vor mir das Näm<pb n="97"
                        facs="holtei1859_4_0096-0097.jpg"/>liche unternommen? Giebt mir die
                    Ausführung nicht ein Recht, ſie in’s Leben treten zu laſſen? Alſo lieber Herr
                    Graf —“ u. ſ. w.</p>
                <p>Ich darf wiederum nicht vergeſſen, daß ich den Raum ſparen ſoll, und kann deshalb
                    unſere lange Correſpondenz hin und her hier nicht mittheilen. Das Reſultat war,
                    daß Graf Brühl bei ſeinem Proteſt, <hi rend="antiqua">qua</hi>
                    General-Intendant, verbleiben zu <hi rend="letter-spaced">müſſen</hi> erklärte
                    und unſere Sache an die ſchiedsrichterliche Entſcheidung — das heißt: auf Monate
                    hinaus! — verwies. Sein letztes, privatim an <hi rend="letter-spaced">mich</hi>
                    gerichtetes (nicht für die Königſtädter Direction beſtimmtes) Schreiben ſchloß
                    mit den verlockenden Worten:</p>
                <p rend="indented">„Wie allein dieſe Sache für den Dichter, für Sie und für mich auf
                    eine gleich ehrenvolle Weiſe vermittelt werden kann, habe ich jetzt nur den
                    einen Wunſch, daß Sie ſich entſchließen möchten, <hi rend="letter-spaced"
                        >unſerer</hi> Bühne dieſes Gedicht zur Aufführung zu überlaſſen und ſo dem
                    Dichter die Freude zu machen, außer ſeinen anderen Werken auch noch ſeinen Fauſt
                    dargeſtellt zu ſehen.“</p>
                <p>Dieſem Rufe zu folgen, wär’ eine Perfidie gegen das Königſtädter Theater geweſen.
                    Seine <hi rend="letter-spaced">jetzigen</hi> Directoren hatten es zwar nicht um
                    mich verdient, daß ich ihrer Anſtalt treu blieb. Aber was konnte die Anſtalt
                    dafür? Ihr blieb ich treu! Auf ſchiedsrichterliche Entſcheidung provocirend und
                    dabei natürlich die Feier des 28. Auguſt aufopfernd, ſandte ich die ſaubere
                    Abſchrift nach Weimar.</p>
                <pb n="98" facs="holtei1859_4_0098-0099.jpg"/>
                <pb n="99" facs="holtei1859_4_0098-0099.jpg"/>
                <p>Von Breslau begab ich mich nach dem ſchönen Grafenort. Kaum dort angelangt,
                    empfing ich einen zweiten Brief aus Weimar in der Fauſt-Angelegenheit.</p>
                <p rend="indented"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1634_end"
                        xml:id="graef_1634"/>„Laſſen Sie mich, mein Wertheſter, in einer bedeutenden
                    Angelegenheit offen zu Werke gehen. Schon der eingeſendete Entwurf ließ
                    befürchten, daß die <rs>Redaction des Fauſt</rs> nicht nach Wunſch gelingen
                    möchte. Dieſes beſtätigt ſich leider durch das eingeſendete vollſtändige
                    Exemplar. Wir finden gar manches Bedeutende und Wirkſame geſtrichen, auch einen
                    Theil des Beibehaltenen ſo behandelt, daß es unſern Beifall nicht gewinnen kann.
                    Das Manuſcript folgt daher zurück, und Sie werden unſere Anſichten aus der Ferne
                    freundlich aufnehmen; Sie haben Ihr Publikum im Auge, und hierauf gründet ſich
                    wohl Ihre Redaction, weshalb Ihnen denn auch völlige Freiheit bleibt, nach
                    Ueberzeugung zu handeln; nur läßt mein Vater bemerken, daß unter dieſen
                    Umſtänden weder von ſeiner Einwilligung, noch von ſeiner Mitwirkung die Rede
                    ſein dürfe. Da Sie meine Geſinnungen kennen, ſo werden Sie empfinden, daß ich
                    Gegenwärtiges nur ungern ſchreibe. Doch kann ich hier nicht ausweichen, indem
                    meine Anſicht mit der meines Vaters und <hi rend="antiqua">Dr.</hi> Eckermann’s
                        übereinſtimmt.<anchor xml:id="graef_1634_end"/> Daß ich über andere Dinge
                    hier ſchweige, entſchuldige unſere Trauer über <pb n="100"
                        facs="holtei1859_4_0100-0101.jpg"/>den Verluſt unſeres allgeliebten
                    Landesvaters. Leben Sie wohl und gedenken Sie unſerer freundlichſt.“</p>
            </div>
            <pb n="101" facs="holtei1859_4_0100-0101.jpg"/>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1">*) Freilich hat man es hernach <hi
                            rend="letter-spaced">doch</hi> gethan! — Ja, was thut man nicht — und
                        was <hi rend="letter-spaced">duldet</hi> man nicht in Deutſchland!</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
