<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-07" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="44" facs="holtei1870_0044-0045.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num><hi rend="antiqua">VIII.</hi></num>
                </head>
                <head rend="right">Weimar d. <date when="1829-02-19">19. Febr. 1829.</date></head>
                <p>Wie danke ich Ihnen, lieber, guter Holtei, für Ihr Vertrauen, das Sie ſeltſam
                    nennen, das ich aber ſo natürlich und für mich wahrhaft ehrend finde. Auch danke
                    ich Ihnen herzlich, daß Sie in dieſer Angelegenheit, von deren Entſcheidung denn
                    doch nicht nur <hi rend="letter-spaced">Ihre</hi> Zukunft, ſondern die eines
                    liebenswürdigen Mädchens abhängt, meinen Rath nicht verlangen. Ihr Herz und Ihr
                    Kopf müſſen hier Ihre einzigen Rathgeber ſein und bleiben, und mit beiden iſt es
                    Gottlob ſo gut beſtellt, daß ſie vereint Sie unmöglich irre führen können. Sehr
                    begierig bin ich auf Ihren nächſten Brief, der mir wahrſcheinlich von der
                    Entſcheidung Ihres Geſchickes, auch in Hinſicht auf das Königsſtädter Theater,
                    Kunde bringen wird. Ihre <pb n="45" facs="holtei1870_0044-0045.jpg"
                    />Verlegenheit, Ihr Streben einer Anſtellung auszuweichen, der hundert Andere
                    mit Kratzfüßen nachlaufen würden, hat etwas rein Komiſches. Entgehen werden Sie
                    Ihrem Schickſal nicht, das ſage ich Ihnen im Voraus; aber Sie ſind auf dem
                    rechten Wege es ſich nach Wunſche zu geſtalten. Vergeſſen Sie nur nicht, ſich
                    für alle Sommer den nöthigen Urlaub auszubedingen, um Ihr liebes Vaterland, oder
                    auch den Rhein beſuchen zu können, das bitte ich ſehr.</p>
                <p>Wie gut kennen Sie mich! Wie ſo ganz haben Sie mein Schweigen über ein Gerücht
                    verſtanden, das freilich auch mir von allen Seiten zugetragen wurde. Ich wußte
                    ja, daß Sie mir Alles ſagen würden, ſobald Sie ſelbſt mir etwas zu ſagen hätten.
                    Neugier iſt nicht Freundſchaft und von jeher war mir nichts verhaßter als jene
                    zudringlichen Freunde, die da wollen, man ſoll ihnen Dinge vertrauen, über die
                    man mit ſich ſelbſt noch nicht im Klaren iſt, die man ſich ſelbſt kaum geſteht.
                    Daß Niemand herzlicheren Antheil nimmt an Allem, was Ihnen widerfährt, als ich,
                    das wiſſen Sie, wie ich von Ihnen weiß, daß Sie eben ſo für mich empfinden. Wir
                    Beide können uns feſt auf einander verlaſſen, und das iſt ja die Hauptſache.
                    Alles Uebrige iſt vom Uebel.</p>
                <p>Morgen alſo leſen Sie zum letztenmale und dann kommen Sie, vielleicht ſchon in
                    künftiger Woche. Wie ich mich darauf freue glauben Sie nicht. Es wäre hart, wenn
                    auch dieſe Freude mir zu Waſſer würde.</p>
                <pb n="46" facs="holtei1870_0046-0047.jpg"/>
                <p>Sie werden die alten Freunde finden wie Sie ſie verließen, übrigens aber manche
                    Veränderung. Die Stadt iſt viel ſtiller. Die Verlobung der Prinzeſſin und der
                    Geburtstag der Großfürſtin haben freilich ſeit einigen Tagen einen Schein von
                    erhöhterem Leben uns gebracht; aber nun iſt es auch wieder damit vorbei. Morgen
                    iſt der erſte Reſſourcen-Ball; iſt dieſer vorbei verſinken wir wieder in unſern
                    alten Krepp und in die alte Langeweile, die mir freilich nicht viel anhaben
                    kann, wenn man mich nur mir ſelbſt überläßt.</p>
                <p>Ihren Brief an Auguſt habe ich geleſen und dann beſorgt. Daß Sie ſich die Mühe
                    gegeben, die Erſcheinung Ihres Melodramas „Fauſt“ gewiſſermaßen zu erklären, iſt
                    ein neuer Beweis Ihrer Herzensgüte. Sie hätten, nach der Art wie der alte Herr
                    ſich in der Sache benommen, es kaum nöthig gehabt. Aber der alte Herr iſt
                    achtzig Jahre alt, und da iſt es kein Wunder, daß er oft kaum begreift, wie
                    Andere ſich unterſtehen können auch exiſtiren zu wollen. <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#graef_1689_end" xml:id="graef_1689"/>Adele, die er
                    zuweilen zu einem Diner <hi rend="antiqua">tête-à-tête</hi> einladet, war eben
                    bei ihm, als ein Brief<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1">*)</ref> ankam, der
                    über Ihren <rs>Fauſt</rs> aburtheilte. Was darin ſtand wollte Sie nicht
                    beichten, doch ſoviel iſt gewiß, daß es Ihnen ſchlecht ergangen iſt, und daß der
                    Alte ſeine Freude daran hatte.<anchor xml:id="graef_1689_end"/> Alſo machen Sie
                    ſich <pb n="47" facs="holtei1870_0046-0047.jpg"/>nur darauf gefaßt, ihn, wenn
                    Sie wieder herkommen, ein wenig unzugänglicher zu finden als früher. Er iſt es
                    überhaupt. Er fühlt, daß ihm in ſeinem Hauſe nicht wohl bereitet iſt, und dinirt
                    deshalb ſchon ſeit ein paar Monaten in ſeinem Zimmer ganz allein, oder mit einem
                    einzelnen Gaſt, den er ſich einladet. Das wird aber auch wieder anders. Er hat
                    faſt alle Winter ſolche Sonderbarkeiten, die, wenn die Tage länger werden und
                    die Kälte abnimmt, ihn wieder verlaſſen.</p>
                <p>Dem Herzoge werden Sie freilich einmal aufwarten müſſen, das wird aber weiter
                    keine läſtigen Folgen nach ſich ziehen. Er iſt ſehr freundlich für Sie
                    geſinnt.</p>
                <p>Bei unſerm Theater iſt es in den letzten Wochen bunt hergegangen; die Leute
                    wußten ſämmtlich nicht, wo ihnen die Köpfe ſtanden vor Gaſtrollen und
                    Anforderungen aller Art. Alſo zürnen Sie dem armen La Roche nicht, wenn er Ihnen
                    noch nicht geantwortet hat. Er iſt in dieſem Augenblicke tief gekränkt, und
                    nicht ohne Grund. Er giebt ſich unſagliche Mühe mit dem Theaterperſonale, thut
                    als Schauſpieler was er kann (und das iſt viel!), iſt der Liebling des
                    Publicums, verdient es zu ſein, und dennoch hat man, hinter ſeinem Rücken möcht’
                    ich ſagen, Genaſts engagirt, weil der alte Genaſt Hummels Special iſt und unſer
                    Herr Intendant ſeine eigenen Urſachen hat, mit Hummel, Haide und noch einer
                    Legion Anderer es nicht zu verderben. Madame G. hat nicht gefallen. Er, <pb
                        n="48" facs="holtei1870_0048-0049.jpg"/>als Sänger ebenfalls nicht; am
                    wenigſten kann er Stromeyer erſetzen. Aber er iſt ein gewandter Schauſpieler.
                    Als ſolcher hat er das nämliche Rollenfach, in welchem La Roche ſich
                    auszeichnet. Dieſe beiden Leute erhalten 2400 Thaler, was bei uns ſehr viel iſt;
                    man ſagt auf Lebenslang, Sie fühlen wohl, wie das La Roche wehe thun muß. Man
                    fürchtet ihn darüber zu verlieren. Er hatte ſich ſehr darauf gefreut in „Minna
                    von Barnhelm“, die ſeit undenklicher Zeit hier nicht gegeben wurde, den
                    Wachtmeiſter zu ſpielen. Nun gab ihn Genaſt, und mit vielem Beifalle, als
                    Gaſtrolle, Sie kennen das Komödiantenweſen beſſer als ich und werden alſo
                    fühlen, wie verdrießlich das iſt.</p>
                <p>La Roche werd’ ich immer vertheidigen; ich weiß, er hat Sie lieb, und erkennt Ihr
                    Talent, wie ſich’s gehört und gebührt. Den Herrn Intendanten aber gebe ich Ihnen
                    gern Preis, nebſt Allem, was drum und dran hängt.</p>
                <p>Nun Adieu, lieber Freund. Hoffentlich ſchreib’ ich Ihnen ſobald nicht wieder,
                    denn ich denke Sie kommen. Adele freut ſich darauf; auch Gerſtenberg, der drei
                    Wochen recht krank war, ſich jetzt aber wieder erholt. Ich bin recht begierig,
                    wie Adele Ihnen gefallen wird, Laſſen Sie ſich vom erſten Anblick nicht
                    abſchrecken, denn dieſer macht keinen angenehmen Eindruck. Nicht wahr, ich bin
                    eine recht ehrliche unparteiiſche alte Mama?“</p>
                <pb n="49" facs="holtei1870_0048-0049.jpg"/>
                <p>Gerſtenberg iſt Vicekanzler geworden, was dem Herrn Kanzler wohl nicht ganz recht
                    ſein mochte, aber man hat ihn durch den Geheimeraths-Titel zu beſchwichtigen
                    geſucht. J. S.</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1">*)</ref> Siehe: Zelters Briefe an G.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
