<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-07" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="194" facs="houben1929_0194.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head>Ottilie von Goethe an Soret.</head>
                <head rend="right"><date when="1827-01-26">[26. Januar 1827.]</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_5940_end" xml:id="bie3_5940"/>Der Vater
                    glaubt daß es Ihnen angenehm ſein würde die nähere Bekantſchaft einer Dame zu
                    machen, die ſchon bei dem erſten flüchtigen Anblick Ihr Intereſſe zu erwecken
                    ſchien. Ich habe mich als Vermitlerin angeboten, und bitte nur daß ehe Sie ihr
                    erlauben zum Vater zurückzukehren, ſie mir erſt einen flüchtigen Beſuch
                    abſtattet damit ich prüfe wie gefährlich ſie in der Freundſchaft iſt.
                    [Vielleicht iſt <rs>„Helena“</rs> damit gemeint, die am ſelben Tag nach Stuttgart abging;
                    Goethe mag Ottilie die Urſchrift zur Lektüre gegeben haben, mit der Erlaubnis,
                    auch Soret ſie leſen zu laſſen.]<anchor xml:id="bie3_5940_end"/></p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>Goethes Tagebuch.</head>
                <head rend="right">Montag, <date when="1827-02-12">12. Februar 1827.</date></head>
                <p rend="indented"><hi rend="small">Abends Herr Hofrath Soret. Angenehm belehrende
                        Unterhaltung. Er entdeckte Apatiten zwiſchen der Adular eines Ganggeſteins
                        aus dem Zillerthal. Sonſt vorgewieſene Exemplare wurden beſprochen. Anderes
                        heitere wiſſenſchaftlich verhandelt. Nachts die letzten Nummern des Globe,
                        und der Allgemeinen Zeitung.</hi></p>
            </div>
            <pb n="365" facs="houben1929_0365.jpg"/>
            <div type="text">
                <head>Sorets Erinnerungen.</head>
                <head rend="right">Sonntag, <date when="1830-01-31">31. Januar 1830.</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6497_end" xml:id="bie3_6497"/>Gewöhnlich begleitete ich Sonntag Mittag den Prinzen zum Beſuch bei Goethe.
                    Dieſe Beſuche waren nur ſelten <pb n="366" facs="houben1929_0366-0367.jpg"/>intereſſant; die Kinder lärmten zu ſehr, als daß ſich eine zuſammenhängende
                    Unterhaltung denken ließ. Einigemal empfing er uns in ſeinem Arbeitszimmer, und
                    um den in einem ſo engen Raum läſtigen Stimmenlärm nicht aufkommen zu laſſen,
                    breitete er dann einiges von ſeinen Schätzen vor uns aus. Bei einem dieſer
                    Beſuche hörte ich von ihm, <rs>daß er von den meiſten ſeiner Werke keine
                    Originalausgaben mehr beſitze</rs>, im beſondern nicht vom „Römiſchen Carneval“,
                    deſſen Kupfer nach ſeinen eigenen Zeichnungen geſtochen waren; er hat auf einer
                    Auktion 6 Taler für das Buch geboten, ohne es zu bekommen.</p>
                <p>Am ſelben Tag holte er aus einem Futteral das Originalmanuſkript ſeines „Götz“,
                    um es uns zu zeigen, ganz ſo wie es in vierwöchiger Arbeit in einem Zug
                    niedergeſchrieben wurde. „Meiner Schweſter habe ich es zu danken, daß ich es
                    fertigmachte,“ erzählte Goethe; „ich ſprach ihr ſo oft von dieſer Idee, die mich
                    ganz erfüllte, und die ich ausführen wolle; aber ſie glaubte nicht daran, und
                    dieſer Unglaube ſtachelte mich an“. Das Manuſkript iſt eines der ſauberſten, die
                    Goethe je geſchrieben hat; die Buchſtaben ſind bis auf geringfügige Unterſchiede
                    genau ſo, wie er ſie heute ſchreibt; die Handſchrift iſt durchaus gleichmäßig;
                    man findet in dem Götz-Manuſkript kaum einen Schreibfehler, ganze Seiten weiſen
                    nicht die geringſte Korrektur auf; es ſieht faſt wie eine Reinſchrift aus, ſo
                    gleichmäßig, ſauber und leſerlich iſt es. Seitdem hat „Götz“ mancherlei
                    Änderungen durchgemacht<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1"><hi rend="sup">1</hi></ref>.</p>
                <p>Auch „Werther“ wurde in vier Wochen niedergeſchrieben, aber dies Manuſkript iſt
                    verſchollen; damals ſchrieb Goethe nur mit eigener Hand, ſpäter pflegte er alles
                    zu diktieren, vereinzelte Gedichte ausgenommen. Er hat faſt nie daran gedacht,
                        <pb n="367" facs="houben1929_0366-0367.jpg"/>eine Abſchrift
                    zurückzubehalten, und mehr als einmal das einzige Exemplar ſeiner koſtbarſten
                    Schriften [zum Verleger Cotta] nach Stuttgart geſchickt.</p>
                <p>Nachdem Goethe mir den „Götz von Berlichingen“ gezeigt, nahm er aus ſeinen
                    Schubfächern das Journal ſeiner Reiſen in Italien; es wurde ebenſo Tag für Tag
                    geſchrieben und zeigt, gleich dem „Götz“, eine Sauberkeit der Ausführung, wie
                    man ſie ſelbſt nicht in vereinzelten Gedichten wiedertrifft, die in einem Guß
                    hingeworfen wurden; alles in dieſem Tagebuch iſt feſt, klar und ſauber, nirgends
                    eine durchgeſtrichene Stelle, nichts wechſelt, nur Format und Art des Papiers.
                    Der Niederſchrift ging offenbar ſorgfältige Überlegung vorauf, er hatte „Eile
                    mit Weile“. Wenn mir doch der Himmel auch dazu verhülfe! Das Papier, ſagte ich
                    ſchon, wechſelt, je nach dem Ort, in dem ſich der Verfaſſer aufhielt; ſo iſt in
                    Italien der Unterſchied beſonders auffallend; die Blätter ſind klein, und die
                    ſehr deutlichen Rippen laufen nicht wie gewöhnlich quer übers Papier, ſondern
                    von oben nach unten. Ungefähr am Schluß findet ſich eine geiſtreich hingeworfene
                    Federzeichnung von Goethe: ein Advokat in prächtiger Amtstracht, der [vor
                    Gericht] plädiert, und in der charakteriſtiſchſten Haltung, die man ſich nur
                    vorſtellen kann; man möchte glauben, er wolle ſo in einem Maskenzug auftreten,
                    und doch iſt die Darſtellung treu nach dem Leben. Die Spitze des Zeigefingers
                    ruht auf dem Daumen, die übrigen Finger ſind gerade ausgeſtreckt, und dieſe
                    Bewegung paßt glänzend zu der maſſigen Geſtalt unter der gewaltigen
                        Perücke<anchor xml:id="N2"/><ref target="#F2"><hi rend="sup">1</hi></ref>.</p>
                <p>Hinterher ſahen wir noch zweierlei Druckproben für die „Metamorphoſe“ an,
                    Überſetzung und Originaltext nebeneinander, der eine mit deutſchen Buchſtaben
                    für den [deutſchen] Text, der andere ganz in Antiquaſchrift; ich war für den
                    letzteren, der größeren Einheitlichkeit wegen, er wurde denn auch
                        gewählt.<anchor xml:id="bie3_6497_end"/></p>
            </div>
            <pb n="390" facs="houben1929_0390.jpg"/>
            <div type="text">
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6524_end" xml:id="bie3_6524"/>Goethe<anchor xml:id="N3"/><ref target="#F3"><hi rend="sup">1</hi></ref>
                    ſagte mir vor einigen Tagen, er habe die Lektüre der Erinnerungen Saint-Simons
                    abgebrochen und zwar beim Tode Ludwigs <hi rend="antiqua">XIV.</hi> Das erſte
                    Dutzend Bände hat ihn lebhaft intereſſiert durch den Gegenſatz zwiſchen den
                    Launen des Herrſchers und der tapferen Feſtigkeit des Ariſtokraten und Dieners.
                    „Von dem Augenblick aber,“ erklärte er, „wo ‚der <pb n="391" facs="houben1929_0391.jpg"/>Tyrann‘ verſchwindet und an ſeine Stelle ein
                    übles Subjekt tritt, neben dem St. Simon ſich nicht mehr gut ausnimmt, verlor
                    ich die Luſt daran, mir ekelte, und ich verließ das Buch da, wo mich der Tyrann
                    verließ.“</p>
                <p>Goethe hat ſo ſeine Schrullen. Monate hindurch hat er mit größter Ausdauer den
                    „Globe“ und den „Temps“ geleſen, und plötzlich, ſeit etwa vierzehn Tagen, ſieht
                    er ſie nicht mehr an und ſtapelt die Nummern auf, ohne ſie zu öffnen; er
                    verſiegelt ſie ſogar, um zu zeigen, daß er ſie nicht lieſt, verſichert aber
                    ſeinen Freunden, es ſei ihm ſehr lieb, wenn ſie ihm erzählten, was in der Welt
                    vorgehe. Dieſer plötzliche Entſchluß iſt, vermute ich nicht ohne Grund, anders
                    zu erklären als nur aus <rs>dem Wunſch, auszuruhen oder ſeinen Geiſt in anderer
                    Richtung zu beſchäftigen</rs>. Klug wie er iſt, dürfte er weiter dabei denken. Die
                    Umſtellung fiel faſt genau mit dem Augenblick zuſammen, wo der „Globe“
                    Tageszeitung wurde und in der erſten Nummer einen boshaften Artikel brachte, um
                    eine gerichtliche Verfolgung herauszufordern; alles, was revolutionär ausſieht,
                    iſt Goethe zuwider; er will ſich vielleicht nicht den Schein geben, als ob er
                    auch nur indirekt, indem er dieſe Blätter weiterlieſt, ihre unreifen Ausfälle
                    billige. In einem ruhigeren Zeitpunkt wird er wieder darauf zurückkommen;
                    wenigſtens ließ noch kürzlich nicht das geringſte auf eine ſo vornehme
                    Gleichgültigkeit ſchließen; im Gegenteil, zu mir ſagte er, er freue ſich ſehr,
                    daß er demnächſt den „Globe“ täglich bekomme und daß er ihn dann immer abends
                    mit ſeinem Freunde, dem „Temps“, vergleichen könne. [Vgl. dazu Goethes
                    Tagebuchnotiz vom 25. Februar und Sorets Erinnerungen vom <date when="1830-04-05">5. April 1830.</date>]</p>
                <p>Ich gebe noch etliche Einzelheiten aus dieſem langen Geſpräch [vom 5. März], die
                    mir ſpäter wieder eingefallen ſind, als ich es zu Papier brachte.</p>
                <p>Die gegenwärtigen literariſchen Zuſtände Frankreichs kamen zur Sprache; er
                    beſchäftigte ſich ſehr viel damit. Er iſt der feſten Meinung, die jetzige
                    literariſche Revolution, die man in Frankreich als etwas Neues empfinde, ſei im
                    Grunde nichts weiter als der Widerſchein deſſen, was die deutſche Literatur ſeit
                    fünfzig Jahren geworden ſei. „So liegt z. B.,“ erklärte er, „der Keim zu den
                    hiſtoriſchen Schauſpielen, die bei unſern <pb n="392" facs="houben1929_0392.jpg"/>Nachbarn als etwas Funkelnagelneues gelten, ſeit einem halben Jahrhundert in
                    meinem ‚Götz!‘ Übrigens,“ ſetzte er hinzu, „haben die deutſchen Schriftſteller
                    nie unter dem Geſichtspunkt geſchaffen oder darauf hingearbeitet, auf die
                    Franzoſen Einfluß zu gewinnen; an die haben ſie nie gedacht. Ich beſonders war
                    auch darin immer ein unverfälſchter Deutſcher; erſt ganz neuerdings bin ich
                    darauf verfallen, wiſſen zu wollen, was man jenſeits des Rheines von mir hält,
                    aber von einem Einfluß der franzöſiſchen Literatur auf meine letzten Arbeiten
                    iſt bis heute nichts zu verſpüren. Selbſt Wieland, der ihren Stil und ihre
                    Formen ſo weit nachahmte, daß wir ihn nur ſchwer noch leſen können, hat doch im
                    Grunde nichts Franzöſiſches und kann in dieſer Sprache nicht echt wiedergegeben
                        werden.“<anchor xml:id="bie3_6524_end"/></p>
            </div>
            <pb n="535" facs="houben1929_0535.jpg"/>
            <div type="text">
                <head>Sorets Erinnerungen.</head>
                <head rend="right"><date when="1831-05-08">8. Mai 1831.</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6832_end" xml:id="bie3_6832"/>Goethe
                    erzählte mir ſehr eingehend, welche Vereinbarungen er mit Eckermann getroffen
                    hat, der Herausgeber ſeiner Werke werden ſoll; er iſt jetzt mit dem <rs>Abſchluß
                        des „Fauſt“</rs> beſchäftigt, Eckermann ſoll zunächſt alle
                    wiſſenſchaftlichen Schriften durchſehen, die gedruckten wie die ungedruckten
                    [vgl. 15. April]; ſie werden drei bis vier Bände füllen; dann kommen die
                    ungedruckten Gedichte an die Reihe, Goethes Tagebücher uſw.; alles zuſammen wird
                    etwa 15 bis 20 Bände ergeben. Goethe hofft, in zwei oder drei Jahren damit zu
                    Ende zu kommen, wenn Gott ihn am Leben erhält; im andern Fall ſoll Eckermann
                    ganz allein dieſe Arbeit fortſetzen. Eckermann ſagt mir, die geſamten
                    Manuſkripte würden auf der Großherzoglichen Bibliothek in einem beſonderen
                    Koffer aufbewahrt, er bekomme dazu den Schlüſſel und werde jedesmal die
                    Manuſkripte herausnehmen, die er zur Redaktion brauche. Die pekuniären
                    Vereinbarungen mit den Buchhändlern wird, <pb n="536" facs="houben1929_0536.jpg"/>wenn Goethe ſterben ſollte, Herr von Müller übernehmen; Eckermann bekommt 5
                    Prozent [vom Honorar]. Herr Riemer ſoll den Goethe-Zelterſchen Briefwechſel
                    herausgeben. Die ſämtlichen Briefe Goethes würden, von 1806 ab gerechnet,
                    mindeſtens 20 Bände füllen; ſie ſind in dieſe Vereinbarung nicht mit
                    einbegriffen; ebenſowenig der Briefwechſel mit Schiller.</p>
                <p>Im Lauf der Unterhaltung, als wir von Eckermanns Begeiſterungsfähigkeit ſprachen,
                    ſagte Goethe: „Ich haſſe die Leute, die für nichts Bewunderung empfinden; ich
                    habe Zeit meines Lebens immer alles bewundert.“<anchor xml:id="bie3_6832_end"/></p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1"><hi rend="sup">1</hi> Die Entſtehung des
                        „Götz“ erzählt Soret auch in dem biographiſchen erſten Teil ſeiner <hi rend="antiqua">„Notice sur Goethe“</hi> (1832, S. 118); ebenſo erwähnt
                        er dort das Manuſkript der erſten Faſſung („Geſchichte Gottfriedens von
                        Berlichingen“). Ausführlicher hatte Goethe ſchon ſelbſt die Entſtehung jenes
                        Werkes im 3. Teil (13. Buch) von „Dichtung und Wahrheit“ geſchildert, der
                        1814 erſchienen war. Soret beſchränkt ſich aber auf das, was er aus dem
                        Geſpräch in Erinnerung behielt. Hätte er Goethes Lebenserinnerungen
                        dieſerhalb nachgeleſen, ſo würde er die „vier Wochen“ in „etwa ſechs“ haben
                        verwandeln müſſen. Eine Seite des Götzmanuſkripts iſt fakſimiliert in meiner
                        Ausgabe der Geſpräche Eckermanns (Leipzig, F. A. Brockhaus. 21. Aufl. S.
                        564).</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F2"/><ref target="#N2"><hi rend="sup">1</hi> Abbildung S. 566
                        meiner Eckermannausgabe.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F3"/><ref target="#N3"><hi rend="sup">1</hi> In Eckermanns freier
                        Bearbeitung im 3. Band der „Geſpräche“ ſind die folgenden Abſchnitte
                        willkürlich mit „6. März“ überſchrieben vgl. dazu das Nachwort S. 671.</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>