<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-07" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="274" facs="houben1925-1928_1_0274.jpg"/>
            <div type="diary">
                <p>Das Thema der Farbenlehre ist so alltäglich, daß Eckermann selbst in seinen
                    Tagebuchaufzeichnungen fast nicht davon spricht; das läßt sich wenigstens
                    schließen aus dem kleinen Fragment, das von diesen Notizen erhalten ist. Es
                    lautet:</p>
            </div>
            <div type="diary">
                <head rend="right">„Freytag Abend d. <date when="1827-02-16">16. Febr.
                    1827.</date></head>
                <p>Über Maximen welche besonders die Frauen nicht haben.</p>
                <p>Was nicht in der Natur liegt wirkt nicht auf den andern Tag. Zeichnen Vogels
                    Talent.</p>
            </div>
            <div type="diary">
                <head rend="right">Sonntag d. <date when="1827-02-18">18.</date></head>
                <p>Vor Tische durch die Prismen gesehen. Gemälde aus Herkulanum. Dinge in der
                    Naturwissenschaft die accessibel sind und andere die nicht.</p>
            </div>
            <div type="diary">
                <head rend="right">Mittwoch d. <date when="1827-02-21">21.</date></head>
                <p>Comödienzettel. engl. Baron. Farben. Engl. Gesch. Deutsche. Götz v. B. einziger
                    Gegenstand.</p>
            </div>
            <div type="diary">
                <head rend="right">Donnerstag d. <date when="1827-02-22">22.</date> Abend.</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_5947_end" xml:id="bie3_5947"/>Mit
                    Coudray neue Sängerin. Repertoir. Übersetzung aus Euripides. Gemälde von
                    Herculanum acquiriren. Hellespont vorgelesen. Griechische Mythen. Vorsatz eine
                    Folge <rs>griechischer Sujets für das deutsche Theater</rs> zu
                        schreiben.“<anchor xml:id="bie3_5947_end"/></p>
            </div>
            <pb n="428" facs="houben1925-1928_1_0428.jpg"/>
            <div type="diary">
                <head rend="right">Sonntag, <date when="1829-04-26">26. April 1829.</date></head>
                <p><hi rend="letter-spaced">[Goethe:]</hi> Schuchardt fuhr an obiger Antwort fort.
                    Ich redigirte an derselben gleichfalls . . . Mittag Dr. Eckermann. Nach Tische
                    Zeichnungen und Kupfer geordnet. Indische Schauspiele nach dem Engländer Wilson
                    . . .</p>
                <p><hi rend="letter-spaced">[Eckermann:]</hi>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6314_end" xml:id="bie3_6314"/><rs>Composition des Faust</rs> von einem jungen Pariser Componisten nebst
                    Brief. Indische Schauspiele. Maler. Franzosen. Voltaire. <pb n="429" facs="houben1925-1928_1_0429.jpg"/>Der Componist wie Delacroix. Viel über
                    den Faust. Wassernoth am Ausfluß der Weichsel. Holländer Batavia, Millionen
                    Menschen, durch die schlechte Lage der Stadt. Die Dummheit wogegen selbst die
                    Gottheit verstummen muß.<anchor xml:id="bie3_6314_end"/></p>
            </div>
            <pb n="449" facs="houben1925-1928_1_0449.jpg"/>
            <div type="diary">
                <head rend="right">Sonntag d. <date when="1830-01-10">10. [Januar].</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6484_end" xml:id="bie3_6484"/>Goethe
                    liest die Scene wo <rs>Faust</rs> zu den Müttern geht.<anchor xml:id="bie3_6484_end"/></p>
            </div>
            <div type="diary">
                <head rend="right">Mittwoch d. <date when="1830-01-13">13. [Januar].</date></head>
                <p>Merimée Critiker. Härte. Picolomini, Don Carlos. Daß er nie mit Schiller
                    unzufrieden. Shakspeare. Marlow. Wetter Venus die auch nicht aus ihrer Bahn
                    kann. Die Sehnsucht ein Verderb der Entelechie und Unsterblichkeit. Das ganze
                    Jahrhundert Gänseblumen.</p>
            </div>
            <pb n="450" facs="houben1925-1928_1_0450.jpg"/>
            <div type="diary">
                <head rend="right">Sonntag d. <date when="1830-01-17">17. [Januar].</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6488_end" xml:id="bie3_6488"/>Goethe
                    über Musik, daß es die beste Theilnahme ihn zu benutzen. Katharsis. Zelters
                    Brief. Synthetisch, analitisch. Goethe liest die Scene wo <rs>Mephisto</rs> zu
                    den Greifen und Sphinxen kommt.<anchor xml:id="bie3_6488_end"/></p>
            </div>
            <pb n="451" facs="houben1925-1928_1_0451.jpg"/>
            <div type="diary">
                <head rend="right">Mittw. d. <date when="1830-01-20">20. [Januar].</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_765_end" xml:id="pniower_765"/>Fernere
                    Scene wo <rs>Faust</rs> nach der Helena fragt und der Berg entsteht.<anchor xml:id="pniower_765_end"/></p>
                <p>[Diese Tagebuchnotizen vom 3.—20. Januar stehen auf den beiden Seiten eines
                    schmalen Blattes, keineswegs in richtiger zeitlicher Reihenfolge. Die zweite
                    Seite hat oben folgende zwei Bemerkungen: „Manzonis zarte Organisation. — Es
                    bedarf einer zarten O. um seltener Gefühle fähig zu seyn und die Stimme der
                    Götter zu vernehmen“. Ohne Nachprüfung darf man annehmen, daß hier Worte Goethes
                    skizziert sind, die aus jenen Januartagen stammen oder ihnen doch nicht fern
                    liegen; wahrscheinlich standen sie zuerst auf dem Papier, das dann nachher zu
                    den Tagebuchnotizen genommen wurde, sie wären also etwas vorzudatieren. Das
                    bestätigt sich aus den Gesprächen: die Worte finden sich unterm 20. Dezember
                    1829.</p>
                <p>Mit dem 23. Januar 1830 beginnt nun wieder ein ausgeführtes Tagebuch. Es fand
                    sich in einem besondern Umschlag, der die Aufschrift trägt:]</p>
                <p rend="centered"><hi rend="letter-spaced">Tagebuch worin geschrieben, weniger was
                        ich gethan als was ich genossen und gelebt habe, besonders in Bezug auf
                        Auguste, um zu erfahren was an einer Darstellung hinterher poetisch seyn
                        möchte.</hi></p>
                <p>Am 23. Januar Sonnabend die Stumme von Portici bey aufgehobenem Abonnement zum
                    sechsten Male und bey übervollem Hause. Vor der <pb n="452" facs="houben1925-1928_1_0452.jpg"/>Sonne zählte ich sechzig Schlitten,
                    Hofrath Vogel hatte vor dem Schwan, Elephanten und Erbprinzen siebzig gezählt.
                    Ich war mit den Engländern auf dem linken Balkon. Im fünften Act trank Auguste
                    mit der Müller meine Gesundheit, welches mich abermals so beglückte, daß ich es
                    zu den schönsten Augenblicken meines Lebens zählte. Es hat einen ungemeinen
                    Reiz, in der Mitte von sechshundert Menschen zu sitzen und nun ein Auge zu
                    wissen, das uns in der Menge sucht, und ein Herz, das unserer gedenkt. Und wie
                    schön war sie wieder! O wie schön ist sie, gesehen von oben! Mich soll wundern,
                    ob es möglich seyn wird, dieses liebenswürdige Wesen je zu vergessen. Oft glaube
                    ich an ihrem Betragen zu bemerken, daß ihr Herz wenig für mich empfindet; ich
                    rufe dann meinen Stolz hervor, ich will sie mir aus dem Sinne schlagen, und
                    wirklich fühle ich dann auch meine Liebe sehr kühl und geringe. So können Wochen
                    und Tage hingehen, ich kann in Ruhe arbeiten, und sie erscheint mir nur selten
                    in Träumen. Aber dann brauche ich sie nur wieder zu sehen, vorzüglich unter
                    anderen oder aus der Ferne, und sie braucht mir nur ein Zeichen einer
                    stillgehegten Neigung zu geben, und ich empfinde wieder mit der innigsten Wärme,
                    daß ich sie liebe. Dann ist sie mir wieder überall gegenwärtig, und ich habe
                    wieder die Fähigkeit, ihr zu begegnen, wenn ich es wünsche. Ich las dieser Tage
                    in einem Mythologischen Buche die Fabel von Eros und Anteros und fühlte sehr
                    tief das Wahre daran, <pb n="453" facs="houben1925-1928_1_0453.jpg"/>und wie es
                    auf meinen Fall paßt. ‚Amor wollte in der ersten Kindheit nicht wachsen, bis
                    Venus den Anteros geboren hatte. Nun aber begann Eros zuzunehmen, er breitete
                    seine Flügel aus und war vergnügt, wenn Anteros ihm nahe war. Entfernte sich
                    dieser, so ward er niedergeschlagen und ließ die Flügel sinken.‘</p>
            </div>
            <div type="diary">
                <head rend="right">Sonntag, d. <date when="1830-01-24">24. Januar.</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6492_end" xml:id="bie3_6492"/>Ich war
                    bey Goethe zu Tisch, er erzählte mir vom Stotternheimer Salzbohrer, der an ihn
                    geschrieben, daß er eine Erfahrung gemacht, die ihm nicht verloren seyn solle.
                    Sterne, Behrisch. Vom Postboten. Dann 1776 in Dessau. Zuletzt 1801 mit dem
                    Großherzog. Früher sprachen wir viel von griechischer Mythologie in Bezug auf
                    die <rs>classische Walpurgisnacht</rs>, und daß er nur solche Figuren genommen,
                    die bildlich einen gehörigen Eindruck machen. „Den <rs>Faust</rs> habe ich
                    leider dieser Tage aussetzen müssen, um am zweyten Bande der Annalen noch etwas
                    zu thun. Dann aber soll mich nichts wieder vom Faust abbringen, ich bin jetzt so
                    weit, daß er mit dem Cheiron zusammen ist. Der <rs>fünfte Act</rs> ist fertig,
                    der <rs>vierte</rs> wird sich von selber machen.“ Daß er jetzt so wohl sey,
                    verdanke er Vogeln, ohne ihn wäre er längst unter der Erde, alle seine früheren
                    Krankheiten wären aus der schlechten Behandlung der Aerzte entstanden.<anchor xml:id="bie3_6492_end"/></p>
            </div>
            <pb n="525" facs="houben1925-1928_1_0525.jpg"/>
            <div type="diary">
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6768_end" xml:id="bie3_6768"/>Heut bey
                    Tisch erzählte mir Goethe daß er den <rs>vierten Act des Faust</rs> angefangen,
                    und so fortzufahren gedenke, welches mich sehr beglückte.</p>
                <p>Sodann sprach er mit großem Lob über Carl Schöne<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1"><hi rend="sup">1</hi>)</ref>, einen jungen Philologen in
                    Leipzig, der ein Werk über die Costüme in den Stücken des Euripides geschrieben,
                    und bey großer Gelehrsamkeit doch davon nicht mehr entwickelt als eben zu seinen
                    Zwecken nöthig.</p>
                <p>„Ich freue mich, sagte Goethe, wie er mit productivem Sinne auf die Sache
                    losgeht, während andere Philologen der letzten Zeit sich gar zu viel mit dem
                    Technischen und mit langen und kurzen Sylben zu schaffen gemacht haben.</p>
                <pb n="526" facs="houben1925-1928_1_0526.jpg"/>
                <p>Es ist immer ein Zeichen einer unproductiven Zeit, wenn sie so ins Kleinliche und
                    Technische geht, und ebenso ist es ein Zeichen eines unproductiven Individuums
                    wenn es sich mit dergleichen befaßt.</p>
                <p>Und dann sind auch wieder andere Mängel hinderlich. So finden sich z. B. in Graf
                    Platen fast alle Haupterfordernisse eines guten Poeten: Einbildungskraft,
                    Erfindung, Geist, Productivität besitzt er in hohem Grade, auch findet sich bey
                    ihm eine vollkommene technische Ausbildung; allein ihm fehlet — die Liebe. — Er
                    liebt so wenig seine Leser, und seine Mit-Poeten als sich selbst und so kommt
                    man in den Fall auch auf ihn den Spruch des Apostels anzuwenden: und wenn ich
                    mit Menschen- und Engelzungen redete und hätte die Liebe nicht, so wäre ich ein
                    tönend Erz oder eine klingende Schelle. Noch in diesen Tagen habe ich G edichte
                    von Platen gelesen und seine glänzenden Eigenschaften nicht verkennen können,
                    aber wie gesagt, die Liebe fehlt ihm, und so wird er auch nie so wirken als er
                    hätte können. Man wird ihn fürchten, und er wird der Gott derer seyn, die gerne
                    wie er negativ seyn möchten aber nicht wie er das Talent haben <anchor xml:id="N2"/><ref target="#F2"><hi rend="sup">1</hi>)</ref>.“</p>
                <pb n="527" facs="houben1925-1928_1_0527.jpg"/>
                <p>Abends Ball auf dem Stadthause. Ich rede viel mit Frau v. Spiegel, dann einen
                    Augenblick die schöne Jenny [v. Pappenheim], die mir Vorwürfe macht, daß ich
                    mich nirgend sehen lasse.</p>
                <p>Später kam der Kanzler und ich rede mit ihm viel über Goethe. Urdämonen, die
                    unverwüstlich sind, und bey mannigfaltigen Lebensereignissen unter besonderem
                    höheren Schutz stehen. Goethes Ansichten über Unsterblichkeit <rs>am Schluß der
                        Helena wie am Schluß des Faust</rs> poetisch ausgesprochen.</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>Wer keinen Namen sich erwarb noch Edles will,</l>
                    <l>Gehört den Elementen an.</l>
                </lg>
                <p>Wir sind sehr glücklich in solchen Gesprächen im Getöse der Tanzmusik, und gehen
                        <pb n="528" facs="houben1925-1928_1_0528.jpg"/>gegen 12 Uhr wo ich ihn bis
                    vor seine Thür begleite.<anchor xml:id="bie3_6768_end"/></p>
            </div>
            <pb n="587" facs="houben1925-1928_1_0587.jpg"/>
            <div type="text">
                <p>Man darf wohl bei diesen Worten in erster Reihe an den zweiten Teil des „Faust“
                    denken, an dem in der ersten Hälfte dieses Jahres die letzte Hand angelegt
                    wurde. Vier Tage nach jenem Brief an Carlyle ließ Goethe seinen Mitarbeiter nach
                    Tisch „etwas frisch Producirtes lesen“; es war der bisher fehlende Anfang des 5.
                    Aktes, wie die „Gespräche mit Goethe“ unterm 6. Juni verraten, und am folgenden
                    Tag gab Goethe seinem „genügsamen Leser“ den „5. Aufzug von Faust mit“. An den
                    folgenden Tagen wird noch viel darüber gesprochen worden sein, auch wenn Goethes
                    Aufzeichnungen das nicht ausdrücklich erwähnen. „Fortsetzung mancherlei
                    wichtiger Betrachtungen“ am 10. Juni bezeichnet gewiß eine dieser Aussprachen
                    über den „Faust“, denn Goethe wünschte, das Urteil des ersten Lesers zu hören.
                    Bald nach der Wiederaufnahme der gemeinsamen Arbeit, Anfang Dezember 1830, hatte
                    ihm Goethe das „Manuskript von Faust“ zur Lektüre gegeben; am 12. brachte
                    Eckermann es zurück. „Das darin ihm Unbekannte wurde besprochen, die letzten
                    Pinselzüge gebilligt“, meldet das Tagebuch. Am 13. wurde die „klassische
                    Walpurgisnacht besprochen“, die Eckermann über Nacht gelesen hatte, am 14.
                    nochmals und eingehend, und die „litterarischen Unterhaltungen“ am 15. und <pb n="588" facs="houben1925-1928_1_0588.jpg"/>16. werden ebenfalls den „Faust“
                    zum Mittelpunkt gehabt haben. Den „Abschluß“ der Dichtung mußte Eckermann am 17.
                    Dezember mitnehmen; es bedarf gar nicht der Bestätigung durch Goethes Tagebuch,
                    daß sich auch an diese Lektüre weitere Unterhaltungen knüpften, und wenn Goethe
                    unterm 18. Juli 1831 mit Genugtuung und Freude Eckermanns „Vergnügen am Gelingen
                    der Hauptvorsätze“ statuiert, so war unter diesen „Hauptvorsätzen“ keiner
                    wichtiger als die Vollendung des „Faust“, dessen Manuskript um diese Zeit
                    abgeschlossen vorlag und im August eingesiegelt wurde, um erst nach dem Tode des
                    Dichters in den Nachlaßbänden veröffentlicht zu werden. Ob diese Unterhaltungen
                    über „Faust“, dessen langsames Reifen Eckermann seit 1823 beobachten durfte,
                    ausreichenden Stoff zu einem vierten Band der „Gespräche“ geboten hätten, wer
                    möchte das entscheiden? Der Nachwelt bleibt nur das Bedauern, daß Eckermann
                    diesen Plan, mit dem er sich bis zu seinem Lebensende trug, nicht mehr
                    auszuführen vermochte, und daß nur einige spärliche Fragmente davon
                    niedergeschrieben wurden. Von diesen Fragmenten sei ein bisher unbekanntes
                    mitgeteilt, da der hier geschilderte Vorgang dem Sommer 1831 angehören
                    dürfte:</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_7065_end" xml:id="bie3_7065"/>„Goethe
                    übergab mir heute das <rs>Manuscript des zweiten Theiles seines Faust</rs>, um
                    es nebst seinem übrigen Nachlaß einstens<anchor xml:id="N3"/><ref target="#F3"><hi rend="sup">1</hi>)</ref> herauszugeben. ‚Sie <pb n="589" facs="houben1925-1928_1_0589.jpg"/>lesen es wohl noch einmal‘, sagte er,
                    ‚und bemerken wohl was Ihnen etwa auffällt, damit wir es nach und nach in’s
                    Reine bringen. Ich wünsche übrigens nicht daß es [vor der Publication] <anchor xml:id="N4"/><ref target="#F4"><hi rend="sup">1</hi>)</ref> jemand anders
                    lese. Sie <anchor xml:id="N5"/><ref target="#F5"><hi rend="sup">2</hi>)</ref>
                    wissen ich habe Zelter davon Einiges gezeigt; aber sonst kennt es außer Ottilien
                    und Ihnen niemand. Anderen guten Freunden, die nach dem Manuscript einige
                    Neugierde verriethen<anchor xml:id="N6"/><ref target="#F6"><hi rend="sup">3</hi>)</ref>, habe ich weißgemacht ich hätte es mit sieben Siegeln belegt
                    und fest verschlossen. Wir wollen es dabei bewenden lassen, damit ich nicht
                    ferner geplagt werde.‘“<anchor xml:id="bie3_7065_end"/></p>
                <p>Das Manuskript gehört nach Bleistiftschrift und Papier Eckermanns letzten
                    Lebensjahren an. Es sollte einen Abschnitt der besonderen Unterhaltungen über
                    den „Faust“ beginnen. Das fehlende Datum dachte er vielleicht mit Hilfe der
                    Goetheschen Tagebücher nachträglich einsetzen zu können. Er wollte nur den
                    Vorgang skizzieren, der nicht uninteressant ist; ob die Einsiegelung des
                    Manuskripts zu „Faust II.“, von der in der Tat mehrere Briefe Goethes sprechen,
                    überhaupt oder doch einige Zeit lang ein von ihm selbst verbreitetes Märchen
                    war, um vor Neugierigen und Teilnehmenden Ruhe <pb n="590" facs="houben1925-1928_1_0590.jpg"/>zu haben, das festzustellen muß einer
                    Spezialuntersuchung überlassen bleiben. —</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1"><hi rend="sup">1</hi>) Gemeint ist die
                        Schrift „De Personarum in Euripidis Bacchabus habitu scenico commentatio“
                        von Friedrich Gotthold Schön (nicht Karl Schöne).</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F2"/><ref target="#N2"><hi rend="sup">1</hi>) Hier ist also die
                        vielberufene Stelle über Platen in ihrer ursprünglichen Fassung und unter
                        dem richtigen Datum. Die erste Ausgabe der „Gespräche“ (1836) überliefert
                        sie im 1. Band unterm 25. Dezember 1825; beim Druck seines Buches brauchte
                        Eckermann am Schluß des Jahres 1825 zur Füllung einer leeren Seite noch ein
                        wenig Text, er schob daher dieses Urteil über Platen ein, das er zuerst im
                        Manuskript zum 2. Band unterm 11. Februar 1831 fortgelassen und durch
                        weniger herbe Worte ersetzt hatte. Aus Rücksicht auf den noch lebenden
                        Dichter nannte er aber dessen Namen nicht, so daß die Stelle vielfach auf
                        Heine gedeutet wurde. Da Platen unterdes gestorben war, klärte Eckermann den
                        Sachverhalt in den „Blättern für literarische Unterhaltung“ vom 26. Dezember
                        1836 auf. Eine entsprechende Textänderung wurde aber erst in der 3. Auflage
                        1867 vorgenommen.<lb/>Goethes Wort über Platen klingt uns noch aus der
                        jüngsten Literatur entgegen. In seinen kürzlich erschienenen Briefen
                        bezeichnet Frank Wedekind einmal als das, was sein Zeitgenosse Gerhart
                        Hauptmann vor ihm voraus habe, die Liebe, mit der Hauptmann die ganze Umwelt
                        umfasse. Diese Äußerung darf wohl als eine bewußte oder unbewußte
                        Reminiszenz an Eckermanns „Gespräche mit Goethe“ gewertet werden.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F3"/><ref target="#N3"><hi rend="sup">1</hi>) Ist durchstrichen
                        und darüber geschrieben: demnächst.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F4"/><ref target="#N4"><hi rend="sup">1</hi>) Das Eingeklammerte
                        ist wieder gestrichen.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F5"/><ref target="#N5"><hi rend="sup">2</hi>) Zuerst sollte der
                        Satz so beginnen: „Außer Ottilien und Ihnen.“ Dann fiel ihm anscheinend ein,
                        daß auch Zelter zu den Eingeweihten gehörte.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F6"/><ref target="#N6"><hi rend="sup">3</hi>) Diese drei Worte
                        sind gestrichen und ersetzt durch „fragten“.</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>