<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-07" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="127" facs="jacobi1846_0127.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>56.</num></head>
                <head rend="right">Pempelfort den <date when="1791-04-12">12ten April
                    1791.</date></head>
                <p>Krankheit iſt Schuld, daß ich deinen Brief nicht auf der Stelle beantwortet habe.
                    Ich bin noch immer derſelbe Krüppel und das Alter hat mich nicht verjüngt wie
                    die Ärzte mir verhießen, doch leide ich im Ganzen weniger als ehemals und lebe
                    vergnügter als irgend einer von den Menſchen die ich kenne, doch fängt die
                    Weisheit an mir etwas mehr als ich wünſchte Meiſter zu werden. Lieber Göthe, wie
                    ſo herzlich gern ſähe und ſpräche ich dich einmahl wieder. Deine Briefe gleichen
                    dem Anklopfen, dem Vorüberrauſchen eines Geſpenſtes. Aber ich hange auch an
                    dieſer Erſcheinung. Deinen Taſſo habe ich geleſen, vorgeleſen, wieder geleſen u.
                    ſ. w. Die Prinzeßinn verſtehe ich, als wenn ich ſie gemacht hätte; auch beynah
                    ſo den Taſſo. Etwas zu ſehr hat er mich an Roußeau erinnert, der mir widerlich
                    iſt. Den Antonio ſehe ich für eine Art von Cate<pb n="128" facs="jacobi1846_0128.jpg"/>gorie an, für die <hi rend="letter-spaced">wirklich</hi> pracktiſche Kraft im Durchſchnitte, und ſo iſt er meiſterhaft
                    ſchematiſiert, als Individuum kann ich mir ihn nicht denken. So etwas hat für
                    mich auch die Gräfin Sanvitale an ſich. Das hat mich geſtört. Übrigens biſt du
                    mir als Mann von Gefühl und als ſpeculativer Kopf in keinem deiner Werke größer
                    erſchienen als in dieſem Taſſo. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_79_end" xml:id="pniower_79"/>Von <rs>Fauſt</rs> kannte ich
                    beynah ſchon alles, und eben deswegen hat er doppelt und dreyfach auf mich
                    gewirkt. Wie ich vor 16 Jahren fühlte, und wie ich jetzt fühle, das wurde Eins.
                    Und was alles dazu kam, magſt du dir vorſtellen, wenn du kannſt und
                        willſt.<anchor xml:id="pniower_79_end"/></p>
                <p>Ich habe mir die botaniſchen Lehrbücher des Linnäus angeſchaft, um deine Schrift
                    über die Metamorphoſe der Pflanzen leſen zu können; aber es fehlt mir ein
                    Beyſtand um mich das A. B. C. und das Buchſtabieren zu lehren. Ich will nun mit
                    Gewalt Rath dazu ſchaffen. Wie es mit den Arbeiten, „wo die Bemühung inwärts
                    geht und Simplification der Zweck iſt“ nicht räumt; darüber kann ich ſelbſt
                    ziemlich Beſcheid ertheilen.</p>
                <p>Da du Schauſpieldirector biſt, ſo laß dich fragen ob du etwas von der Cataſtrophe
                    eines alten Stücks weiſt, worin Vernunft und Sprache die Menächmen ſpielen. Oder
                    hat es vielleicht keine Cataſtrophe, und ſpielt nur ſo fort.</p>
                <p>Du fragſt was mich beſchäftigt? Ein Ende zu ſuchen, irgend wo, an irgend was, das
                    nur lang genug wäre, um es zu faßen und halten zu können. Je länger ich lebe und
                    je mehr ich lerne, deſto weniger kann ich aus Himmel und <pb n="129" facs="jacobi1846_0129.jpg"/>Erde klug werden. Die franzöſiſche Revolution
                    hat mir eine Zeitlang viel zu ſchaffen gemacht; ich habe auch bey dieſer
                    Gelegenheit einiges für mich geſchrieben, das vielleicht noch gedruckt wird.</p>
                <p>Wo bleibt dein Wilhelm Meiſter?</p>
                <p>Von deinem Portrait nehme ich ſechs Exemplare. Grüße Lips von mir. Die Bezahlung
                    verfüge ich in der Leipziger Meße zugleich mit dem neuen Beytrag für die Kuxen.
                    Der Prinzeßin ſchicke ich die Nachricht übermorgen; ich vergaß es vorige
                    Woche.</p>
                <p>Mein Freund N. wünſcht deine Büſte zu haben.</p>
                <p rend="right">J.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>