<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-07" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="62" facs="janssen1877_1_0062-0063.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="right">Deſſau, <date when="1775-12-06">6. Dec. 1775</date>
                    Abends.</head>
                <p>Auf dieſer ganzen Reiſe hat mir, außer der Schweiz, und freilich auch Hamburg
                    ausgenommen, kein Ort ſo gefallen, wie Weimar. Ich will Dir die Hauptperſonen
                    beſchreiben. Der Herzog iſt ein herrlicher achtzehnjähriger Junge, voll
                    Herzens-Feuers, voll deutſchen Geiſtes, gut, treuherzig, dabei viel Verſtand.
                    Engel Luischen iſt Engel Luischen. Die verwittwete Herzogin, eine noch ſchöne
                    Frau von ſechsunddreißig Jahren, hat viel Verſtand, viel Würde, eine in die
                    Augen fallende Güte, ſo ganz ungleich den fürſt<pb n="63" facs="janssen1877_1_0062-0063.jpg"/>lichen Perſonen, die im Steifſein Würde
                    ſuchen; ſie iſt charmant im Umgang, ſpricht ſehr gut, ſcherzt fein und weiß auf
                    die ſchönſte Art einem etwas Angenehmes zu ſagen. Prinz Conſtantin iſt ein
                    herziges feines Bübchen. Eine Frau von Stein, Oberſtallmeiſterin, iſt ein
                    allerliebſtes, ſchönes Weibchen. Wir waren gleich auf dem angenehmſten Fuß dort;
                    es ward uns ſehr wohl und ihnen ward auch wohl bei uns. Den Vormittag waren wir
                    entweder bei Göthe oder Wieland, oder ritten mit dem Herzog auf die Jagd oder
                    ſpazieren. Von zwei bis fünf Uhr waren wir bei Hof. Nach Tiſch wurden kleine
                    Spiele geſpielt, blinde Kuh und Plumpſack. Von ſieben bis neun Uhr war Concert
                    oder ward <hi rend="antiqua">vingt-un</hi> geſpielt. Einmal war Maskerade.
                        <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_26_end" xml:id="pniower_26"/>Einen Nachmittag las Göthe ſeinen <rs>halbfertigen Fauſt</rs> vor. Es iſt ein
                    herrliches Stück. Die Herzoginnen waren gewaltig gerührt bei einigen
                        Scenen.<anchor xml:id="pniower_26_end"/> Den vorletzten Abend (d. 2.) waren
                    wir bei Prinz Conſtantin; der Herzog, der Statthalter von Erfurt, ein
                    trefflicher Mann von Verſtand, Göthe und viele Cavaliere vom Hofe aßen mit uns.
                    Da wir bald abgegeſſen hatten und recht guter Dinge waren, öffnete ſich
                    plötzlich die Thüre und ſiehe, die Herzogin Mutter mit der ſchönen Frau von
                    Stein traten feierlich in die Stube, jede ein drei Ellen langes Schwert aus dem
                    Zeughauſe in der Hand, um uns zu Rittern zu ſchlagen. Wir ſetzten uns nieder und
                    die beiden Damen gingen vertraut um den Tiſch herum, von einem zum andern. Nach
                    Tiſch wurde lange blinde Kuh geſpielt. Einigen ſteifen Hofleuten waren wir,
                    glaub’ ich, ein Dorn im Auge, aber alle guten waren uns herzlich gut. Den
                    letzten Abend, nachdem wir uns ſchon bei Hofe beurlaubt hatten, aßen wir mit
                    Göthe und Wieland allein. Unterdeſſen hatte Jemand dem Herzog bei Tiſch ein
                    Exemplar meines Frei<pb break="no" n="64" facs="janssen1877_1_0064-0065.jpg"/>heitsgeſangs
                    gezeigt, welcher ihm ſehr gefiel. Er ſchickte mir das Exemplar und ließ mich
                    fragen, ob ich’s nicht ‚dem großen Friedrich‘ dediciren wollte. Ich ſchrieb auf
                    der einen Seite des Titelblatts eine ziemlich bittere Dedication an ‚den großen
                    Friedrich‘ in Knittelverſen, welche gut ſoll aufgenommen worden ſein, obgleich
                    die Herzogin Mutter leibliche Nichte des ‚großen Friedrich‘ iſt. Wieland haben
                    wir verſprechen müſſen, zuweilen Gedichte in den Merkur zu geben, dagegen
                    verſprach er künftig kein ſchlechtes Zeug in den Merkur zu nehmen. Göthe hab’
                    ich dießmal noch lieber gekriegt. Zwiſchen Weimar und Halle haben wir an der
                    Saale herrliche Gegenden gehabt. Mit Empfindung habe ich Halle wiedergeſehen;
                    wir beſuchten zwei Profeſſoren, Vertram und Eberhard. Hier ſprachen wir noch
                    geſtern Abend den braven Baſedow. Ich hab’ ihn ſehr lieb, den Dürſter nach
                    Wahrheit, den von Liebe der Menſchheit durchglühten Mann! Von ſeinen Ideen iſt
                    er randvoll und läuft alle Augenblicke über. Heut’ Morgen waren wir in ſeiner
                    Anſtalt, welche aus fünfzehn Kindern beſteht; wir erſtaunten, Kinder von ſechs
                    Jahren zu ſehen, welche jedes deutſche Buch, ſo wir ihnen vorlegten, ohne Anſtoß
                    in Latein überſetzten. Sie ſchwatzen und leſen Latein wie Deutſch. Und ſind ſo
                    froh und glücklich dabei! Nach ſeinen Planen muß ein Junge, wenn er fünfzehn
                    Jahre alt iſt, ſo weit ſein, daß er ſtudiren kann; dabei lernt jeder ein
                    Handwerk oder die Handlung oder eine Kunſt, damit er nicht nöthig habe, Brods
                    halber zu ſtudiren.</p>
                <p>Den Mittag waren wir bei Hof. Der Fürſt iſt ein ſehr braver Mann, den ich ſchon
                    ſeit langer Zeit habe rühmen hören. Er hat dabei Verſtand, iſt ſehr höflich,
                    aber etwas kalt. Die Fürſtin iſt eine ſchöne junge Frau von fünfundzwanzig
                    Jahren, ſehr artig im Weſen. Den Nach<pb n="65" facs="janssen1877_1_0064-0065.jpg"/>mittag ſahen wir auf einem
                    geſellſchaftlichen Theater eine Komödie aufführen, den Abend ſpielten und aßen
                    wir wieder bei Hof. Baſedow iſt auf einem guten Fuße hier. Er iſt aber traurig,
                    weil ſein Philanthropin nicht wird beſtehen können. Er braucht nothwendig eine
                    Summe von 10,000 Ducaten, hat in einem ſchönen freimüthigen Brief ganz Europa um
                    dieſe Summe gebeten, aber noch erſt etliche 100 bekommen, welche er nach Oſtern
                    zurückſchicken muß, wenn die Summe nicht voll wird. Iſt’s doch traurig, daß in
                    ganz Europa ſich ſo wenig Menſchen für das Menſchlichſte Inſtitut
                    intereſſiren.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>