<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-02-16" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="92" facs="jonas1892-1897_4_0092.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>793.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right"><hi rend="antiqua">Jena</hi> den <date when="1795-01-02">2. <hi rend="antiqua">Jenner.</hi> [Freitag] 95.</date></head>
                <p>Meine beſten Wünſche zu dem neuen Jahre, und noch einen herzlichen Dank für das
                    verfloßene, das mir durch Ihre Freundſchaft vor allen übrigen ausgezeichnet und
                    unvergeßlich iſt.</p>
                <p>Ich habe es mit vielem Fleiße beſchloßen, und um etwas. <pb n="93" facs="jonas1892-1897_4_0093.jpg"/>vollendet zu haben, wenn Sie kommen, habe
                    ich mir in dieſen lezten Tagen etwas zugemuthet. Nun bin ich mit dieſer Arbeit
                    zu Ende, und ſie kann Ihnen, wenn Sie kommen, vorgelegt werden.</p>
                <p>Die <hi rend="antiqua">Epistel,</hi> für die ich Ihnen beßtens danke, liegt noch
                    bey mir; denn da das andre, was zunächſt darauf folgen ſollte, noch nicht fertig
                    war, ſo konnte ich ſie allein nicht abſchicken. Auch <hi rend="antiqua">pre</hi>ſſierte es weniger, weil mir noch mehr <hi rend="antiqua">Mscrpt</hi>
                    zum 1ſten Stück der Horen abgefodert wurde, da ſelbſt die Fichtiſche Abhandlung
                    nicht reichte, und alſo die Erſcheinung dieſes Stücks um vierzehn Tage verzögert
                    wird.</p>
                <p>H. <hi rend="antiqua">Prof. Meyer</hi> wird mich entſchuldigen, daß ich einen
                    Theil ſeines Aufſatzes ohne ſeine ſpecielle Erlaubniß noch für dieſes Erſte
                    Stück abgeſchickt habe. Es war nicht möglich, ihm ſolchen nach meiner
                    Bearbeitung wieder vorzulegen, weil ich ihn noch an demſelben Poſttag mußte
                    abgehn laſſen. Indeßen glaube ich ihn im Voraus verſichern zu können, daß er
                    damit zufrieden ſeyn werde, weil meine Aenderungen ſich ſchlechterdings nur auf
                    das Aeuſere beſchränkten. Dieſer Aufſatz hat mir ſehr viel Freude gemacht, und
                    er wird ein ſehr ſchätzbares Stück für die Horen ſeyn. Es iſt etwas ſo äuſerſt
                    ſeltenes, daß ein Mann wie <hi rend="antiqua">Meyer</hi> Gelegenheit hat, die
                    Kunſt in Italien zu ſtudieren, oder daß einer der dieſe Gelegenheit hat, gerade
                    ein <hi rend="antiqua">Meyer</hi> iſt.</p>
                <p>Die Klopſtockiſche Ode von der Sie ſchreiben habe ich nicht geleſen, und wenn Sie
                    ſolche noch haben, bitte ich ſie mitzubringen. Der Titel läßt ſchon eine ſolche
                    Geburt erwarten.</p>
                <p>Auf die Fortſetzung Meiſters, die Sie doch auch mitbringen werden, freue ich mich
                    gar ſehr, und ich kann ſie jetzt recht genießen, da ich nach einer individuellen
                    Darſtellung ordentlich lechze.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_84_end" xml:id="pniower_84"/>Möchten Sie uns doch einige <rs>Scenen aus dem Fauſt</rs> noch zu hören geben. Frau von
                    Kalb, die etwas davon wußte, hat mich neuerdings äuſerſt begierig darnach
                    gemacht, und ich wüßte nicht, was mir in der ganzen dichteriſchen Welt jetzt
                    mehr Freude machen könnte.<anchor xml:id="pniower_84_end"/></p>
                <pb n="94" facs="jonas1892-1897_4_0094.jpg"/>
                <p>Ihre Aufträge wegen Obereit werden beſorgt. Gegenwärtig hat er noch zu leben,
                    weil ihm von <hi rend="antiqua">Meiningen</hi> Geld geſchickt worden iſt. Etwas
                    von den 4 <hi rend="antiqua">Ldors</hi> wird man nothwendig auf ſeine Bekleidung
                    wenden müſſen, beſonders, da man ihm dadurch die Möglichkeit verſchafft, fremde
                    Tiſche zu beſuchen, von denen ihn bißjetzt ſein <hi rend="antiqua">philosophi</hi>ſcher <hi rend="antiqua">Cy</hi>nismus ausgeſchloſſen
                    hat.</p>
                <p>Ich hoffe in wenigen Tagen entweder Sie ſelbſt zu ſehen, oder doch von der Zeit
                    Ihrer Ankunft Nachricht zu erhalten.</p>
                <p>Alles empfiehlt ſich Ihnen aufs beßte.</p>
                <p rend="right"><hi rend="letter-spaced">Schiller</hi>.</p>
            </div>
            <pb n="238" facs="jonas1892-1897_4_0238.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>893.</num> An Wilhelm von Humboldt.</head>
                <head rend="right"><hi rend="antiqua">Jena</hi> den <date when="1795-08-21">21. <hi rend="antiqua">Aug.</hi> [Freitag] 95.</date></head>
                <p>Hier liebſter Freund wieder einige neue Stücke zum Almanach, welche den übrigen
                    in der hier bemerkten Ordnung anzuſchließen bitte. Der nächſte Poſttag hoffe ich
                    ſoll Ihnen die <hi rend="antiqua">Epigramme,</hi> die eben <hi rend="antiqua">cop</hi>iert werden, nebſt den noch reſtierenden Gedichten bringen.</p>
                <p>Ich habe ſeit meinem letzten Briefe an Sie einige fruchtbare Stimmungen erlebt,
                    davon die beyliegenden Gedichte die Früchte ſind. Zu dieſen kommt noch ein
                    anderes größeres, welches aber noch nicht ganz fertig iſt und die letzte
                    Lieferung beſchließen wird. <hi rend="letter-spaced">Natur und Schule</hi>
                    laſſen Sie aber noch aus der Reyhe ſo lange weg, biß ich Ihnen noch einmal
                    geſchrieben. Vielleicht daſſ ich dieſes Stück in die Horen ſetze.</p>
                <p>Sie wundern ſich vielleicht darüber, daſſ ich noch ſoviel für den Almanach thue,
                    und nicht eher mich der Horen annehme. Aber ob ich gleich nicht Willens bin, den
                    Almanach dem Juden zu laſſen, ſo halte ich dieſe <hi rend="antiqua">Entreprise</hi> doch für ſolid genug, um einen Verſuch zu machen, ſie in
                    Gang zu bringen. Mit den Horen gebe ich zuweilen die Hofnung auf. Nicht allein
                    deßwegen, weil es zweifelhaft iſt, ob uns das <hi rend="antiqua">Publicum</hi>
                    treu bleiben wird, ſondern weil die Armuth am Guten, die kaltſinnige Aufnahme
                    des wenigen vortreflichen mir die Luſt mit jedem Tage raubt. Ich werde zwar
                    nicht vorſetzlich zum Untergang des Journals beytragen, aber es auch nicht ſehr
                    emſig in ſeinem Falle zu halten bemüht ſeyn. Der Almanach iſt eine ſo wenig
                    beſchwerliche und ſichere Unt<hi rend="antiqua">e</hi>rn<hi rend="antiqua">e</hi>hmung, daß es nicht zu verantworten wäre, wenn ich ihn leichtſinnig
                    fallen laſſen wollte. Die <hi rend="antiqua">Epigramme,</hi> meine eigene und
                        H<hi rend="antiqua">erder</hi>s Beyträge geben dem Almanach ein
                    entſcheidendes Uebergewicht, wie ich hoffen kann, über ſeine Mitb<hi rend="antiqua">e</hi>werb<hi rend="antiqua">e</hi>r, daß ſelbſt Michaelis
                    Armſeligkeit ihn nicht ganz ſoll zu Grund richten können. Sie ſind ſo gütig, <pb n="239" facs="jonas1892-1897_4_0239.jpg"/>wenn wir Michaelis loswerden
                    ſollten, ihn ſogleich auf meine oder <hi rend="antiqua">Cotta</hi>s Rechnung bey
                        <hi rend="antiqua">Ungern</hi> drucken zu laſſen zu 2000 Auflage, worunter
                    500 auf Schweitz<hi rend="antiqua">e</hi>r- und die übrigen auf gutem
                    Schreibpapier. Die übrige Einrichtung bleibt Ih<hi rend="antiqua">nen</hi> und
                        <hi rend="antiqua">Ungern</hi> überlaſſen. <hi rend="antiqua">Cotta</hi> hat
                    mir auf meine Anfrage ſchon geſchrieben, daß er den Almanach auch noch auf
                    dieſes Jahr nehmen würde. (Auch könnte ſelbſt wenn wir mit Mich<hi rend="antiqua">aelis</hi> nicht brechen, gleich nach Empfang dieſes Briefs
                    an dem Druck (wenigſtens an dem <hi rend="letter-spaced">Satz</hi> der erſten
                    Bogen) angefangen werden, weil der Almanach <hi rend="letter-spaced">doch in
                        jedem Fall</hi> gedruckt werden ſoll.) Auch will ich d<hi rend="antiqua">e</hi>n <hi rend="antiqua">Epigrammen</hi> eine eigene <hi rend="antiqua">pagina</hi> mit römiſchen Zahlen geben laſſen, daß ſie zugleich neben den
                    übrigen Gedichten einen Setzer und eine Preſſe beſchäftigen können. Auf dieſe
                    Art gewinnen wir Zeit.</p>
                <p>Ich erſuche Sie alſo, lieber, gleich nach Empfang meines Briefs den <hi rend="letter-spaced">Satz</hi> der erſten Bogen des Almanachs anfangen zu
                    laſſen, auch <hi rend="antiqua">Ungern</hi> zu bitten, daß <hi rend="antiqua">e</hi>r Schweitzer- und Schreib Papier bereit halten mag. Unterdeſſen
                    kommen wir mit Micha<hi rend="antiqua">e</hi>lis zu irgend einer Entſcheidung,
                    ſo daß entweder Er (Micha<hi rend="antiqua">e</hi>lis) oder wir über den <hi rend="letter-spaced">Abdruck</hi> genauer verfügen können. Es ligt mir
                    ſoviel nicht daran, 15 oder 20 <hi rend="antiqua">Ldors</hi> bey dieſem <hi rend="antiqua">Arrangement</hi> zu verlieren, ſobald nur der Zweck erreicht
                    und der Almanach für die Meſſe fertig wird.</p>
                <p>Was die Verlegung des Almanachs auf das nächſte Jahr betrift, ſo dürfen Sie nur
                    an Micha<hi rend="antiqua">e</hi>lis ſchreiben, daß, nach meiner Abrede mit den
                        <hi rend="antiqua">Autor</hi>en, dieſes nicht mehr thunlich ſey. Sie dürfen
                    ihm auch beſtimmt ſagen, daß er den Almanach auf jeden Fall nur dieſes <hi rend="antiqua">e</hi>inzige Jahr verlegen würde. Mein <hi rend="antiqua">Contract</hi> mit ihm verpflichtet mich bloß zu einer halbjährig
                    Aufkündigung, und hier iſt eine zwölf Monatliche. Auch kann er dabey keinen
                    Schaden haben, denn das <hi rend="antiqua">Debüt</hi> des dießjährigen Almanachs
                    iſt von dieſem <hi rend="antiqua">Arrangement</hi> völlig unabhängig, und behält
                    d Almanach auch nach der Hand noch einen Werth, ſo iſt Er es doch immer, der den
                    erſten Jahrgang verkauft.</p>
                <pb n="240" facs="jonas1892-1897_4_0240.jpg"/>
                <p>Ih<hi rend="antiqua">nen</hi> überlaſſe ich es ob lateiniſche oder deutſche
                    Schrift zum Almanach genommen werd ſoll. Hätte <hi rend="antiqua">Unger</hi>
                    eine recht paſſende kleine lat<hi rend="antiqua">e</hi>iniſche Schrift, ſo würde
                    ich dieſelbe vorziehen; doch bin ich nicht ſo ſehr darauf geſtellt, und es kommt
                    ganz darauf an, wie Sie Seine Schrift Proben finden. Es verſteht ſich daß alle
                        <hi rend="antiqua">Hexameter</hi> u. <hi rend="antiqua">Pentameter</hi> ohne
                    Unterſchied gebrochen werden. Die Nahmen der <hi rend="antiqua">Autoren
                        Cursiv</hi> im <hi rend="antiqua">lat.</hi> u. Schwabacher im deutſchen. Das
                        <hi rend="antiqua">Format</hi> natürlicherweiſe <hi rend="antiqua">Duodez</hi>. Sie können aber <hi rend="antiqua">Unge</hi>rn vorſchlagen, ob
                        <hi rend="antiqua">e</hi>r nicht ſehr großes Papier dazu nehmen und in <hi rend="antiqua">Sedez</hi> brechen will, weil dieſes den Vortheil verſchaft,
                    daß man nur 6 Bogen abzudrucken hat. Göpferdt findet dieſe Einrichtung
                    vorzuziehen. Auch wird dabey Z<hi rend="antiqua">e</hi>it und Geld gewonnen.</p>
                <p>Sollte <hi rend="antiqua">Michaelis</hi> ſich geben, und die Sache Ihren alten
                    Gang gehen, ſo bitte ich Sie, die hier bemerkten Sachen <hi rend="antiqua">Unge</hi>rn dennoch zu empfehlen; auch bitten Sie ihn, daß er alsdann <hi rend="letter-spaced">auf meine Koſten</hi> 1 Dutzend <hi rend="antiqua">Exempla</hi>rien auf Schweitzer Papier über die Zahl abziehen laſſen möge,
                    da ich ja nicht ſicher bin, ob ich ein einzig <hi rend="antiqua">Exemplar von
                        Michaelis</hi> erhalte.</p>
                <p>Die 55 <hi rend="antiqua">Ldors</hi> behalten Sie, wenn Sie bezahlt werden, und
                    bring mir ſolche im <hi rend="antiqua">October</hi> mit. Meinen Vater habe ich
                    ſchon bezahlt. Die 12 <hi rend="antiqua">Exemplarien</hi> ſind Sie ſo gütig nur
                    an mich zu ſchicken.</p>
                <p>Ihr letzter Brief mit den Horen Nachrichten hat mich ſehr beluſtigt; das iſt
                    indeſſen nicht zu läugnen, daß Si<hi rend="antiqua">e</hi> und ich verdient
                    haben, in unſerer Erwartung getäuſcht zu werden, weil unſere Erwartung nicht auf
                    eine gehörige Würdigung des Publikums gegründet war. Ich glaube nun, daß wir
                    Unrecht gethan, ſolche <hi rend="antiqua">Materien</hi> u. in ſolcher Form in
                    den Horen abzuhandeln, und ſollten ſie fortdauern, ſo werde ich vor dieſem
                    Fehler mich hüten. Die Urtheile ſind zu allgemein und zu ſehr übereinſtimmend,
                    als daß wir ſie zugleich verachten und <hi rend="antiqua">igno</hi>rieren
                    könnten.</p>
                <p>M<hi rend="antiqua">e</hi>y<hi rend="antiqua">e</hi>rs R<hi rend="antiqua">e</hi>iſe nach Italien iſt nun beſtimmt und wird in <pb n="241" facs="jonas1892-1897_4_0241.jpg"/>wenigen Wochen vor ſich gehen. Ich erwarte
                    ihn jeden Tag mit G. weil <hi rend="antiqua">e</hi>r Abſchied nehmen will.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_87_end" xml:id="pniower_87"/>G. giebt für die Horen dieſes Jahr noch, 1) einige Blätter zu der letztern
                    Geſchichte in den Unterhaltungen, wo F<hi rend="antiqua">e</hi>rdinand in
                    ſpätern Jahren erſcheint 2) <hi rend="antiqua">Apollo</hi>s G<hi rend="antiqua">e</hi>burt nach Hom<hi rend="antiqua">e</hi>r 3) Drama und Roman verglichen
                    4) Ein Mährchen; 5) den Eingang zum <hi rend="antiqua">Celini</hi> und 6) (wie
                    er ſchreibt, doch ſehr bedingungsweiſe) <rs>etwas aus dem Fauſt</rs>.<anchor xml:id="pniower_87_end"/> H<hi rend="antiqua">erder</hi>s Hom<hi rend="antiqua">erid</hi>iſchen Aufſatz habe ich noch
                    immer nicht und weiß in dieſem Augenblick noch nicht, wo ich den 3ten Bogen zum
                    9ten Stück hernehmen werde, von dem ich ſchon die 2 erſten zum Druck abgeſchickt
                    habe. So arm ſieht es bey uns aus! Ich habe zwar dieſer Tage etliche Aufſätze
                    von fremden <hi rend="antiqua">Autoren</hi> erhalten, aber die ich
                    ſchlechterdings nicht brauchen kann. Im äuſerſten Falle kann ich freilich von
                    mir einen Aufſatz geben, welches mir aber doch jetzt eine unangenehme <hi rend="antiqua">Diversion</hi> machen würde, da ich im beßten <hi rend="antiqua">poeti</hi>ſchen Feuer bin.</p>
                <p>Ihre Briefe, lieber Fr. ſind mir ein rechter Troſt, und ob ich gleich von dem
                    liebevollen Begriffe, den Sie Sich von mir bilden, den Antheil abziehen muß, den
                    Ihre Freundſchaft daran hat, ſo dient er mir doch zu einer fröhlichen
                    Ermunterung, deren ich weit öfter bedarf als entrathen kann. Der Wunſch und die
                    Hofnung, es Ihnen recht zu machen, hat mich auch bey dieſen <hi rend="antiqua">poeti</hi>ſchen Arbeiten belebt und geſtärkt und wird es auch künftig thun.
                    Uebrigens kenne ich nun bald meine Stärke ſowohl als meine Schrank<hi rend="antiqua">e</hi>n im <hi rend="antiqua">poeti</hi>ſchen Felde. Dieſe
                    letztern werden mir wohl das Dramatiſche verbieten, aber auf das <hi rend="antiqua">E</hi>piſche werde ich dafür ernſtlicher losgehen, nicht auf
                    die große <hi rend="antiqua">Epopee</hi> verſteht ſich.</p>
                <p>Doch darüber u über dieſes ganze <hi rend="antiqua">Capitel</hi> mündlich. Ich
                    freue mich, daß nun doch eine volle Hälfte Ihrer Abweſenheit vorbey iſt.
                    Unterdeſſen werde ich in der <hi rend="antiqua">poeti</hi>ſchen Welt noch einige
                    Wanderungen machen, und Sie führen mich dann mit freundſchaftlicher Hand in die
                    Wirklichkeit zurück.</p>
                <pb n="242" facs="jonas1892-1897_4_0242.jpg"/>
                <p>Göthe verſichert mir, daß die Beſchwerden, die ich ihm über das <hi rend="antiqua">VI</hi>te Buch d. M<hi rend="antiqua">e</hi>iſt<hi rend="antiqua">e</hi>rs machte, in dem achten beantwortet und hinweggeräumt
                    ſeyen. Ich hatte ihn merken laſſen, was ich gewünſcht hätte, daß vorzüglich
                    berührt worden wäre, und was, nach meiner Meinung, noch mehr in dem Gegenſtande
                    läge, als er angedeutet hätte. Bey dieſer Gelegenheit habe ich aufs neue
                    erfahren, daß man ihm ſehr viel Wahrheit ſagen kann.</p>
                <p>Leben Sie wohl lieber Freund. Ich freue mich auf Ihre nächſten Briefe, die jetzt
                    faſt mein einziger Berührungspunkt mit der Auſſenwelt ſind.</p>
                <p>Herzliche Grüße an <hi rend="antiqua">Li</hi> von uns allen. Ihr</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
                <p>N. S. Ich hatte anfangs im Sinn, unter mehreren Nahmen im Almanach mich zu
                    verkappen und dadurch einen größern Schein von Mannichfaltigkeit hervorzubring;
                    da aber jetzt ohne das Mannichfaltigkeit genug und durch H<hi rend="antiqua">e</hi>rd<hi rend="antiqua">e</hi>rn der <hi rend="antiqua">anonymität</hi>
                    ſchon zuviel iſt, ſo fällt jene Urſache weg, und es iſt der wenigen <hi rend="antiqua">Kle</hi>inigk<hi rend="antiqua">e</hi>iten nicht der Mühe
                    werth, zu lügen. Seyen Sie daher ſo gut und ſetzen unter die drey <hi rend="antiqua">K</hi>leinigkeiten, die mit O und Bſch bezeichnet ſind,
                    meinen Nahmen. Ich halte es für gut, daß ich recht oft darinnen vorkomme, und
                    werde darauf bedacht ſeyn, wenigſtens 25mal darinn genannt zu ſeyn. Auch da wo
                    Th ſteht, ſetzen Sie Göthens Nahmen.</p>
                <p>Eben erhalte ich Nachricht von Göthe, daß ich Morgen Herders Aufſatz erhalte, und
                    daß er vortreflich gerathen ſey. Göthe ſchickt mir eben auch den Schluß der
                    Erzählung in d Unterhaltung, die aber nur einen ½ Bogen gedruckt ausmacht. Das
                    Mährchen iſt ſchon darinn angekündigt.</p>
                <p><hi rend="letter-spaced">Natur u Schule</hi> laſſen Sie noch aus der Sammlung
                    heraus. Aber den <hi rend="letter-spaced">ſpielenden <hi rend="antiqua">K</hi>naben</hi> und die <hi rend="letter-spaced">Ilias</hi> mögen Sie
                    irgendwo unterſtecken, wo noch Platz iſt, oder wo Sie etwas herauswünſchen und
                    eine Lücke auszufüllen iſt. Beyde Stücke müſſen voran Platz finden, denn alles
                    was noch kommt iſt beſetzt.</p>
            </div>
            <pb n="251" facs="jonas1892-1897_4_0251.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>902.</num> An Friedrich Cotta.</head>
                <head rend="right"><hi rend="letter-spaced">Jena</hi> den <date when="1795-09-07">7.
                        Sept. [Montag. 1795].</date></head>
                <p>Hier der Beſchluß des Neunten Stückes, er enthält nunmehr 17 Artikel, worunter 11
                    poetiſche Stücke von mir, nebſt einem proſaiſchen Aufſatz. Wenn ich, wie zu
                    vermuthen, noch über das Manuſcript zum Almanach diſponieren kann, (denn noch
                    hat der Verleger nicht die geringſte Anſtalt zum Druck gemacht) ſo können die 3
                    letzten Horenſtücke jedes zu 20 oder 25 Artikel anwachſen, ohne daß die
                    Bogenzahl überſchritten wird. Auch arbeite ich gegenwärtig an einem wichtigen
                    Aufſatz, den ſein Ton ſowohl als Inhalt zu einer allgemein verſtändlichen
                    Lecture machen. Ein anderer Aufſatz von mir iſt ſchon biß aufs Abſchreiben
                    fertig, und was ich in dieſem Monate noch ausarbeite, iſt alles für die Horen
                    beſtimmt. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_88_end" xml:id="pniower_88"/>Von Göthen ligt ſchon ein Mährchen fertig, womit das <hi rend="antiqua">X.</hi> Stück ſoll angefangen werden. <pb n="252" facs="jonas1892-1897_4_0252.jpg"/>Er giebt noch mehreres, und vielleicht
                    kann ich ihn noch bereden, einige <rs>ungedruckte Scenen aus dem Fauſt</rs> zu geben.
                    Dieß iſt indeſſen noch eine zweifelhafte Sache.<anchor xml:id="pniower_88_end"/> Herder wird zu ſeinem Aufſatz
                    über Homer einen Pendant über Oſſian machen. Archenholz hat einen großen
                    hiſtoriſchen Aufſatz zu ſchicken verſprochen. Auch Jacobi will noch etwas
                    leiſten.</p>
                <p>Dieß ſind unſere Erwartungen. Ich verſpreche mir demohngeachtet von der
                    Dankbarkeit des Publikums nicht viel; denn mit dem Guten gefällt man ſelten.
                    Aber, wenn es auch mit den Horen zu Ende geht, ſo ſollen ſie doch auf eine
                    ehrenvolle Art aufhören.</p>
                <p>Ich muß Sie bitten, in <hi rend="letter-spaced">Natur und Schule</hi> die
                    Veränderungen vorzunehmen, die hier folgen. Sollte das Stück ſchon abgedruckt
                    ſeyn, ſo müßten Cartons gemacht werden, verſteht ſich auf <hi rend="letter-spaced">meine Koſten</hi>. Es ligt mir allzuviel daran, jene
                    Nachläſſigkeiten im Silbenmaaß zu verbeſſern, da Herr Voß ſich einbildet, er
                    könne allein Hexameter machen.</p>
                <p>Seyen Sie auch ſo gütig, mir gleich nach Empfang dieſes noch 1 Poſtpapier
                    Exemplar des 8ten Stücks zu übermachen, weil ich an den Verfaſſer des Nr. 4
                    eines habe abgeben müſſen. Ich bitte auch um den Julius der Flora, der vergeſſen
                    worden iſt. Für dieſes Journal will ich Ihnen doch einige Kleinigkeiten bald
                    ſchicken, von der Art wie ich mehrere im Almanach habe. Ich kann Ihnen überhaupt
                    noch recht artige Kleinigkeiten von Andern dazu abgeben, die in meinem Almanach
                    durch die Bogen Zahl ausgeſchloſſen worden.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl und behalten guten Muth. Der Ihrige</p>
                <p rend="right"><hi rend="letter-spaced">Sch.</hi></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>