<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-02-16" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="54" facs="jonas1892-1897_6_0054.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1477.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Jena <date when="1799-07-09">9. <hi rend="antiqua">Jul.</hi>
                        [Dienstag] 99.</date></head>
                <p>Ohne Zweifel hat Ihnen der Hofkammerrath ſeine Noth geklagt, und die Bedingung
                        <hi rend="antiqua">notifici</hi>ert, unter welcher ich ihm die Aufführung
                    meiner Stücke zu Lauchſtädt <hi rend="antiqua">accordi</hi>eren kann. Er wird
                    nun ſchwerlich mehr Luſt dazu haben, aber ich mußte auf dieſem <hi rend="antiqua">Aequivalent</hi> beſtehen, da die Bequemlichkeit der Hall<hi rend="antiqua">e</hi>nſ<hi rend="antiqua">e</hi>r und Leipziger die Stücke
                    in Lauchſtädt zu ſehen meiner <hi rend="antiqua">Negotiation</hi> mit <hi rend="antiqua">Opitz</hi> nachtheilig werden kann. Die Neugier des Pu<hi rend="antiqua">blicum</hi>s iſt das einzige wovon was zu hoffen iſt, und
                    wenn dieſe abgeleitet iſt, iſt auf nichts mehr zu rechnen. Uebrigens beſtehe ich
                    nicht gerade auf der Einnahme für die Vorſtellung, mir iſt jede Auskunft lieb,
                    welche zugleich mit der <hi rend="antiqua">Convenienz</hi> des <hi rend="antiqua">Theaters</hi> und der meinen beſtehen kann. Ich habe noch
                    einen Wunſch wegen Beſetzung der <hi rend="antiqua">Thecla</hi> hinzugeſetzt,
                    den Sie ohne Zweifel gut heißen werden, und die Anſprüche die etwa eine andere
                    daran hätte machen mögen, glaube ich dadurch entfernt zu haben.</p>
                <p>Uebrigens bin ich, ſeit meiner Zurückkunft von Weimar, nicht viel weiter
                    vorgerückt, die große Hitze wirkte gleich nachtheilig auf meine Stimmung und
                    meine Geſundheit, ſoviele An<pb n="55" facs="jonas1892-1897_6_0055.jpg"/>ſtalten
                    zu Gewittern auch am Himmel indeß geweſen, ſo hat uns noch kein Regen erquickt;
                    das Gras in meinem Garten iſt ganz wie verbrannt.</p>
                <p>Ich bin begierig zu erfahren, was Sie in Abſicht auf die <hi rend="antiqua">Propylaeen</hi> beſchließen werden. Alles wohl erwogen und die nöthige
                    Rückſicht auf das von <hi rend="antiqua">Cotta</hi> zugeſetzte Geld genommen
                    hielt ich es doch fürs beſte, zu verſuchen, ob man die Schrift nicht jetzt noch
                        <hi rend="antiqua">poussie</hi>ren und dadurch die erſtern Hefte zugleich
                    flott machen kann. Bei der gehörigen Hinſicht auf dasjenige, was das P<hi rend="antiqua">ublicum</hi> vorzüglich wünſcht und ſucht, ſollte dieß däucht
                    mir nicht fehlſchlagen. Man macht fürs erſte kleinere Auflagen, um die Unkoſten
                    zu vermindern, Sie laſſen vielleicht von dem Preiſſe nach, man ſucht dem Journal
                    durch Zeitungen und andere Blätter mehr <hi rend="antiqua">Publicität</hi> zu
                    geben. Bei der erſten Anſicht verlor ich die Hofnung zu bald; man muß aber doch
                    nicht zu ſchnell das Feld räumen. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_141_end" xml:id="pniower_141"/>Wenn Sie etwas von dem <rs>Fauſt</rs> hineinrückten, ſo
                    würde es viel gute Folgen haben.<anchor xml:id="pniower_141_end"/> Gegen Ende des Jahrs, nicht früher, erſchiene
                    das fünfte Stück, zu dieſem könnte ich vielleicht auch etwas aus der Maria
                    hergeben, wodurch der darſtellende Theil, der immer am meiſten Liebhaber findet,
                    ein Uebergewicht bekäme. Laſſen Sie uns das wohl zuſammen überlegen, ein feſtes
                    Beharren gewinnt endlich vielleicht doch den Prozeß. Leben Sie recht wohl.
                    Herzliche Grüße von meiner Frau.</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
            </div>
            <pb n="140" facs="jonas1892-1897_6_0140.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1565.</num> An Friedrich Cotta.</head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1800-03-24">24. März [Montag]
                    1800.</date></head>
                <p>Ich kann endlich wieder einmal die Feder ergreifen, theurer Freund, um Ihnen für
                    Ihren herzlichen Antheil an meiner Krankheit zu danken, und die Nachricht von
                    meiner Beſſerung ſelbſt zu geben. Es geht zwar ſehr langſam mit der Erhohlung,
                    ich kann nur mit Mühe die Treppen ſteigen, und der Huſten dauert noch anhaltend
                    fort; leider war ich ſehr hart angegriffen, denn die lange traurige Krankheit
                    meiner Frau hatte meine Geſundheit ſehr untergraben. Dieſer Winter wird uns
                    lange im Andenken bleiben fürchte ich. Mit Sehnſucht erwarte ich den Frühling,
                    wo meine Erhohlung, hoffe ich, ſchneller gehen ſoll.</p>
                <p>Ich danke Ihnen ſehr, daß Sie Sich in der Haſelmeyeriſchen Sache meines Vortheils
                    ſo freundlich angenommen haben, zugleich danke ich Ihnen für die getroffene
                    Auskunft und daß Sie die Sache nicht weiter getrieben haben. Es iſt einmal ein
                    Fluch auf meinen Unterhandlungen mit Haſelmeyern. Ich ſtand anfangs bei mir an,
                    ob ich überhaupt nicht jedes Verhältniß, für jezt und immer, mit ihm aufgeben
                    und folglich auch den Macbeth zurückbehalten ſollte. Könnte ich ganz nach meinen
                    Grundſätzen handeln, ſo geſchähe das gewiß, aber die Verbindung mit einem
                    Theater <hi rend="letter-spaced">mehr</hi> iſt für meinen Beutel doch nicht ganz
                    unbedeutend, und ſo will ich denn, wie die größten und kleinſten Männer in der
                    Welt von jeher thun mußten, meine Empfindlichkeit dem Vortheil aufopfern. Der
                    Macbeth ſoll noch dieſe Woche abgeſchickt werden.</p>
                <pb n="141" facs="jonas1892-1897_6_0141.jpg"/>
                <p>Haben Sie auch verbindlichen Dank für Ihre freundſchaftliche Aufmerkſamkeit mir,
                    ungeachtet der Theateraccord ſich zerſchlug, das Geld zu überſenden, indem ich
                    wirklich auf jene Einnahme gerechnet hatte. Ich erſuche Sie nun, die ſtipulierte
                    Summe für den Macbeth von dem Stuttgardter und Francfurther Theater (an das der
                    Macbeth ganz kürzlich abgegangen iſt) einzukaſſieren. Mein Schwager hat mich
                    erſucht, die Auszahlung eines Poſtens den er noch an Hrn. Rapp den ältern zn
                    bezahlen hat zu übernehmen, da ich in Schwaben Geldgeſchäfte habe. Ich bitte Sie
                    daher, Sich die Rechnung von Hrn. Rapp geben zu laſſen und auszubezahlen. Sie
                    wird, wie Wolzogen glaubt, etwa 80 fl. betragen. Was Sie alsdann von dieſem
                    Theater Geld und der andern Vorſchußweiſen Summe, warum ich neulich gebeten,
                    nach Abzug der 66 Laubthaler und der Wolzogiſchen Rechnung noch übrig behalten,
                    ſind Sie ſo gütig mir mitzubringen. Mündlich über alles dieſes ausführlich.</p>
                <p>An meinen Stücken wird fleißig gedruckt, und der Eilfte Bogen iſt jezt in der
                    Correctur. Meiers Zeichnung zum Wallenſtein iſt, hoffe ich, angekommen und hat
                    Ihren Beifall erhalten. Ich wünſchte ſehr, daß ſie geſtochen würde.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_146_end" xml:id="pniower_146"/>Nun noch einen guten Rath. Ich fürchte, Göthe läßt ſeinen <rs>Fauſt</rs>, an dem ſchon ſo
                    viel gemacht iſt, ganz liegen, wenn er nicht von außen und durch anlockende
                    Offerten veranlaßt wird, ſich noch einmal an dieſe große Arbeit zu machen und
                    ſie zu vollenden. Der Fauſt wird, wie er mir ſagte, wenn er vollendet iſt zwey
                    beträchtliche Bände, über 2 Alphabethe betragen. Er rechnet freilich auf einen
                    großen Profit, weil er weiß, daß man in Deutſchland auf dieſes Werk ſehr
                    geſpannt iſt. Sie können ihn, das bin ich überzeugt, durch glänzende
                    Anerbietungen dahin bringen, dieſes Werk in dieſem Sommer auszuarbeiten.
                    Berechnen Sie Sich nun mit ſich ſelbſt, wieviel Sie glauben, an ſo eine
                    Unternehmung wagen zu können und ſchreiben alsdann an ihn. Er fodert nicht gern
                    und läßt ſich lieber Vorſchläge thun, auch accordiert er lieber ins Ganze als
                    Bogenweiß.<anchor xml:id="pniower_146_end"/></p>
                <pb n="142" facs="jonas1892-1897_6_0142.jpg"/>
                <p>Meine Frau empfiehlt ſich Ihnen und Madame Cotta aufs freundſchaftlichſte. Leben
                    Sie recht wohl. Ganz der Ihrige</p>
                <p rend="right">Schiller.</p>
            </div>
            <pb n="143" facs="jonas1892-1897_6_0143.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1567.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right"><date when="1800-03-24">24. März [Montag. 1800].</date></head>
                <p>Die gewaltſame Wirkung der Luft auf mich hat mich geſtern ein wenig erſchreckt
                    und das Treppenſteigen beſonders in meinem Hauſe bei meiner Zurückkunft hat mich
                    ſehr angegriffen. Wenn ich, wie ich hoffe, meine Furchtſamkeit überwinden kann,
                    ſo beſuche ich Sie gewiß. Es wird auf den Augenblick ankommen.</p>
                <p>Die Theaterreden ſind ein recht intereſſanter Beitrag zu den Gedichten. Sie haben
                    alle einen eigenen und dabey durchaus ſo hübſch häußlichen Charakter, daß ſie
                    dadurch reizen und anziehen. Was ich geſtern auf den gedruckten Bogen Neues
                    fand, hat mich auch recht erfreut.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_145_end" xml:id="pniower_145"/>Da Sie, wie Sie geſtern ſagten, die noch ungedruckte <hi rend="antiqua">Elegie,</hi> welche ſo viel perſönliche Beziehung auf Sie ſelbſt hat, mit
                    abdrucken laßen und mit dieſen geſelligen und gefälligen Theaterreden ſchließen
                    wollen, ſo möchte ich um ſo weniger rathen, das <hi rend="antiqua">Publicum</hi>
                    durch die <rs>abgerißne Erſcheinung des <hi rend="antiqua">Fragment</hi>s aus dem
                    Fauſt</rs>, von Ob<hi rend="antiqua">e</hi>rons Hochzeit, ſcheu und irre zu machen.
                    Ueberlegen Sie es wenigſtens noch einmal, ob es nicht beſſer iſt, es bei dem
                    gutmüthigen Ton zu laſſen, der in dem Ganzen der Sammlung einmal herrſcht.<anchor xml:id="pniower_145_end"/></p>
                <p>Meine Frau grüßt Sie beßtens. Sie wird, Ihrem Wunſch gemäß, das heutige Stück
                    noch einmal ſehen.</p>
                <p>Wollen Sie mir den <hi rend="antiqua"><hi rend="letter-spaced">Bayard</hi></hi>
                    zu leſen verſchaffen, ſo wird es mir ſehr lieb ſeyn. Meiern viele Grüße.</p>
                <p rend="right">S.</p>
            </div>
            <pb n="160" facs="jonas1892-1897_6_0160.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1588.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">[Weimar, <date when="1800-06-10">10. Juni. Dienstag.
                        1800.]</date></head>
                <p>Es thut mir leid, daß Sie unſrer Leſeprobe nicht beiwohnen können, ich werde
                    Ihnen Morgen einen treuen Rapport davon erſtatten.</p>
                <p>Bei der <hi rend="letter-spaced">Abend Vorleſung</hi> der <hi rend="letter-spaced">Maria</hi> wünſchte ich Sie eigentlich nicht anweſend,
                    weil ich Ihnen die ganze zweite Hälfte des Stücks, die Sie noch nicht kennen,
                    lieber auf einmal vorlegen möchte, und bei dem verzettelten Leſen das beſte
                    verloren geht.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_164_end" xml:id="pniower_164"/>Leben Sie indeſſen recht wohl. Ich wünſche gute <rs>Fauſtiſche Erſcheinungen</rs>.<anchor xml:id="pniower_164_end"/> S.</p>
                <p>[Adreſſe:]</p>
                <p>HE. Geh. Rat <hi rend="antiqua">v.</hi> Göthe</p>
                <p>Hochwohlgeb.</p>
            </div>
            <pb n="176" facs="jonas1892-1897_6_0176.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1605.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1800-07-26">26. <hi rend="antiqua">July</hi>
                        [Sonnabend] 1800.</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_165_end" xml:id="pniower_165"/>Irgend ein <hi rend="antiqua">Spiritus familiaris</hi> hat mir geoffenbart, daß
                    Sie den <hi rend="antiqua">Tancred</hi> überſetz, denn ich habe es, ehe ich
                    Ihren Brief erhielt, als bekannt angenommen. Für unſre theatraliſchen Zwecke iſt
                    das Unternehmen gewiß ſehr förderlich, ob ich gleich herzlich wünſche, daß der
                    <rs>Fauſt</rs> es verdrängen möchte.<anchor xml:id="pniower_165_end"/></p>
                <p>Uebrigens beneide ich Sie darum, daß Sie doch etwas wirklich entſtehen ſehen. In
                    dieſem Fall bin ich noch nicht, weil ich über das <hi rend="antiqua">Schema</hi>
                    meiner Tragödie noch immer nicht in Ordnung bin, und noch große Schwierigkeiten
                    aus dem Weg zu räumen habe. Ob man gleich bei jedem neu zu producierenden Werk
                    durch eine ſolche Epoche hindurch muß, ſo giebt es doch ſtets das peinliche
                    Gefühl, als ob nichts geſchähe, weil am Abend eines Tages nichts kann aufgezeigt
                    werden.</p>
                <p>Was mich bei meinem neuen Stücke beſonders <hi rend="antiqua">incomm</hi>odiert,
                    iſt, daß es ſich nicht ſo wie ich wünſche in wenige große Maſſen ordnen will und
                    daß ich es, in Abſicht auf Zeit und Ort in zu viele Theile zerſtückeln muß,
                    welches, wenn auch die Handlung ſelbſt die gehörige Stätigkeit hat, immer der
                    Tragödie <pb n="177" facs="jonas1892-1897_6_0177.jpg"/>widerſtrebend iſt. Man
                    muß, wie ich bei dieſem Stück ſehe, ſich durch keinen allgemeinen Begriff
                    feſſeln, ſondern es wagen, bei einem neuen Stoff die Form neu zu erfinden, und
                    ſich den Gattungsbegriff immer beweglich erhalten.</p>
                <p>Ich lege ein neues Journal bei, das mir zugeſchickt worden, woraus Sie den
                    Einfluß <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>iſcher Ideen auf die neueſte
                    Kunſturtheile zu Ihrer Verwunderung erſehen werden. Es iſt nicht abzuſehen, was
                    aus dieſem Weſen werden ſoll, aber weder für die Hervorbringung ſelbſt, noch für
                    das Kunſtgefühl kann dieſes hohle leere Fratzenweſen erſprießlich ausfallen. Sie
                    werden erſtaunen darinn zu leſen, daß das wahre Hervorbringen in Künſten ganz
                    bewußtlos ſeyn muß, und daß man es beſonders Ihrem Genius zum großen Vorzug
                    anrechnet, ganz ohne Bewußtſeyn zu handeln. Sie haben alſo ſehr unrecht, ſich
                    wie bißher raſtlos dahin zu bemühen, mit der größtmöglichen Beſonnenheit zu
                    arbeiten, und ſich ihren Prozeß klar zu machen. Der Naturalism iſt das wahre
                    Zeichen der Meiſterſchaft, und ſo hat <hi rend="antiqua">Sophocles</hi>
                    gearbeitet.</p>
                <p>Wann ich nach Lauchſtädt gehen werde, hängt von einem Brief ab, den ich noch von
                    Körnern erwarte. Sollte das Projekt nicht zu Stande kommen, ſo werde ich auf
                    einige Zeit nach Ettersburg gehen und mich dort für den Anfang meiner Arbeit zu
                    ſammeln ſuchen.</p>
                <p>Mögen Ihnen die Muſen günſtig ſeyn. Meine Frau grüßt ſie.</p>
                <p rend="right">S.</p>
            </div>
            <pb n="181" facs="jonas1892-1897_6_0181.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1608.</num> An Gottfried Körner.</head>
                <head rend="right">Weimar, <date when="1800-07-28">28. Jul. [Montag]
                    1800.</date></head>
                <p>Wir beklagen es ſehr, daß wir Euch dieſes Jahr nicht ſehen ſollen, zu einer
                    größeren Reiſe bis Dresden fehlt es mir zu ſehr an Zeit und auch an Mitteln;
                    doch nichts als die Unmöglichkeit ſoll mich im nächſten Jahr davon abhalten, wo
                    ich es auch mit mehr Muße und Ruhe hoffe ausführen zu können. Denn mich verfolgt
                    ein böſer Geiſt, bis ich die zwei nächſten Stücke, die ich im Kopf habe,
                    ausgeführt ſehe. Ich habe zur Maria Stuart, nach Abrechnung der Zeit, wo ich
                    nicht daran arbeitete, 7 und ½ Monat gebraucht, von dem erſten Gedanken an
                    dieſen Stoff an gerechnet; ich kann alſo hoffen, bei zunehmender Uebung und
                    größerer Sicherheit in der Ausführung in einem halben Jahre ein Stück fertig zu
                    bringen. So hoffe ich das Verſäumte herein zu bringen, und, wenn ich das
                    funfzigſte Jahr erreichen kann, noch unter den fruchtbaren
                    Theaterſchriftſtellern einen Platz zu verdienen.</p>
                <p>Ich will Dir aus meinem neuen Plan kein Geheimniß machen; doch bitte ich, gegen
                    niemand etwas davon zu erwähnen, weil mir das öffentliche Sprechen von Arbeiten,
                    die noch nicht fertig ſind, die Neigung dazu benimmt. Das Mädchen von Orleans
                    iſt der Stoff, den ich bearbeite; der Plan iſt bald fertig, ich hoffe binnen 14
                    Tagen an die Ausführung gehen zu können. Poetiſch iſt der Stoff in vorzüglichem
                    Grade, ſo nämlich wie ich mir ihn ausgedacht habe, und in hohem Grade rührend.
                    Mir iſt aber Angſt vor der Ausführung, eben weil ich ſehr viel darauf halte, und
                    in Furcht bin, meine eigene Idee nicht erreichen zu können. In 6 Wochen muß ich
                    wiſſen, wie ich mit der Sache daran bin. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_972_end" xml:id="graef_972"/>Auf das Hexenweſen werde ich mich nur
                    wenig einlaſſen, und ſoweit ich es brauche, hoffe ich mit meiner eigenen
                    Phantaſie auszureichen. In Schriften findet man beinahe gar nichts, was nur
                    irgend poetiſch wäre; auch Goethe ſagt mir, <pb n="182" facs="jonas1892-1897_6_0182.jpg"/>daß er zu ſeinem <rs>Fauſt</rs> gar keinen Troſt in
                    Büchern gefunden hätte.<anchor xml:id="graef_972_end"/> Es iſt derſelbe Fall mit der Aſtrologie, man erſtaunt,
                    wie platt und gemein dieſe Fratzen ſind, womit ſich die Menſchen ſo lange
                    beſchäftigen konnten.</p>
                <p>Das Mädchen von Orleans läßt ſich in keinen ſo engen Schnürleib einzwängen, als
                    die Maria Stuart. Es wird zwar an Umfang der Bogen kleiner ſeyn, als dieſes
                    letztere Stück; aber die dramatiſche Handlung hat einen größern Umfang, und
                    bewegt ſich mit größerer Kühnheit und Freiheit. Jeder Stoff will ſeine eigene
                    Form, und die Kunſt beſteht darin, die ihm anpaſſende zu finden. Die Idee eines
                    Trauerſpiels muß immer beweglich und werdend ſeyn, und nur <hi rend="antiqua">virtualiter</hi> in hundert und tauſend möglichen Formen ſich
                    darſtellen.</p>
                <p rend="indented">Dein</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
            </div>
            <pb n="184" facs="jonas1892-1897_6_0184.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1611.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1800-08-02">2. <hi rend="antiqua">Aug.</hi>
                        [Sonnabend] 1800.</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_169_end" xml:id="pniower_169"/>Ich freue mich aus Ihrem Brief Ihre baldige Zurückkunft zu vernehmen und wünſche
                    Glück, daß Sie Ihre Zeit ſo gut angewandt haben, auch daß an den <rs>Fauſt</rs> gedacht
                    worden iſt. So verliere ich die Hofnung nicht, daß dieſes Jahr noch ein großer
                    Schritt darinn geſchehen wird.<anchor xml:id="pniower_169_end"/></p>
                <p>Ich kann Ihnen dißmal nur einen kurzen Gruß ſagen. <hi rend="antiqua">Göpferdt</hi> ſendet mir 2 <hi rend="antiqua">Correct</hi>uren zu, die
                    ſchnell <hi rend="antiqua">expediert</hi> ſeyn müſſen und ich bin gezwungen auf
                    die <hi rend="antiqua">Bibliothec</hi> zu gehen, um eine ganze Litteratur
                    zuſammen zu ſuchen. Mein Stück führt mich in die Zeiten der Troubadours, und ich
                    muß um in den rechten Ton zu kommen, auch mit den Minneſängern mich bekannter
                    machen. Es iſt an dem Plan dieſer Tragödie noch gewaltig viel zu thun, aber ich
                    habe große Freude daran, und hoffe, wenn ich mich bei dem <hi rend="antiqua">Schema</hi> länger verweile, in der Ausführung alsdann deſto freier
                    ſortſchreiten zu können.</p>
                <pb n="185" facs="jonas1892-1897_6_0185.jpg"/>
                <p>Der Gedanke wegen der Höllenbraut iſt nicht übel und ich werde mir ihn geſagt
                    ſeyn laſſen.</p>
                <p>Leben Sie alſo wohl bis auf Wiederſehen. Meine Frau grüßt Sie aufs beſte.</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
                <p>[Adreſſe:]</p>
                <p>HE Geheimenrat von Göthe</p>
                <p rend="indented">Hochwohlgeb.</p>
                <p rend="indented">in</p>
                <p>fr. <hi rend="antiqua">Jena.</hi></p>
            </div>
            <pb n="197" facs="jonas1892-1897_6_0197.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1625.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1800-07-05">5. 7<hi rend="antiqua">br.</hi>
                        [Freitag] 1800.</date></head>
                <p>Der Humboldtiſche Aufſatz, den ich Ihnen hier zurückſchicke, wird recht gut zu
                    brauchen ſeyn. Der Innhalt muß intereſſieren, denn er betrift einen
                    abgeſchloßenen menſchlichen Zuſtand, der wie der Berg auf dem er ſeinen Sitz
                    hat, vereinzelt und inſelförmig iſt, und mithin auch den Leſer aus der Welt
                    heraus und in ſich ſelbſt hineinführt. Die Beſchreibung könnte ein wenig
                    lebhafter und unterhaltender ſeyn, doch iſt ſie nicht trocken, und zuweilen läßt
                    ſich vielleicht mit einem Worte oder einem Strich nachhelfen. Es wäre zu
                    wünſchen, daß unmittelbar neben dieſem Gemählde ein entgegengeſeztes von dem
                    bewegteſten Weltleben hätte angebracht werden können, ſo würden beide eine
                    doppelte Wirkung thun.</p>
                <p>Ich hoffe, Sie haben Sich in Ihrer Einſamkeit nun bald wieder gefunden, und
                    erwarte in Ihrem morgenden Brief ſchon zu leſen, daß etwas produziert worden
                    iſt. Auch ich habe nun förmlich beim Anfang angefangen und hoffe noch einen
                    Abſchnitt zu erreichen, ehe ich nach Jena hinüber komme. Auf der Gemählde
                    Gallerie bin ich unterdeſſen einmal geweſen, und habe verſchiedene Bemerkungen
                    über das <hi rend="antiqua">Publicum</hi> gemacht, welche ich mündlich
                    mittheilen will.</p>
                <p>Indeß Meier unſre deutſchen Künſtler richtet und muſtert fallen ſie <hi rend="antiqua">reciproce</hi> über ihn her und halten ſich über ſ. Arbeiten
                    auf. So ſchreibt mir <hi rend="antiqua">Crusius</hi> mein Verleger aus Leipzig,
                    daß die Zeichnung vor meinen Gedichten den Leipzigern gar ſehr misfalle, daß ſie
                    viel zu unbeſtimmt und ohne Ausdruck ſey, und bittet mich deßwegen, in künftigen
                    Fällen einen andern Künſtler vorzuſchlagen. Nun möchte ich wiſſen, wo dem Herrn
                        <hi rend="antiqua">Schnorr</hi> das Beſtimmte und Ausdrucksvolle ſizt.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_172_end" xml:id="pniower_172"/>Ueber den Wallenſtein giebt mir <hi rend="antiqua">Cotta</hi> ganz gute
                    Nachrichten. Von vierthalbtauſend E<hi rend="antiqua">xempl.</hi> ſind jezt
                    ſchon die meiſten <pb n="198" facs="jonas1892-1897_6_0198.jpg"/>abgeſezt und er
                    macht zu einer neuen Auflage Anſtalt. Daß ſich das Publicum auch durch einen
                    theuren Preiß nicht vom Kaufen abſchrecken läßt, iſt für Ihren <rs>Fauſt</rs> ein ſehr
                    gutes <hi rend="antiqua">Omen;</hi> hier kann <hi rend="antiqua">Cotta</hi>
                    ſogleich eine Auflage von 6 biß 8000 E<hi rend="antiqua">xempl.</hi> machen.<anchor xml:id="pniower_172_end"/></p>
                <p>Der arme <hi rend="antiqua">Eschen, Vossens</hi> Schüler, den Sie als Ueberſetzer
                    des <hi rend="antiqua">Horaz</hi> kennen, iſt im <hi rend="antiqua">Chamouni</hi>thal verunglückt. Er glitſchte im Steigen aus und fiel in
                    einen Abgrund, wo er unter Schneelawinen begraben wurde und nimmer zum Vorſchein
                    kam. Es thut mir ſehr leid um den armen Schelmen, daß er auf eine ſo jämmerliche
                    Art aus der Welt gehen mußte.</p>
                <p rend="right">D 6. 7<hi rend="antiqua">br.</hi></p>
                <p>Mir iſt noch kein Brief von Ihnen gebracht worden. Ich will hoffen daß recht
                    großer Fleiß Sie abgehalten, mir zu ſchreiben. Leben Sie recht wohl und laſſen
                    mich bald von Ihnen hören.</p>
                <p rend="right">Sch.</p>

            </div>
            <div type="letter">
                <head><num>1626.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1800-07-13">13 7<hi rend="antiqua">br.</hi>
                        [Sonnabend] 1800.</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_175_end" xml:id="pniower_175"/>Ich wünſche Ihnen Glück zu dem Schritt, den Sie in Ihrem <rs>Fauſt</rs> gethan. Laſſen Sie
                    Sich aber ja nicht durch den Gedanken ſtören, wenn die ſchönen Geſtalten und <hi rend="antiqua">Situa</hi>tionen kommen, daß es Schade ſey ſie zu ver<hi rend="antiqua">barbarie</hi>ren. Der Fall könnte Ihnen im 2ten Theil des
                    Fauſt noch öfters vorkommen, und es möchte einmal für allemal gut ſeyn Ihr
                    poetiſches Gewiſſen darüber zum Schweigen zu bringen. Das Barbariſche der
                    Behandlung, das Ihnen durch den Geiſt des ganzen auferlegt wird, kann den
                    höheren Gehalt nicht zerſtören und das Schöne nicht aufheben, nur es anders <hi rend="antiqua">specificie</hi>ren und für ein anderes Seelenvermögen
                    zubereiten. Eben das Höhere und Vornehmere <pb n="199" facs="jonas1892-1897_6_0199.jpg"/>in den Motiv<hi rend="antiqua">e</hi>n
                    wird dem Werk einen eigenen Reiz geben und <hi rend="antiqua">Helena</hi> iſt in
                    dieſem Stück ein <hi rend="antiqua">S</hi>ymbol für alle die Schönen Geſtalten
                    die ſich hinein verirren werden. Es iſt ein ſehr bedeutender Vortheil, von dem
                    Reinen mit Bewußtſeyn ins Unreinere zu gehen, anſtatt von dem Unreinen einen
                    Aufſchwung zum Reinen zu ſuchen, wie bei uns übrigen Barbaren der Fall iſt. Sie
                    müſſen alſo in Ihrem Fauſt überal Ihr Fauſtrecht behaupten.<anchor xml:id="pniower_175_end"/></p>
                <p>Wegen der <hi rend="antiqua">Critik</hi> der ausgeſtellten Gemählde kann ich
                    Ihnen nichts anders beſtimmt zuſagen, als den Brief, den ich für mich allein und
                    auf meine Weiſe darüber aufſetzen will. Ich komme ganz aus meinem Vortheil, wenn
                    ich meine Ideen über dieſe Werke mit Meiers und Ihren zuſammen zu ſchmelzen
                    ſuche. Auch iſt dasjenige, was ich durch dieſe Abſonderung meiner Anſicht von
                    der ihrigen erreiche, nicht ohne Nutzen für das <hi rend="antiqua">Publicum</hi>
                    d Propyläen, oder vielmehr für unſre Abſicht mit demſelben. Uebrigens werde ich
                    Meiern bei ſeinem Aufſatz darüber meinen Rat gern ertheilen.</p>
                <p>Mit meiner Arbeit geht es noch ſehr langſam, doch geſchieht kein Rückſchritt. Bei
                    der Armuth an Anſchauungen und Erfahrungen nach Außen, die ich habe, koſtet es
                    mir jederzeit eine eigene Methode und viel Zeitaufwand den Stoff zu beleben.
                    Dieſer Stoff iſt keiner von den leichten und liegt mir nicht nahe.</p>
                <p>Ich lege Ihnen einige <hi rend="antiqua">Novi</hi>täten aus <hi rend="antiqua">Berlin</hi> bei, die Sie beluſtigen werden: beſonders werden Sie Sich der
                        <hi rend="antiqua">Protection</hi> erfreuen, welche Woltmann Ihnen
                    widerfahren läßt.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl und bleiben auf dem angefangenen Wege.</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
            </div>
            <pb n="200" facs="jonas1892-1897_6_0200.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1627.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right"><hi rend="antiqua">Weimar</hi>
                    <date when="1800-09-17">17. <hi rend="antiqua">Sept.</hi> [Mittwoch]
                        1800.</date></head>
                <p>Was die Reiſe nach Jena betrift, ſo bin ich allerdings feſt entſchloßen, auf den
                    Sontag mit Meiern hinüber zu kommen; doch darf ich mir nicht erlauben über die
                    Nacht auszubleiben, weil eine Unterbrechung meiner Arbeit von zwey Tagen mich
                    gleich wieder zu ſehr zerſtreut. Doch hoffe ich nach 9 Uhr drüben zu ſeyn und
                    kann auch bis Abends gegen 9 Uhr bleiben. Ihren Pferden will ich die ſtarke <hi rend="antiqua">Tour</hi> nicht zumuthen, an einem Tage hin und her zu
                    gehen.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_179_end" xml:id="pniower_179"/>Mit Vergnügen leſe ich, daß Sie unterdeſſen <rs>bei dem Fauſt geblieben</rs> ſind und noch
                    ferner dabey bleiben wollen. Endlich muß ſich doch etwas davon <hi rend="antiqua">praecipi</hi>tieren, da Sie noch mehrere Wochen Ruhe vor ſich
                    ſehen.<anchor xml:id="pniower_179_end"/></p>
                <p>Das Reſultat der Geſpräche mit Niethammern wünſche ich einmal aus Ihrem Munde zu
                    hören. Ich habe dieſer Tage Woltmanns Schrift über die <hi rend="antiqua">Reformation,</hi> die bis an Luthers Tod fortgeführt iſt geleſen, und bin
                    durch jene theologiſche <hi rend="antiqua">Revolution</hi> an die neueſte <hi rend="antiqua">philosoph</hi>iſche erinnert worden. In beiden war etwas ſehr
                    bedeutend reales, dort der Abfall von Kirchenſatzungen und die Rückkehr zu den
                    Quellen, Bibel und Vernunft: hier der Abfall vom Dogmatismus und der Empirie.
                    Aber bei beiden Revolutionen ſieht man die alte Unart der menſchlichen Natur,
                    ſich gleich wieder zu <hi rend="letter-spaced">ſetzen</hi>, zu <hi rend="letter-spaced">befangen</hi> und dogmatiſch zu werden. Wo das nicht
                    geſchieht, da fließt man wieder zu ſehr auseinander, nichts bleibt feſt ſtehen
                    und man endigt, ſo wie dort, die Welt aufzulöſen, und ſich eine brutale
                    Herrſchaft über alles anzumaaßen.</p>
                <p>Uebrigens iſt Woltmanns Werk, das weitläuftig werden könnte, um nichts reifer und
                    verſprechender als ſeine vorhergegangenen Staatengeſchichten. Es kam darauf an,
                    dieſen Stoff, <pb n="201" facs="jonas1892-1897_6_0201.jpg"/>der ſeiner Natur
                    nach, nach einem kleinlichen elenden <hi rend="antiqua">Detail</hi> hinſtrebt,
                    und mit unendlich retardierendem Gange ſich fortbewegt, in große fruchtbare
                    Maſſen zu ordnen und mit wenigen Hauptſtrichen ihm den Geiſt abzugewinnen. So
                    aber geht der <hi rend="antiqua">Historiker</hi> eben ſo umſtändlich und
                    ſchwerfällig ſeinen Gang, wie die Reichsverhandlungen, er ſchenkt uns keinen
                    kleinen Reichstag, kein nutzloſes <hi rend="antiqua">Colloquium,</hi> man muß
                    durch alles hindurch. In den Urtheilen herrſcht eine jugendliche ſchwächliche
                    Wohlweißheit, ein gewiſſer Geiſt der Kleinigkeit und der Nebenſache; in den
                    Darſtellungen Gunſt und Abgunſt. Bei alle dem ließt ſich das Buch nicht ohne
                    Intereſſe.</p>
                <p><hi rend="antiqua">Cotta</hi>s Damen <hi rend="antiqua">Calender</hi> rumort hier
                    ſchon ziemlich wie ich höre — Sie haben ihn nun auch in Händen und werden, wie
                    ich, dieſe jämmerliche Damenſchriftſtellerei und Buchhändler Armſeligkeit unſers
                    Freundes aufs neu bedauert haben. Er <hi rend="antiqua">rang</hi>iert ſich hier
                    wirklich neben die ärgſten Lumpen des Buchhandels, und auch die Königin von
                    Preußen mußte an der Spitze ſtehen, damit er ja in nichts gegen Herrn <hi rend="antiqua">Wilmans</hi> zurückbleibe.</p>
                <p>Körner ſchreibt mir vor einigen Tagen, mit großem Verwundern, daß eine Nachricht
                    da ſei, die <hi rend="antiqua">Humboldt</hi>e geben ſich mit Geiſterſehereien
                    ab. Er hat es von Geßlern gehört. Eine gewiſſe Neigung hatte <hi rend="antiqua">Humboldt</hi> wirklich nach dieſer Seite gehabt, und es iſt möglich, daß
                    Paris dazu geholfen, ſie zu entwickeln. <hi rend="antiqua">Alexander</hi> ſoll
                    den Geiſt ſeiner Mutter nicht loswerden können.</p>
                <p>Ihren Brief an <hi rend="antiqua">H.</hi> werde ich morgen früh auf die Poſt
                    geben.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl, und alle Gute Geiſter ſeien mit Ihnen.</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
            </div>
            <pb n="202" facs="jonas1892-1897_6_0202.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1628.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1800-09-23">23. <hi rend="antiqua">Sept.</hi>
                        [Dienstag] 1800.</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_183_end" xml:id="pniower_183"/>Ihre neuliche <rs>Vorleſung</rs> hat mich mit einem großen und vornehmen Eindruck
                    entlaſſen, der edle hohe Geiſt der alten Tragödie weht aus dem Monolog einem
                    entgegen und macht den gehörigen Effekt, indem er ruhig mächtig das tiefſte
                    aufregt. Wenn Sie auch ſonſt nichts <hi rend="antiqua">poeti</hi>ſches von Jena
                    zurückbrächten, als dieſes und was Sie über den fernern Gang dieſer tragiſchen
                    Parthie ſchon mit ſich ausgemacht haben, ſo wäre Ihr Aufenthalt in Jena belohnt.
                    Gelingt Ihnen dieſe <hi rend="antiqua">Synthese</hi> des Edeln mit dem
                    Barbariſchen, wie ich nicht zweifle, ſo wird auch der Schlüßel zu dem übrigen
                    Theil des Ganzen gefunden ſeyn, und es wird Ihnen alsdann nicht ſchwer ſeyn,
                    gleichſam analytiſch von dieſem Punkt aus den Sinn und Geiſt der übrigen
                    Parthien zu beſtimmen und zu vertheilen. Denn dieſer Gipfel, wie Sie ihn ſelbſt
                    nennen, muß von allen Punkten des Ganzen geſehen werden und nach allen
                    hinſehen.<anchor xml:id="pniower_183_end"/></p>
                <p>Ich habe mich geſtern an die Ausarbeitung meines Briefes gemacht und wenn ich
                    Freitags, wie ich hoffe, damit fertig werde, ſo habe ich große Luſt, ſie ſelbſt
                    nach Jena zu bring. Von einem einſamen Auffenthalt in meinem Garten, auch wenn
                    das Wetter mich nicht gerade ſehr begünſtigen ſollte, erwarte ich einen guten
                    Einfluß. Und im <hi rend="antiqua">October</hi> iſt auf einige angenehme Tage
                    gewiß zu rechnen. Die Frau findet ſich darein, und es kommt hier alles nur auf
                    die Gewöhnung an. Wir wollen uns übrigens beide in unſern Arbeiten nicht ſtören,
                    wenn Sie die abſolute Einſamkeit lieber haben.</p>
                <p>Ich habe <hi rend="antiqua">Mellisch</hi> geſtern geſprochen, und das lebhafte
                    Intereſſe, das er jezt ſchon an Ihrer <hi rend="antiqua">Optik</hi> nimmt, nach
                    allen Kräften zu unterhalten geſucht. Wenn ich hinüber kommen ſollte, ſo würde
                    ich auf eine Zuſammenkunft mit ihm antragen, und Sie bitten, ihm noch einig
                    entſcheidende Aufſchlüße und weitere <pb n="203" facs="jonas1892-1897_6_0203.jpg"/>Anweiſung zu geben. Er hat einen großen
                    Begriff von der ganzen Sache, und ſie ſcheint ihm ſo ſehr bedeutend, daß eben
                    ſein Erſtaunen ihm noch einen Zweifel erweckt — Wenn Sie ihn alſo von der
                    Unhaltbarkeit der <hi rend="antiqua">Newtoni</hi>ſchen Lehre durch den
                    Augenſchein überführen, ſo wird ihm die Sache wichtig genug ſeyn, um alles daran
                    zu wenden.</p>
                <p>Daß Sie die Anzeige der neuen Preißaufgaben ſchon abgeſendet, thut Meiern und mir
                    beinahe leid; denn wir wollten Ihnen wegen der zweiten Aufgabe noch einige
                    Vorſtellungen machen. Auch wollte ich Ihnen einen Einfall der mir gekommen iſt
                    vortragen — ob man nehmlich nicht das <hi rend="antiqua">Publicum</hi>
                    intereſſieren könnte, 150 oder 200 Looſe, eins für einen <hi rend="antiqua">Ducaten,</hi> zu kaufen, und alsdann die 2 oder 3 beſten Stücke an die
                    Intereſſenten zu verlooſen. Auf dieſe Art wäre es möglich für den erſten Preiß
                    100 <hi rend="antiqua">Ducaten</hi> auszuſetzen, wobei freilich der Verfaſſer
                    auf ſein Werk Verzicht thun müßte — das P<hi rend="antiqua">ublicum</hi> würde
                    für die Unternehmung und dadurch mittelbar für die P<hi rend="antiqua">ropulaeen</hi> lebhaft intereſſiert, und kein Künſtler könnte von der <hi rend="antiqua">Concurren</hi>z ausbleiben.</p>
                <p>Auch Meier fand meine Idee <hi rend="antiqua">practica</hi>bel und vortheilhaft.
                    Ich überlaſſe ſie Ihrem weitern Nachſinnen.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl. Sch.</p>
            </div>
            <pb n="205" facs="jonas1892-1897_6_0205.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1630.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1800-09-26">26. <hi rend="antiqua">Sept.</hi>
                        [Freitag] 1800.</date></head>
                <p>Ich hatte gehofft, Ihnen meinen verſprochenen Brief heute mit der Botenfrau zu
                    ſchicken, aber ich bin noch nicht ganz damit im Reinen, die lezten Tage waren
                    mir nicht günſtig, denn die böſe Wetterveränderung regte meine alten Krämpfe
                    wieder auf. Mit der morgenden Poſt aber ſende ich das <hi rend="antiqua">Mscrpt</hi> ab, da ich vor der Hand noch nicht rathſam finde, ſelbſt
                    hinüber zu kommen.</p>
                <p>Ich hoffe daß Sie Sich wohl befinden, ob ich gleich heute nichts von Ihnen hörte.
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_186_end" xml:id="pniower_186" next="#pniower_186_b"/>Wenn Sie mir den <hi rend="antiqua">Herrmann</hi> von den griechiſch
                    Sylbenmaaßen zu leſen verſchaffen könnten, ſo wäre mirs ſehr lieb; ihre neuliche
                    <rs>Vorleſung</rs> hat mich auf die <hi rend="antiqua">Trimeters</hi> ſehr aufmerkſam
                    gemacht und ich wünſchte in die Sache mehr einzudringen.<anchor xml:id="pniower_186_end"/> Auch habe ich große
                    Luſt mich in Nebenſtunden etwas mit dem Griechiſchen zu beſchäftig, nur um ſo
                    weit zu kommen, daß ich in die griechiſche <hi rend="antiqua">Metrik</hi> eine
                    Einſicht erhalte. Ich hoffe, wenn <hi rend="antiqua">Humboldt</hi> hieher kommt,
                    dadurch eher etwas von ihm zu <hi rend="antiqua">profiti</hi>eren. Auch wünſchte
                    ich zu wiſſen, <pb n="206" facs="jonas1892-1897_6_0206.jpg"/>welche griechiſche
                        <hi rend="antiqua">Grammatic</hi> und welches <hi rend="antiqua">Lexicon</hi> das brauchbarſte ſeyn möchte. <hi rend="antiqua">Fr.
                        Schlegel</hi> wird wohl am beſten darüber Auskunft geben können.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_186_end_b" xml:id="pniower_186_b"/>Ich wünſche gute Fortſchritte in der Tragödie<anchor xml:id="pniower_186_end_b"/>; dieſe Woche bin ich in meiner
                        Pro<hi rend="antiqua">duc</hi>tion nicht vorgerückt.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl. Meine Frau grüßt Sie.</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
            </div>
            <pb n="210" facs="jonas1892-1897_6_0210.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1634.</num> An Gottfried Körner.</head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1800-08-21">21 8<hi rend="antiqua">br.</hi>
                        [Dienstag] 1800.</date></head>
                <p>Ich weiß nicht, welcher von uns beiden dem andern einen Brief ſchuldig iſt;
                    wahrſcheinlich bin ich der <hi rend="antiqua">Debitor</hi> und in dieſem Fall
                    wirſt Du mir meine Faulheit freundlich vergeben. Du weißt, wenn ich nicht
                    ſchreibe, ſo ſtecke ich in der Arbeit, und dann bleibt alles liegen. Da Du aber
                    dieſe Unart nicht in dem hohen Grade haſt wie ich und mehr über Deine Natur
                    gebieten kannſt, ſo könnteſt Du mich zuweilen mahnen, und mir von Dir und den
                    Deinigen ein Lebenszeichen geben. Bei uns iſt, ſeit meinen letzten Nachrichten,
                    alles geblieben, wie es war, auch meine Geſundheit war immer auf gutem Wege, ſo
                    daß ich meine neue Lebensweiſe in Rückſicht auf Bewegung und Ausgehen fortſetzen
                    konnte. Aber in der Arbeit rücke ich ſehr langſam fort. Die <hi rend="antiqua">Expositionen</hi> koſten mir immer viel Kopfbrechens bis ich mich erſt in
                    dem Sattel feſt geſetzt habe. Ich bin aber gutes Muths für das Unternehmen, wenn
                    ich gleich vorausſehe, daß es mir den ganzen Winter genug zu thun geben
                    wird.</p>
                <pb n="211" facs="jonas1892-1897_6_0211.jpg"/>
                <p>Wegen meiner Gedichte habe ich Dir noch nicht geantwortet. Nicht alle Stücke, die
                    ich weggelaſſen, ſind d<hi rend="antiqua">a</hi>rum von mir verworfen; aber ſie
                    konnten nicht in ihrer alten Geſtalt bleiben, und eine neue Bearbeitung hätte
                    mehr Zeit erfordert, als ich dießmal daran wenden konnte. Verſchiedene, wie die
                    Künſtler, habe ich wohl zwanzigmal in der Hand herum geworfen, ehe ich mich <hi rend="antiqua">decidi</hi>erte. Deinen Gedanken wegen dieſes Gedichts hatte
                    ich anfangs auch aber er iſt nicht auszuführen. Leider iſt daſſelbe durchaus
                    unvollkommen und hat nur einzelne glückliche Stellen, um die es mir freilich
                    ſelbſt leid thut.</p>
                <p>Die Freude hingegen iſt nach meinem jetzigen Gefühl durchaus fehlerhaft und ob
                    ſie ſich gleich durch ein gewißes Feuer der Empfindung empfiehlt, ſo iſt ſie
                    doch ein ſchlechtes Gedicht und bezeichnet eine Stufe der Bildung, die ich
                    durchaus hinter mir laſſen mußte um etwas ordentliches hervorzubringen. Weil ſie
                    aber einem fehlerhaften Geſchmack der Zeit entgegenkam, ſo hat ſie die Ehre
                    erhalten, gewißermaaßen ein Volksgedicht zu werden. Deine Neigung zu dieſem
                    Gedicht mag ſich auf die Epoche ſeiner Entſtehung gründen; aber dieſe giebt ihm
                    auch den einzigen Werth, den es hat, und auch nur für uns und nicht für die Welt
                    noch für die Dichtkunſt.</p>
                <p>Ueber einzelne Aenderungen in den abgedruckten Gedichten, die Dir vielleicht
                    jetzt nicht ganz recht ſind, könnten wir manche unterhaltende <hi rend="antiqua">Discussion</hi> haben, und werden es auch, wenn wir einmal zuſammen kommen.
                    Ob ich gleich ſelbſt nicht mit allen ganz zufrieden bin, ſo kann ich doch der
                        <hi rend="antiqua">Maxime,</hi> die mich geleitet haben, nichts
                    vergeben.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_188_end" xml:id="pniower_188"/>Göthe iſt von ſeiner <hi rend="antiqua">Excursion</hi> nach Jena wo er etwas zu
                    arbeiten hoffte, längſt zurück, hat aber nur etwas <rs>weniges vom Fauſt gearbeitet</rs>,
                    welches aber vortreflich iſt. Im Ganzen bringt er jetzt zu wenig hervor, ſo
                    reich er noch immer an Erfindung und Ausführung iſt. Sein Gemüth iſt nicht ruhig
                    genug, weil ihm ſeine elenden häuſſlichen Verhältniſſe, die er zu ſchwach iſt zu
                    ändern, viel Verdruß erregen.<anchor xml:id="pniower_188_end"/></p>
                <pb n="212" facs="jonas1892-1897_6_0212.jpg"/>
                <p>Humboldts werden jetzt jede Woche erwartet. Du ſollſt Nachricht haben, ſobald ſie
                    kommen. Ich habe von der Geiſterſeherey nichts gehört und glaube auch nicht
                    daran, wenigſtens halte ich es nicht für ſo ernſthaft.</p>
                <p>Lebe wohl. Herzliche Grüße von uns an Euch alle.</p>
                <p rend="indented">Dein</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
            </div>
            <pb n="243" facs="jonas1892-1897_6_0243.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1660.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <p>Ich ſage Ihnen ſchriftlich guten Abend, weil ich eines ſtarken Schnupfens und
                    einer ſchlecht zugebrachten Nacht wegen übel daran bin und mich zu Hauſe halten
                    muß. Heute Nacht habe ich gefürchtet krank zu werden, weil ich Froſt und Hitze
                    ſpürte, bin aber doch den ganzen Tag von Fieberbewegungen frei und hoffe, daß es
                    gar nichts auf ſich hat.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_205_end" xml:id="pniower_205"/>Mögen Sie Sich immer mehr und mehr erhohlen, und das <rs><hi rend="antiqua">Mscrpt</hi> von Fauſt</rs> auf Ihrem Tiſche nicht müßig liegen!<anchor xml:id="pniower_205_end"/></p>
                <p>Schlafen Sie recht wohl. Ich hoffe Sie morgen zu ſehen.</p>
                <p rend="right">S.</p>
                <p>[Adreſſe:]</p>
                <p>Herrn Geh. Rath</p>
                <p><hi rend="antiqua">v.</hi> Göthe</p>
                <p>Hochwohlgeb.</p>
            </div>
            <pb n="255" facs="jonas1892-1897_6_0255.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1673.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right"><hi rend="antiqua">Jena</hi> d. <date when="1801-03-16">16. März
                        [Montag] 1801.</date></head>
                <p>Es geht mir hier noch immer ganz ordentlich und mit jedem Tag geſchieht etwas.
                    Ich denke, ſolange als ich über meinen Garten noch <hi rend="antiqua">disponi</hi>eren kann, welches bis Oſtern ſeyn wird, noch hier zu bleiben
                    und in dieſer Zeit die rohe Anlage des ganzen Stücks vollends hinzuwerfen, daß
                    mir in Weimar nur noch die Rundung und Polierung übrig bleibt.</p>
                <p>Hier hat uns die <hi rend="antiqua">Philosophi</hi>ſche <hi rend="antiqua">Facultät</hi> auf ihre Koſten Stoff zu einer luſtigen Unterhaltung gegeben.
                        <hi rend="antiqua">Frid. Schlegel</hi> mußte <hi rend="antiqua">disputi</hi>eren, und um ihn zu drücken haben die Herren Ulrich, Heinrich,
                    Hennings <hi rend="antiqua">etc.</hi> ein altes ganz außer Curß gekommenes
                    Geſetz, ihm ſelbſt die <hi rend="antiqua">Opponenten</hi> zu ſetzen, welche ſeit
                    undenklicher Zeit von den <hi rend="antiqua">Disputi</hi>erenden ſelbſt gewählt
                    wurden, zu ſetzen. Auf den guten Rath einiger Freunde hat ſich <hi rend="antiqua">Schlegel</hi> dieſer <hi rend="antiqua">Chicane</hi> ohne
                    Widerſpruch unterzogen und den einen dieſer <hi rend="antiqua">officiell</hi>
                    geſetzten <hi rend="antiqua">Opponenten,</hi> der ſich beſcheidener betrug, ganz
                    gut behandelt; der andere aber, ein Profeſſor <hi rend="antiqua">Augusti,</hi>
                    ein nach aller Urtheil ganz erbärmliches <hi rend="antiqua">Subject,</hi>
                    welches <pb n="256" facs="jonas1892-1897_6_0256.jpg"/>von Gotha her empfohlen
                    worden hat den <hi rend="antiqua">Disputiract</hi> mit Beleidigungen und
                    Anzüglichkeiten angefangen, und ſich zugleich ſo unverſchämt und ſo ungeſchickt
                    betragen, daß <hi rend="antiqua">Schlegel</hi> ihm auch eins verſetzen mußte.
                    Ulrich der als <hi rend="antiqua">Decan</hi> zugegen war und alle dieſe groben
                    Angriffe des Gegners paſſieren ließ, <hi rend="antiqua">relevi</hi>erte mit
                    Feierlichkeiten einige <hi rend="antiqua">Repliquen</hi> von <hi rend="antiqua">Schlegeln,</hi> dieſer blieb ihm nichts ſchuldig, er hat die Lacher auf
                    ſeiner Seite und es gab <hi rend="antiqua">scandal</hi>öſe Scenen. Nach der
                    allgemeinen Erzählung aber ſoll ſich <hi rend="antiqua">Schlegel</hi> mit vieler
                    Mäßigung und Anſtändigkeit betragen haben, und man vermuthet, daß dieſer Handel
                    ſeinen, als <hi rend="antiqua">Docent</hi> ſchon ſehr geſunkenen <hi rend="antiqua">Credit</hi> wieder heben werde.</p>
                <p>Von <hi rend="antiqua">Mad. Veit</hi> iſt ein Roman herausgekommen, den ich Ihnen
                    mittheilen will, der <hi rend="antiqua">Curiosität</hi> wegen ſehen Sie ihn an.
                    Sie werden darinn auch die Geſpenſter alter Bekannten ſpucken ſehen. Indeſſen
                    hat mir dieſer Roman, der eine ſeltſame Fratze iſt, doch eine beſſere
                    Vorſtellung von der Verfaſſerin gegeben, und er iſt ein neuer Beweis, wie weit
                    die Dilettanterey wenigſtens in dem Mechaniſch und in der hohlen Form kommen
                    kann. Das Buch erbitte ich mir zurück, ſobald Sie es geleſen.</p>
                <p>Die Aufgabe zu einem Gemählde an <hi rend="antiqua">Hartmann</hi> hat mich
                    überraſcht, aber ſie hat auf den erſten Blick etwas recht intereſſantes und
                    einladendes. Ohne ſich ſelbſt das Räthſel zu löſen, fühlt man daß es von einem
                    geiſtreichen Einfall abhängt, ob der Gegenſtand glücklich oder <hi rend="antiqua">refractaire</hi> iſt. Eine vollkommene Selbſtſtändigkeit des
                    Gemähldes iſt wohl nicht zu erwarten, aber es iſt ſchon viel, wenn es auf den
                    bloßen Anblick ohne den Schlüſſel gleich intereſſant und auffordernd iſt, und
                    ſich, ſobald man den Schlüſſel erhält, rein und vollſtändig auflößt.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_227_end" xml:id="pniower_227"/>Viel Glück zu den <rs>Fortſchritten im Fauſt</rs>, auf den die hieſigen Philoſophen ganz
                    unausſprechlich geſpannt ſind.<anchor xml:id="pniower_227_end"/></p>
                <p>Leben Sie recht wohl, an Meiern viele Grüße.</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
                <p>Die Beilagen bitte gehorſamſt, gleich übergeben zu laſſen.</p>
            </div>
            <pb n="270" facs="jonas1892-1897_6_0270.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1687.</num> An Gottfried Körner.</head>
                <head rend="right"><hi rend="antiqua">W</hi>eimar, <date when="1801-04-27">27 <hi rend="antiqua">April</hi> [Montag] 1801.</date></head>
                <p>Seit einigen Wochen habe ich mein altes Jena wieder verlaſſen und bin auch mit
                    meiner Tragödie fertig. Du würdeſt ſie gleich mit dieſem <hi rend="antiqua">Exemplar</hi> d Maria erhalten haben, wenn ich ſie bei der Hand hätte; aber
                    ich mußte ſie meinem Herzog geben und aus ſeinen Händen habe ich ſie noch nicht
                    zurück. Mir iſt nun wieder ganz unbehaglich, ich wünſchte wieder in einer neuen
                    Arbeit zu ſtecken. Es iſt nichts als die Thätigkeit nach einem beſtimmten Ziel,
                    was das Leben erträglich macht.</p>
                <p>Es freut mich, daß Dir <hi rend="letter-spaced">Tieks</hi> Umgang ſo angenehm
                    iſt; ich kann mir das in Deiner Seele wohl denken, denn er giebt Deiner
                    Thätigkeit Objekte, Du kannſt ihn gleichſam in Dir verarbeiten. Mich macht das
                    ohnmächtige Streben dieſer Herren nach dem Höchſten nur verdrießlich; und ihre
                    Prätenſionen ekeln mich an. Genoveva iſt als das Werk eines ſich bildenden
                    Genies ſchätzbar, aber nur als Stufe, denn es iſt nichts Gebildetes, und voll
                    Geſchwätzes, wie alle ſeine Produkte.</p>
                <p>Es iſt Schade um dieſes Talent, das noch ſo viel an ſich <pb n="271" facs="jonas1892-1897_6_0271.jpg"/>zu thun hätte und ſchon ſo viel gethan
                    glaubt; ich erwarte nichts vollendetes mehr von ihm. Denn mir däucht der Weg zum
                    Vortrefflichen geht nie durch die Leerheit, und das Hohle; wohl aber kann das
                    Gewaltſame, Heftige zur Klarheit und die rohe Kraft zur Bildung gelangen.</p>
                <p><hi rend="antiqua">Tiek</hi> beſitzt übrigens viel litterariſche Kenntniſſe, und
                    ſein Geiſt ſcheint mir wirklich genährter zu ſeyn, als ſeine Werke zeigen, wo
                    man das Bedeutende und den Gehalt noch ſo ſehr vermißt. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_233_end" xml:id="pniower_233"/>Göthe iſt wieder ganz
                    hergeſtellt und hat indeſſen <rs>vieles an ſeinem Fauſt gethan</rs>, der aber noch immer
                    als eine unerſchöpfliche Arbeit vor ihm liegt, denn dem Plan nach iſt das was
                    gedruckt iſt nur höchſtens der vierte Theil des Ganzen, und was ſeitdem fertig
                    geworden, beträgt noch nicht ſoviel als das Gedruckte.<anchor xml:id="pniower_233_end"/> — Sonſt beſchäftigt er
                    ſich auch viel mit ſeinen optiſchen und naturhiſtoriſchen Dingen, die gewiß von
                    ſehr großer Bedeutung ſind.</p>
                <p>Mit <hi rend="antiqua">Hartmann</hi> geht es <hi rend="antiqua">D</hi>ir wie mir;
                    ich habe ihn auch nicht kennen lernen, weil ich damals in <hi rend="antiqua">Jena</hi> abweſend war. Man rühmt aber ſehr ſein Talent und Göthe hält ihn
                    für einen tüchtigen Burſchen. Schade, daß er in der Welt ſo wild laufen muß, und
                    daß es in der Kunſt nur Sekten und keine Kirche giebt.</p>
                <p>Da der Macbeth ſo eben fertig worden, ſo lege ich ihn bei. Dieſes Jahr iſt
                    fruchtbar an Werken meiner Feder: denn außer dem Macbeth und der Maria, wird
                    eine neue Auflage des <hi rend="antiqua">Carlos</hi> und der Niederl. Geſchichte
                    fertig, und im Herbſt erſcheint die Jungfrau von Orleans bei Unger.</p>
                <p rend="right">am 14. <hi rend="antiqua">May.</hi></p>
                <p>Ich lege Dir hier eine Broſchüre von Fichten bei, die Du vielleicht ſonſt nicht
                    zu Geſichte bekommen wirſt. Er ſagt dem <hi rend="antiqua">Nicolai</hi> zwar
                    verdiente derbe Wahrheiten aber der Ton iſt doch zu proſaiſch, zu grob und zu
                    wenig witzig. Der Gegenſtand hätte mehr ins allgemeine geſpielt und der
                    Gattungscharacter des Philiſters dargeſtellt werden ſollen. — Dieſe Schrift
                    ſende mir nach Durchleſung zurück.</p>
            </div>
            <pb n="320" facs="jonas1892-1897_6_0320.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1733.</num> An Friedrich Cotta.</head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1801-12-10">10. Dec. [Donnerstag]
                    1801.</date></head>
                <p>Entſchuldigen Sie mein langes Stillſchweigen lieber Freund auf Ihren lezten, ſo
                    verbindlichen Brief. Ich war aber eine Zeitlang nicht wohl und in den lezten
                    Wochen war ich durch dringende Geſchäfte verhindert. Ich habe ein Stück von
                    Gozzi, <pb n="321" facs="jonas1892-1897_6_0321.jpg"/>Turandot, ganz neu in
                    Jamben für das Theater bearbeitet, das im nächſten Monat hier geſpielt werden
                    ſoll; und über dieſer Arbeit blieb denn alle Correſpondenz liegen.</p>
                <p>Ich freue mich, wertheſter Freund, daß die mercantiliſche Angelegenheit zwiſchen
                    uns ſo glücklich berichtigt iſt. Was die Sammlung meiner Schauſpiele betrift, ſo
                    überlaſſe ich es Ihnen, ob Sie glauben, daß mir für den Band (der nicht über 30
                    und nicht unter 27 Bogen haben darf, denn die erſte Größe hat der Wallenſtein
                    und die zweite der Carlos) 100 Carolins können bezahlt werden. Was jezt fertig
                    iſt beträgt volle 5 Bände und dazu könnte am Ende des nächſten Jahrs Vorrath zu
                    einem ſechsten Bande kommen. Der Anfang des Drucks könnte gleich im nächſten
                    Herbſt gemacht werden, ſo daß Oſtern 1803 der erſte oder auch die zwey erſten
                    Bände, wie Sie für gut finden, erſchiene. Ueber die Einrichtung wollen wir
                    mündlich conferieren.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_234_end" xml:id="pniower_234"/>Sie fragen mich nach Göthen und ſeinen Arbeiten. Er hat aber leider ſeit ſeiner
                    Krankheit gar nichts mehr gearbeitet und macht auch keine Anſtalten dazu. Bei
                    den trefflichſten Planen und Vorarbeiten die er hat, fürchte ich dennoch daß
                    nichts mehr zu Stande kommen wird, wenn nicht eine große Veränderung mit ihm
                    vorgeht. Er iſt zu wenig Herr über ſeine Stimmung, ſeine Schwerfälligkeit macht
                    ihn unſchlüſſig und über den vielen Liebhaber Beſchäftigungen, die er ſich mit
                    Wiſſenſchaftlichen Dingen macht, zerſtreut er ſich zu ſehr. Beinahe verzweifle
                    ich daran, daß er <rs>ſeinen Fauſt</rs> noch vollenden wird.<anchor xml:id="pniower_234_end"/></p>
                <p>Es iſt gut, daß Sie wegen der Propyläen ſich erklärt haben, doch hätte ich
                    gewünſcht, daß Bötticher nicht darein gemiſcht worden wäre.</p>
                <p>Von Hamburg aus habe ich ein Exemplar der Engliſchen <hi rend="antiqua">Mary
                        Stuart</hi> erhalten; ich finde, daß es in einer andern Offizin gedruckt iſt
                    als Hüttner in ſeinem Brief angegeben.</p>
                <p>Den Treſſan, von dem Sie mir ſchrieben, habe ich nicht erhalten. Sollten Sie ihn
                    bei der Hand haben, ſo bitte ich darum.</p>
                <pb n="322" facs="jonas1892-1897_6_0322.jpg"/>
                <p>Die Maſern ſind jezt hier in der Stadt und auch in meiner Familie. Es iſt aber
                    biß jezt gottlob recht gut damit gegangen.</p>
                <p>Möchten wir immer von Ihnen und den Ihrigen erfreuliche Nachrichten hören. Meine
                    Frau, die eben jezt auch nicht ganz wohl iſt, empfiehlt ſich Ihnen Beiden aufs
                    herzlichſte. Ganz und immer der Ihrige.</p>
                <p rend="right">Schiller.</p>
            </div>
            <pb n="355" facs="jonas1892-1897_6_0355.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1768.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1802-02-20">20. <hi rend="antiqua">Febr.</hi>
                        [Sonnabend] 1802.</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_236_end" xml:id="pniower_236"/>Es thut uns allen und mir beſonders leid, Sie noch auf längere Zeit nicht zu
                    ſehen; da Sie aber ſo gut beſchäftigt und ſo zufrieden ſind, ſo wollen wir uns
                    der Früchte Ihrer Thätigkeit erfreuen. Vielleicht führt Sie der Bücherſtaub, mit
                    dem poetiſchen Geiſt geſchwängert, auch zu dem <rs>alten geſpenſtiſchen <hi rend="antiqua">Doctor</hi></rs> zurück, und wenn das geſchieht ſo wollen wir
                    Büttners Manen dafür ſeegnen.<anchor xml:id="pniower_236_end"/> Ich habe dieſer Tage Ihre Elegien und Idyllen
                    wieder geleſen und kann Ihnen nicht ausdrücken wie friſch und innig und lebendig
                    mich dieſer ächte poetiſche Genius bewegt und ergriffen hat. Ich weiß nichts
                    darüber, ſelbſt unter Ihren eigenen Werken; reiner und voller haben Sie Ihr <hi rend="antiqua">Individuum</hi> und die Welt nicht ausgeſprochen.</p>
                <p>Es iſt eine ſehr intereſſante Erſcheinung, wie ſich Ihre anſchauende Natur mit
                    der Philoſophie ſo gut verträgt und immer dadurch belebt und geſtärkt wird; ob
                    ſich, umgekehrt, die ſpeculative Natur unſers Freundes eben ſoviel von Ihrer
                    anſchauenden <pb n="356" facs="jonas1892-1897_6_0356.jpg"/>aneignen wird zweifle
                    ich und das liegt ſchon in der Sache. Denn Sie nehmen ſich von ſeinen Ideen nur
                    das, was Ihren Anſchauungen zuſagt, und das übrige beunruhigt Sie nicht, da
                    Ihnen am Ende doch das Objekt als eine feſtere Autorität daſteht, als die
                    Speculation, ſolange dieſe mit jenem nicht zuſammen trift. Den Philoſophen aber
                    muß jede Anſchauung, die er nicht unterbringen kann, ſehr incommodieren, weil er
                    an ſeine Ideen eine abſolute Foderung macht.</p>
                <p>Was Sie von <hi rend="antiqua">Paulus</hi> ſchreiben, wundert mich einigermaßen,
                    da ich ihm nie die Einbildungskraft zugetraut habe, in die Totalität eines
                    Zuſtandes, den man nothwendig erſt produktiv anſchauen muß, ſich zu verſetzen.
                    Aber freilich bringt ſelbſt die Gelehrſamkeit und das Vielwiſſen nach und nach,
                    atomiſtiſch, die Bedingungen zuſammen, aus welchen ſich durch einen mäßigen <hi rend="antiqua">Effort</hi> der Phantaſie ein beſtimmtes <hi rend="antiqua">Concretum</hi> zuſammen baut. So iſt mir, in einer ganz andern Sphäre, in
                    dem Schauſpiel <hi rend="letter-spaced">Fuſt von Stromberg</hi>, deſſen
                    Verfaſſer ein ſehr mittelmäßiger Dichter war, eine ganze und ſprechende
                    Vorſtellung des Mittelalters entgegen gekommen, welche offenbar nur der Effekt
                    einer bloßen Gelehrſamkeit war.</p>
                <p>Die <hi rend="antiqua">Gita Govanda</hi> hat mich neulich auch wieder zur
                    Sacontala zurückgeführt, ja ich habe ſie auch in der Idee geleſen, ob ſich nicht
                    ein Gebrauch fürs Theater davon machen ließe; aber es ſcheint, daß ihr das
                    Theater dir<hi rend="antiqua">e</hi>ct entgegenſteht, daß es gleichſam der
                    einzige von allen 32 Winden iſt, mit dem dieſes Schiff, bei uns, nicht ſegeln
                    kann. Dieß liegt wahrſcheinlich in der Haupteigenſchaft derſelben, welche die
                        <hi rend="letter-spaced">Zartheit</hi> iſt, und zugleich in einem Mangel der
                        <hi rend="letter-spaced">Bewegung</hi>, weil ſich der Dichter gefallen hat,
                    die Empfindungen mit einer gewiſſen bequemen Behaglichkeit auszuſpinnen, weil
                    ſelbſt das <hi rend="antiqua">Clima</hi> zur Ruhe einladet.</p>
                <p>Sie werden von der neuen Schauſpielerin viel Gutes gehört haben, denn Sie hat
                    bald die Gunſt für ſich erlangt; auch iſt ſie ſo recht aus dem Schooß der
                    Sentimentalität heraufgeſtiegen. Ihre Stimme iſt angenehm obgleich noch ohne
                    Kraft, <pb n="357" facs="jonas1892-1897_6_0357.jpg"/>ſie hat den Ton des Gefühls
                    und ſpricht mit Sinn und Bedeutſamkeit, wobey man ihr die Schule der Unzelmann,
                    nicht zu ihrem Nachtheil, anmerkte. Nun höre ich aber, daß Sie zu ihrem zweiten
                        <hi rend="antiqua">Debüt</hi> das Lottchen im Hausvater gewählt habe; dabey
                    können wir ſie ſchwerlich von einer neuen Seite kennen lernen. Es wäre beßer,
                    ſie in einer ſcherzhaften oder luſtig naiven Rolle zu ſehen, um zu wiſſen, was
                    von ihr zu hoffen iſt. Auch würde ich Sie ſehr bitten, ſie ein ganzes Jahr auf
                    kleinere Rollen und beſonders in der Comödie einzuſchränken und ſo ſtufenweiſe
                    zu größern Rollen zu führen, die das Unglück aller Schauſpieler ſind.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl. Ich hoffe bald wieder von Ihnen zu hören. Mein Schwager
                    empfiehlt ſich Ihnen aufs beſte.</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
            </div>
            <pb n="385" facs="jonas1892-1897_6_0385.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1794.</num> An Friedrich Cotta.</head>
                <head rend="right">Weimar <date when="1802-05-18">18. May [Dienstag]
                    1802.</date></head>
                <p>Ich habe mit Goethen Ihrentwegen geſprochen und kann Ihnen nun ſeine beſtimmte
                    Meinung wegen der zu verlegenden Werke geben. Es iſt durchaus nöthig, daß Sie
                    mit einem beſtimmten Entſchluß hieher kommen, wie weit Sie mit ihm gehen wollen
                    und Ihnen dieſen Entſchluß zu erleichtern iſt die Abſicht meines heutigen
                    Schreibens.</p>
                <p>Göthe will aufs nächſte Jahr einen Almanach von Liedern, welche zu bekannten
                    volksmäßigen Melodien von ihm gemacht ſind herausgeben. Ich habe einen Theil
                    dieſer Lieder gehört, ſie ſind vortreflich und man kann ſagen, daß ſie die
                    Melodien ſelbſt mit ſich erheben und dieſen beſſer ſogar anpaſſen als die
                    urſprünglichen Lieder, zu denen man ſie erfunden hatte. Der innre Werth dieſes
                    Liederalmanachs, der Nahme Goethens und der Umſtand, daß jedermann die Lieder
                    ſogleich ſingen kann, weil die Melodien dazu ſchon alt und im Gange ſind läßt
                    einen großen Abſatz dieſes Almanachs ſicher erwarten. Es wäre alſo keine Frage,
                    daß Sie ihm die 1000 Rthlr. die er dafür haben will, geben könnten, obgleich
                    viele Exemplare verkauft ſeyn müßten, ehe die Koſten heraus kämen.</p>
                <pb n="386" facs="jonas1892-1897_6_0386.jpg"/>
                <p>Hiebei aber iſt nun eine Bedingung welche mir bedenklich ſcheint. Goethe will
                    nehmlich, daß Sie auch zwey andere Werke, vielleicht noch mehrere, binnen der
                    nächſten Jahre verlegen, welche bei weitem dieſen Cours nicht haben können, und
                    die das Schickſal der Propyläen haben dürften. Das eine davon iſt eine <hi rend="letter-spaced">Geſchichte der Kunſt im verfloſſenen Jahrhundert</hi>
                    welche Meier aufgeſetzt hat und begleitet von eignen Aufſätzen Goethens. Es läßt
                    ſich von dieſem Werk etwas wahrhaft vortrefliches dem innern Gehalt nach
                    erwarten, aber die große Frage iſt, ob der höchſte innre Werth, den doch gewiß
                    die Propyläen haben, auch ein ſichres Unterpfand für den Abſatz iſt. Die
                    Aufſätze in den Propyläen über die alten Mahler u. dgl. zeigen den Geiſt, in
                    welchem jene Geſchichte der Kunſt geſchrieben ſeyn wird. Goethe wird zwar dieſe
                    Schrift noch mit einem ſehr merkwürdigen Beitrag begleiten, aus dem er jezt noch
                    ein Geheimniß macht, das ich Ihnen aber, damit Sie alles wiſſen, im Vertrauen
                    eröfnen will ſobald Sie hier ſind. Er verlangt ferner nur ein verhältnißmäßiges
                    Honorar für dieſe Schrift, wird ſich aber, wie ich ihn kenne, mit 100 Carolin
                    kaum begnügen.</p>
                <p>Nun glaube ich zwar nicht, daß Sie bei dieſem Werk in Verluſt kommen würden,
                    obgleich ich keinen <hi rend="letter-spaced">großen Gewinn</hi> voraus ſehe;
                    beſonders auch darum nicht, weil in den nächſten 6 bis 8 Jahren gewiß ſeine
                    ſämtlichen Werke geſammelt herauskommen, worinn alle jene Schriften wieder
                    erſchienen; aber von einem andern Werke, das er gleichfalls von Ihnen verlegt
                    haben will, wenn er Ihnen irgend etwas poetiſches zum Verlag geben ſoll, iſt
                    weit mehr zu befürchten. Dieß Werk iſt der <hi rend="letter-spaced">Cellini</hi>, den er, nun vollſtändig und mit Noten begleitet herausgeben will.
                    Er erkennt zwar, daß er dafür beträchtlich weniger als für ein Originalwerk
                    fodern kann, und nimmt auch darauf Rückſicht, daß Sie ihm für einen Theil
                    deſſelben in den Horen ſchon ein gutes Honorar bezahlt haben. Dieſes Werk das
                    etwa 1 Alphabeth betragen wird überließ er Ihnen vielleicht um 50 Carolin; aber
                    mit Druck und Papier würde es Ihnen doch auf <pb n="387" facs="jonas1892-1897_6_0387.jpg"/>mehr als 100 Carolin zu ſtehen kommen, und
                    dieſe möchten ſchwer dabei zu gewinnen ſeyn, da ſelbſt die Horen, zum Theil
                    dieſer Celliniſchen Aufſätze wegen, von ihrem Abſatz verloren haben. Sie würden
                    alſo den Verluſt, welchen Sie bei dieſem Werke erleiden können, in den Lieder
                    Almanach einrechnen müſſen, und ſich folglich wohl fragen, ob jener Almanach
                    unter beſagten Umſtänden eine gute Speculation iſt.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_237_end" xml:id="pniower_237"/>Vielleicht könnten Sie aber alle dieſe Riſicos nicht achten, in der Hofnung, ſich
                    auf einmal an dem <rs><hi rend="letter-spaced">Goethiſchen Fauſt</hi></rs> für alle
                    Verluſte zu entſchädigen. Aber außerdem, daß es zweifelhaft iſt, ob er dieſes
                    Gedicht je vollendet, ſo können Sie Sich darauf verlaſſen, daß er es Ihnen, der
                    vorhergehenden Verhältniſſe und von Ihnen aufgeopferten Summen ungeachtet, nicht
                    wohlfeiler verkaufen wird, als irgend einem andern Verleger, und ſeine
                    Foderungen werden groß ſeyn.<anchor xml:id="pniower_237_end"/> Es iſt, um es gerade heraus zu ſagen, kein guter
                    Handel mit G. zu treffen, weil er ſeinen Werth ganz kennt und ſich ſelbſt hoch
                    taxiert, und auf das Glück des Buchhandels, davon er überhaupt nur eine vage
                    Idee hat, keine Rückſicht nimmt. Es iſt noch kein Buchhändler in Verbindung mit
                    ihm geblieben, Er war noch mit keinem zufrieden und mancher mochte auch mit ihm
                    nicht zufrieden ſeyn. Liberalität gegen ſeine Verleger iſt ſeine Sache
                    nicht.</p>
                <p>So ſtehen nun die Dinge, und ich war es unſerm Verhältniſſe ſchuldig, Ihnen die
                    ſchwürige Seite dieſes Handels vorzuſtellen, ſelbſt wider meine eigene Wünſche,
                    indem ich gerade dieſe Schriften, von deren Verlag ich Ihnen abrathe, gedruckt
                    wünſche, weil ſie die gute Sache fördern müſſen. Aber einen Verleger werden ſie
                    ja wohl finden, der ſich daran verkauft; nur mein Freund ſoll nicht darunter
                    leiden.</p>
                <p>Wie ich nun glaube, daß Sie Sich mit G. zu explicieren haben, will ich Ihnen
                    mündlich ſagen. Er wird Ihrentwegen am Sonnabend nach Himmelfahrt zuverläſſig
                    hier ſeyn.</p>
                <p>Und nun leben Sie wohl biß auf Wiederſehen.</p>
                <p>Ganz der Ihrige Sch.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>