<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-02-16" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="180" facs="jonas1892-1897_7_0180.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>2002.</num> An Friedrich Cotta.</head>
                <head rend="right">Weimar, <date when="1804-10-16">16. October [Dienstag]
                        1804.</date></head>
                <p>Für die Exemplare vom Tell danke ich Ihnen herzlich, theurer Freund, ſie nehmen
                    ſich ſehr gut aus und haben mich recht gefreut. Ich habe keines mehr nöthig, da
                    Sie mir eine ſo reichliche Anzahl geſchickt haben.</p>
                <p>Mit meiner Geſundheit fängt es ſeit 8 Tagen an merklich beſſer zu gehen. Vorher
                    fühlte ich mich immer ſehr ſchwach und muthlos, jezt aber kommt mit den Kräften
                    auch die Luſt zur Thätigkeit zurück.</p>
                <p>An ein Gedicht auf unſre Erbprinzeſſin habe ich nie gedacht und ich erſtaune, wie
                    man eine ſolche Lüge ohne alle Veranlaſſung erfinden kann. Denn einen Zug des
                    Bacchus aus Indien zu dichten iſt mir weder bei dieſer Gelegenheit noch ſonſt
                    jemals in den Sinn gekommen. Ueberhaupt möchte ich mich bei dieſer Veranlaſſung,
                    wo ſich ſoviele ſchlechte Federn in Bewegung ſetzen am allerwenigſten
                    rühren.</p>
                <p>Die Befreiung unſres Freundes habe ich mit großem Antheil vernommen, und ich
                    bitte Sie, wenn Sie ihm etwa ſchreiben, es ihm in meinem Nahmen zu bezeugen.</p>
                <p>Goethe denkt jezt an eine Herausgabe ſeiner ſämtlichen Schriften in einer Hand
                    Ausgabe, ohne Pracht und Verzierung. Nach den Erkundigungen die ich darüber bei
                    ihm eingezogen iſt <pb n="181" facs="jonas1892-1897_7_0181.jpg"/>er geſonnen,
                    das Werk ſo zu veraccordieren, daß die ſämtlichen Bände im Verlauf von dritthalb
                    Jahren erſcheinen ſollen und in 5 Jahren, von Erſcheinung des erſten Transports
                    an gerechnet, das Recht einer neuen Auflage an ihn heim fallen ſoll. Der
                    Verleger müßte ſich alſo freilich tummeln, um in dieſem kurzen Zeitraum das Werk
                    zu verkaufen. Wie ich ihn ſondiert habe, ſo ſcheint er nicht weniger als 4
                    Carolin für den gedruckten Bogen zu erwarten, und er rechnet das Ganze auf etwa
                    380—400 Bogen. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_240_end" xml:id="pniower_240"/>Einige ungedruckte Sachen aus ſeiner frühern Jugend ſind
                    darunter, auch denkt er vom <rs>Fauſt</rs> ſoviel dazu zu geben als er fertig hat, wenn
                    er auch nicht dazu käme ihn ganz zu vollenden.<anchor xml:id="pniower_240_end"/></p>
                <p>Ueberlegen Sie Sich nun, ob Sie auf ſeine Vorſchläge eingehen wollen, und wenn
                    Sie dazu Luſt haben, ſo wäre es gut ihn einmal, doch ganz im allgemeinen, um ein
                    Verlagswerk zu erſuchen, daß er dadurch veranlaßt würde, Ihnen ſeine ſämtliche
                    Werke anzubieten.</p>
                <p>Man ſagt hier, daß Sie die Herderiſchen Schriften verlegen würden. Wenn dieß der
                    Fall iſt ſo wünſche ich nur, daß Sie Sich durch einen guten Accord gedeckt haben
                    mögen, denn die Unternehmung ſcheint mir doch ein wenig riſkant zu ſeyn.</p>
                <p>Leben Sie wohl mein wertheſter Freund. Meine Frau grüßt Sie beide herzlich. Ganz
                    der Ihrige Sch.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
