<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-02-16" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="205" facs="jonas1892-1897_5_0205.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1208.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right"><hi rend="antiqua">Jena</hi> den <date when="1797-06-23">23. <hi rend="antiqua">Jun.</hi> [Freitag] 97.</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_95_end" xml:id="pniower_95"/>Ihr <rs>Entſchluß an den Fauſt zu gehen</rs> iſt mir in der That überraſchend, beſonders
                    jetzt, da Sie ſich zu einer Reiſe nach Italien gürten. Aber ich hab es einmal
                    für immer aufgegeben, Sie mit der gewöhnlichen Logik zu meſſen, und bin alſo im
                    Voraus überzeugt, daß Ihr Genius ſich vollkommen gut aus der Sache ziehen
                    wird.</p>
                <p>Ihre Aufforderung an mich, Ihnen meine Erwartungen und <hi rend="antiqua">Desideria</hi> mitzutheilen, iſt nicht leicht zu erfüllen; aber ſoviel ich
                    kann, will ich Ihren Faden aufzufinden ſuchen, und wenn auch das nicht geht, ſo
                    will ich mir einbilden, als ob ich die <hi rend="antiqua">Fragmente</hi> von
                    Fauſt zufällig fände und ſolche auszuführen hätte. So viel bemerke ich hier nur,
                    daß der Fauſt, das Stück nehmlich, bei aller ſeiner dichteriſchen Individualität
                    die Foderung an eine <hi rend="antiqua">Symboli</hi>ſche Bedeutſamkeit nicht
                    ganz von ſich weiſen kann, wie auch wahrſcheinlich Ihre eigene Idee iſt. Die <hi rend="antiqua">Duplicität</hi> der menſchlichen Natur und das verunglückte
                    Beſtreben das Göttliche und <hi rend="antiqua">Phys</hi>iſche im Menſchen zu
                    vereinigen, verliert man nicht aus den Augen; und weil die Fabel ins Grelle und
                    Formloſe geht und gehen muß, ſo will man nicht bei dem Gegenſtand ſtille ſtehen,
                    ſondern von ihm zu Id<hi rend="antiqua">ee</hi>n geleitet werden. <pb n="206" facs="jonas1892-1897_5_0206.jpg"/>Kurz, die Anfoderungen an den <hi rend="antiqua">Faust</hi> ſind zugleich <hi rend="antiqua">philosophisch</hi> und <hi rend="antiqua">poeti</hi>ſch, und Sie mögen ſich
                    wenden wie Sie wollen, ſo wird Ih<hi rend="antiqua">nen</hi> die Natur des
                    Gegenſtandes eine <hi rend="antiqua">philosoph</hi>iſche Behandlung auflegen,
                    und die Einbildungskraft wird ſich zum Dienſt einer Vernunftidee bequemen
                    müſſen.</p>
                <p>Aber ich ſage Ihnen damit ſchwerlich etwas neues, denn Sie haben dieſe Foderung
                    in dem, was bereits da iſt, ſchon in hohem Grade zu befriedigen angefangen.</p>
                <p>Wenn Sie jetzt wirklich an d Fauſt gehen, ſo zweifle ich auch nicht mehr an
                    ſeiner völligen Ausführung, welches mich ſehr erfreut.<anchor xml:id="pniower_95_end"/></p>
                <p>Meine Frau, die mir Ihren Brief bringt, und eben von ihrer kleinen Reiſe mit dem
                    Herrn Karl zurückkommt, verhindert mich heute mehr zu ſchreiben. Montag denke
                    ich Ihnen eine neue Ballade zu ſenden; es iſt jetzt eine ergiebige Zeit zur
                    Darſtellung von Ideen. Leben Sie recht wohl.</p>
                <p rend="right"><hi rend="antiqua">Sch.</hi></p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head><num>1209.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right"><hi rend="antiqua">Jena</hi>
                    <date when="1797-06-26">26. <hi rend="antiqua">Juni</hi> [Montag]
                    97.</date></head>
                <p>Wenn ich Sie neulich recht verſtanden habe, ſo haben Sie die Idee, Ihr neues <hi rend="antiqua">ep</hi>iſches Gedicht, die <hi rend="antiqua">Jagd,</hi> in
                    Reimen und Strophen zu behandeln. Ich vergaß neulich, ein Wort darüber zu ſagen,
                    aber dieſe Idee leuchtet mir ein, und ich glaube ſogar, daß dieß die Bedingung
                    ſeyn wird, unter welcher allein dieſes neue Gedicht neben Ihrem <hi rend="antiqua">Hermann</hi> beſtehen kann. Außerdem, daß ſelbſt der Gedanke
                    des Gedichts zur <hi rend="antiqua">modernen</hi> Dichtkunſt geeignet iſt und
                    alſo auch die beliebte Strophenform begünſtigt, ſo ſchließt die neue <hi rend="antiqua">metri</hi>ſche Form ſchon die <hi rend="antiqua">Concurrenz</hi> und Vergleichung aus; ſie giebt dem Leſer eben ſowohl als
                    dem Dichter eine ganz andere Stimmung, es iſt ein <hi rend="antiqua">Concert</hi> auf einem ganz andern Inſtrument. Zugleich <hi rend="antiqua">participiert</hi> es alsdann von gewiſſen Rechten des romantiſchen
                    Gedichts, ohne <pb n="207" facs="jonas1892-1897_5_0207.jpg"/>daß es eigentlich
                    eines wäre, es darf ſich wo nicht des wunderbaren, doch des Seltſamen und
                    überraſchenden mehr bedienen, und die Löwen und Tieger-Geſchichte, die mir immer
                    außerordentlich vorkam, erweckt dann gar kein Befremden mehr. Auch iſt von den
                    Fürſtlichen Perſonen und Jägern nur ein leichter Schritt zu den Ritterfiguren,
                    und überhaupt knüpft ſich der vornehme Stand, mit dem Sie es in dieſem Gedicht
                    zu thun haben, an etwas Nordiſches und <hi rend="antiqua">Feudal</hi>iſches an.
                    Die griechiſche Welt, an die der <hi rend="antiqua">Hexameter</hi>
                    unausbleiblich erinnert, nimmt dieſen Stoff daher weniger an, und die mittlere
                    und neue Welt, alſo auch die <hi rend="antiqua">mod</hi>erne Poeſie, kann ihn
                    mit Recht <hi rend="antiqua">reclamier</hi>en.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_99_end" xml:id="pniower_99"/>Den <rs>Fauſt</rs> habe ich nun wieder geleſen und mir ſchwindelt ordentlich vor der
                    Auflöſung. Dieß iſt indeß ſehr natürlich, denn die Sache beruht auf einer
                    Anſchauung und ſolang man die nicht hat, muß ein ſelbſt nicht ſo reicher Stoff
                    den Verſtand in Verlegenheit ſetzen. Was mich daran ängſtigt iſt, daß mir der
                    Fauſt ſeiner Anlage nach auch eine <hi rend="antiqua">Totalität</hi> der Materie
                    nach zu erfodern ſcheint, wenn am Ende die <hi rend="antiqua">Idee</hi>
                    ausgeführt erſcheinen ſoll, und für eine ſo hoch aufquellende <hi rend="antiqua">Masse</hi> finde ich keinen <hi rend="antiqua">poet</hi>iſchen Reif, der
                    ſie zuſammenhält. Nun, Sie werden ſich ſchon zu helfen wiſſen.</p>
                <p>Zum Beyſpiel, es gehörte ſich meines Bedünkens, daß der Fauſt in das handelnde
                    Leben geführt würde, und welches Stück Sie auch aus dieſer Maſſe erwählen, ſo
                    ſcheint es mir immer durch ſeine Natur eine zu große Umſtändlichkeit und Breite
                    zu erfodern.</p>
                <p>In Rückſicht auf die Behandlung finde ich die große Schwierigkeit, zwiſchen dem
                    Spaß und dem Ernſt glücklich durchzukommen; Verſtand und Vernunft ſcheinen mir
                    in dieſem Stoff auf Tod und Leben miteinander zu ringen. Bei der jetzigen <hi rend="antiqua">fragmentar</hi>iſchen Geſtalt des Fauſts fühlt man dieſes
                    ſehr, aber man verweißt die Erwartung auf das entwickelte Ganze. Der Teufel
                    behält durch ſeinen <hi rend="antiqua">Realism</hi> vor dem Verſtand, und der
                    Fauſt vor dem Herzen Recht. Zuweilen aber <pb n="208" facs="jonas1892-1897_5_0208.jpg"/>ſcheinen ſie ihre Rollen zu tauſchen und
                    der Teufel nimmt die Vernunft gegen den Fauſt in Schutz.</p>
                <p>Eine Schwierigkeit finde ich auch darin, daß der Teufel durch ſeinen <hi rend="antiqua">Character,</hi> der realiſtiſch iſt, ſeine <hi rend="antiqua">Ex</hi>iſtenz, die idealiſtiſch iſt, aufhebt. Die Vernunft nur kann ihn
                    glauben, und der Verſtand nur kann ihn ſo, wie er da iſt, gelten laſſen und
                    begreifen.</p>
                <p>Ich bin überhaupt ſehr erwartend, wie die Volksfabel ſich dem <hi rend="antiqua">philosophi</hi>ſchen Theil des Ganzen anſchmiegen wird.<anchor xml:id="pniower_99_end"/></p>
                <p>Hier ſende ich meine Ballade. Es iſt ein Gegenſtück zu Ihren Kranichen. Schreiben
                    Sie mir doch, wie es ums <hi rend="antiqua">Barometer</hi> ſteht; ich wünſchte
                    zu wiſſen, ob wir endlich dauerhaftes Wetter hoffen können. Leben Sie recht
                    wohl.</p>
                <p rend="right">S.</p>
            </div>
            <pb n="210" facs="jonas1892-1897_5_0210.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1213.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Jena <date when="1797-06-30">30. <hi rend="antiqua">Jun.</hi>
                        [Freitag] 97.</date></head>
                <p>Es freut mich, daß Sie meinem Freunde und Schutzbefohlenen nicht ganz ungünſtig
                    ſind. Das Tadelnswürdige an ſeiner Arbeit iſt mir ſehr lebhaft aufgefallen, aber
                    ich wußte nicht recht, ob das Gute auch Stich halten würde, das ich darinn zu
                    bemerken glaubte. Aufrichtig, ich fand in dieſen Gedichten viel von meiner
                    eigenen ſonſtigen Geſtalt, und es iſt nicht das erſte<pb n="211" facs="jonas1892-1897_5_0211.jpg"/>mal, daß mich der Verfaßer an mich mahnte.
                    Er hat eine heftige Subjectivität, und verbindet damit einen gewißen <hi rend="antiqua">philosoph</hi>iſchen Geiſt und Tiefſinn. Sein Zuſtand iſt
                    gefährlich, da ſolchen Naturen ſo gar ſchwer beyzukommen iſt. Indeſſen finde ich
                    in dieſen neuern Stücken doch den Anfang einer gewißen Verbeßerung, wenn ich ſie
                    gegen ſeine vormaligen Arbeiten halte; denn kurz, es iſt Hölderlin, den Sie vor
                    etlichen Jahren bei mir geſehen haben. Ich würde ihn nicht aufgeben, wenn ich
                    nur eine Möglichkeit wüßte, ihn aus ſeiner eignen Geſellſchaft zu bringen, und
                    einen wohlthätigen und fortdauernden Einfluß von außen zu öfnen. Er lebt jetzt
                    als Hofmeiſter in einem Kaufmannshauſe zu Frankfurth, und iſt alſo in Sachen des
                    Geſchmacks und der Poeſie bloß auf ſich ſelber eingeſchränkt und wird in dieſer
                    Lage immer mehr in ſich ſelbſt hineingetrieben.</p>
                <p>Für die Horen hat mir unſere Dichterin <hi rend="antiqua">Mereau</hi> jetzt ein
                    ſehr angenehmes Geſchenk gemacht, und das mich wirklich überraſchte. Es iſt der
                    Anfang eines Romans in Briefen, die mit weit mehr Klarheit Leichtigkeit und
                    Simplicität geſchrieben ſind, als ich je von ihr erwartet hätte. Sie fängt
                    darinn an, ſich von Fehlern frey zu machen, die ich an ihr für ganz unheilbar
                    hielt, und wenn ſie auf dieſem guten Wege weiter fortgeht, ſo erleben wir noch
                    was an ihr. Ich muß mich doch wirklich drüber wundern, wie unſere Weiber jetzt,
                    auf bloß dilettantiſchem Wege, eine gewiſſe Schreibgeſchicklichkeit ſich zu
                    verſchaffen wißen, die der Kunſt nahe kommt.</p>
                <p>Kennen Sie etwa einen gewiſſen <hi rend="antiqua">Ahl</hi>warth, <hi rend="antiqua">Rector</hi> in <hi rend="antiqua">Anclam,</hi> durch
                    Ueberſetzungen des Kallimachos? Er hat ſich zu den <hi rend="antiqua">Horen</hi>
                    angeboten und beruft ſich auf <hi rend="antiqua">Voss,</hi> der ihn an mich
                    gewieſen. Er überſetzt aus alten und neuen Sprachen, und auch im Merkur 95 ſoll
                    mehreres aus <hi rend="antiqua">Euripides, Ovid</hi> u auch aus <hi rend="antiqua">Camoens</hi> von ihm ſtehen. Wenn Sie <hi rend="antiqua">Böttiger</hi> ſehen, ſo ſeyen Sie doch ſo gütig, ihn nach dieſem <hi rend="antiqua">Subject</hi> zu fragen, und uns jene Merkur Stücke durch ihn
                    zu verſchaffen. Er bietet mir <hi rend="antiqua">Hero</hi> u. <hi rend="antiqua">Leander</hi> und einige <hi rend="letter-spaced">engliſche</hi>
                    Ueberſetzungen aus d <pb n="212" facs="jonas1892-1897_5_0212.jpg"/>Engliſchen
                    an, und es wäre mir lieb wenn ich ihn brauchen könnte.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_103_end" xml:id="pniower_103"/>Ich wünſchte daß die zwey leidlich heitern Tage, die wir wieder genoßen haben,
                    bey Ih<hi rend="antiqua">nen</hi> fruchtbarer geweſen ſeyn möchten als bey mir.
                    Meine Krämpfe regten ſich ſeit einigen Tagen wieder ſtärker, und ließen mich
                    nicht ſchlafen. Ich wollte an den <rs>Fauſt</rs> denken, aber der Teufel in <hi rend="antiqua">Natura</hi> wollte den <hi rend="antiqua">poeti</hi>ſchen
                    nicht aufkommen laſſen.<anchor xml:id="pniower_103_end"/></p>
                <p>Leben Sie recht wohl.</p>
                <p rend="right">S.</p>
                <p>Ich habe einige <hi rend="antiqua">Reminiscenzen</hi> aus einer Reiſe durch <hi rend="antiqua">Nordamerika</hi> von <hi rend="antiqua">Thomas Carver,</hi>
                    und mir iſt, als wenn ſich dieſe Völkernatur in einem Lied artig darſtellen
                    ließe. Dazu müßte ich aber jenen <hi rend="antiqua">Carver</hi> noch einmal
                    anſehen. Ich hatte ihn von <hi rend="antiqua">Knebeln,</hi> der aber wie ich
                    höre fort iſt. Vielleicht hat ihn <hi rend="antiqua">Voigt,</hi> der mit
                    Reiſebeſchreibungen reichlich verſehen iſt, und mir ihn wohl auf einen Botentag
                    leiht.</p>
            </div>
            <pb n="213" facs="jonas1892-1897_5_0213.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1216.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right"><date when="1797-07-04">4. <hi rend="antiqua">Jul.</hi>
                        [Dienstag] 97.</date></head>
                <p>Hirt hat mich in dieſen drey Tagen recht intereſſant beſchäftigt und mir manches
                    zurückgelaſſen, worüber ich noch lange zu denken haben werde. Seine Urtheile,
                    wenn ſie auch etwas befangen ſind, ruhen auf einer vielfältigen und
                    fortgeſetzten Anſchauung, und ſprechen in wenig Worten fruchtbare R<hi rend="antiqua">e</hi>ſultate einer lebendigen Beobachtung und eines
                    gründlichen Studiums aus. Mir däucht, daß er in der Hauptſache mit Ihnen und
                    Meiern ziemlich einig iſt, wenigſtens kann man lange mit ihm über das tiefſte
                    und innerſte ſprechen, ohne auf eine Dißonanz zu ſtoßen oder ſich unverſtändlich
                    zu ſeyn. Ich hätte gewünſcht, der dritte Mann zu ſeyn, wenn Sie ſich mit ihm
                    über dieſe Gegenſtände unterhalten, weil ich ein Geſpräch über bildende Kunſt
                    aus eignem Mittel nicht lange unterhalten, wohl aber mit Nutzen zuhören
                    kann.</p>
                <pb n="214" facs="jonas1892-1897_5_0214.jpg"/>
                <p>Gegen <hi rend="antiqua">Michel Ange</hi> iſt er ſehr eingenommen, und mir
                    däucht, daß er ihn viel zu tief herabſetzt, wenn er ihm bloß einen Zeitwerth
                    zugeſteht. Indeſſen habe ich auch bei dem harten Urtheil über <hi rend="antiqua">M. Ange</hi> ſein Raiſonnement ſehr verſtändig gefunden, und zweifle bloß
                    an der richtigen Angabe des <hi rend="antiqua">Factums</hi> worauf er es
                    gründet.</p>
                <p>Uebrigens weiß ich noch nicht recht, was ich von Hirten eigentlich denken ſoll
                    und ob er bei einer längern Bekanntſchaft die Probe halten würde. Vielleicht iſt
                    ihm manches nicht eigen, wodurch er jetzt in der That imponiert, wenigſtens
                    ſcheint mir die Wärme und Lebhaftigkeit, mit der er manches darzuſtellen wußte,
                    nicht ſo eigentlich in ſeiner Natur zu liegen.</p>
                <p>Laſſen Sie Sich doch von ihm etwas vom Mahler Müller erzählen, wenn es noch nicht
                    geſchehen iſt. Es iſt kurzweilig genug, wie der Aufſatz in den <hi rend="antiqua">Horen</hi> gegen <hi rend="antiqua">Fernow</hi> entſtanden
                    iſt.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_105_end" xml:id="pniower_105"/>Ich wünſche morgen von Ihnen zu hören daß der <rs><hi rend="antiqua">Faust</hi>
                    vorgerückt</rs> iſt.<anchor xml:id="pniower_105_end"/> Mir hat <hi rend="antiqua">Hirts</hi> Anweſenheit in dieſen
                    Tagen eine kleine Zerſtreuung gemacht, nur der Einfall mit dem
                    Nordamerikaniſchen Lied iſt ausgeführt worden; ich lege das Liedchen bey, das
                    der Veränderung wegen mit paſſieren mag.</p>
                <p>Hier folgt der Bücherzettel, nebſt einem Brief von <hi rend="antiqua">Humboldt.</hi> Die Bücher werden Sie durch meinen Schwager erhalten, dem
                    ich heut ein <hi rend="antiqua">Paquet</hi> ſende.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl. Sch.</p>
            </div>
            <pb n="295" facs="jonas1892-1897_5_0295.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1280.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Jena <date when="1797-12-08">8. <hi rend="antiqua">Dec.</hi>
                        [Freitag] 93.</date></head>
                <p>Ich bin nun mit der Nothwendigkeit, die mich die nächſten Monate hier zurückhält,
                    vollkommen ausgeſöhnt, da die Reiſe nach Weimar nicht einmal der Weg geweſen
                    wäre, mich mit Ihnen öfter zu vereinigen, und ſo wollen wir denn kommenden Monat
                    das alte Leben mit Segen wieder beginnen, welches durch Meiers Anweſenheit nicht
                    verlieren wird. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_109_end" xml:id="pniower_109"/>Es iſt wohl nicht übel, daß Sie zwiſchen Ihr erſtes und zweites
                        <hi rend="antiqua">Epos</hi> den <rs>Fauſt</rs> einſchieben. Sie ſchwellen dadurch
                    den <hi rend="antiqua">poeti</hi>ſchen Strom, und erregen ſich ein ungeduldiges
                    Verlangen nach der neuen reinen <hi rend="antiqua">Production,</hi> welches
                    ſchon die halbe Stimmung iſt. Der Fauſt, wenn Sie ihn nun durchgearbeitet, läßt
                    Sie auch ſicherlich nicht ſo, wie Sie zu ihm kommen; er übt und ſchärft irgend
                    eine neue Kraft in Ihnen und ſo kommen Sie reicher und feuriger zu Ihrem neuen
                    Werke.<anchor xml:id="pniower_109_end"/></p>
                <p>An den Wallenſtein werde ich mich ſo ſehr halten als ich kann, aber das <hi rend="antiqua">patholog</hi>iſche Intereſſe der Natur an einer ſolchen
                    Dichterarbeit hat viel angreifendes für mich. Glücklicherweiſe alteriert meine
                    Kränklichkeit nicht meine Stimmung, aber ſie macht, daß ein lebhafter Antheil
                    mich ſchneller erſchöpft und in Unordnung bringt. Gewöhnlich muſſ ich daher
                    Einen Tag der glücklichen Stimmung mit fünf oder ſechs Tagen des Drucks und des
                    Leidens büßen. Dieß hält mich erſtaunlich auf, wie Sie denken können. Doch gebe
                    ich die Hofnung nicht auf, den Wallenſtein noch in dem nächſten Sommer in Weimar
                    ſpielen zu ſehen, und im nächſten Herbſt tief in meinen Maltheſern zu
                    ſitzen.</p>
                <p>Dieſe beſchäftigen mich jetzt zuweilen, wenn ich von der Arbeit ausruhe. Es iſt
                    etwas ſehr anziehendes für mich in ſolchen Stoffen, welche ſich von ſelbſt
                    iſolieren und eine Welt für ſich ausmachen. Ich habe dieſen Umſtand im
                    Wallenſtein ſehr benutzt, und in den Maltheſern wird er mich noch mehr <pb n="296" facs="jonas1892-1897_5_0296.jpg"/>begünſtigen. Nicht nur daß dieſer
                    Orden wirklich ein <hi rend="antiqua">Individuum</hi> ganz <hi rend="antiqua">ſui generis</hi> iſt, ſo iſt er es im <hi rend="antiqua">Moment</hi> der
                    dramatiſchen Handlung noch mehr. Alle <hi rend="antiqua">Communication</hi> mit
                    der übrigen Welt iſt durch die Blokade abgeſchnitten, er iſt bloß auf ſich
                    ſelbſt, auf die Sorge für ſeine <hi rend="antiqua">Ex</hi>iſtenz <hi rend="antiqua">concentr</hi>iert, und nur die Eigenſchaften, die ihn zu dem
                    Orden machen der er iſt, können in dieſem <hi rend="antiqua">Moment</hi> ſeine
                    Erhaltung bewirken.</p>
                <p>Dieſes Stück wird eben ſo einfach behandelt werden müſſen, als der Wallenſtein
                        <hi rend="antiqua">compli</hi>ciert iſt, und ich freue mich im voraus in dem
                    einfachen Stoff alles zu finden was ich brauche und alles zu brauchen, was ich
                    bedeutendes finde. Ich kann ihn ganz in der griechiſchen Form und nach des
                    Ariſtoteles <hi rend="antiqua">Schema,</hi> mit <hi rend="antiqua">Chören</hi>
                    und ohne die <hi rend="antiqua">Acten</hi> Eintheilung ausführen und werde es
                    auch thun. Sagen Sie mir doch, woher denn die <hi rend="antiqua">Acten</hi>
                    Eintheilung ſich ſchreibt, im Ariſtoteles fanden wir nichts davon und bei ſehr
                    vielen griechiſchen Stücken würde ſie gar nicht anzuwenden ſeyn.</p>
                <p>Körner ſchreibt mir, daß Geßler wieder in Dresden ſey. Seine Italienerin ſoll er
                    in der Schweitz gelaſſen haben, um ſie dort noch zu formieren. Hoffentlich geht
                    ſie ihm unterdeſſen mit einem andern durch.</p>
                <p>Von <hi rend="antiqua">Humbol</hi>dt habe ich ſeit 6 Wochen nichts gehört, und
                    ſchließe daraus, daß er wirklich nach <hi rend="antiqua">Paris</hi> iſt, denn
                    wenn er in der Schweiz ruhig ſäße, hätte ihn die bloße Langeweile zum Schreiben
                    bringen müſſen.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl und überſtehen noch glücklich den Reſt dieſes Monats. Bei
                    mir iſt jetzt alles wohl. Meine Frau grüßt Sie aufs beßte. Dem alten Meier freue
                    ich mich auch etwas von dem Wallenſtein zu zeigen.</p>
                <p rend="right">S.</p>
            </div>
            <pb n="306" facs="jonas1892-1897_5_0306.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1290.</num> An Gottfried Körner.</head>
                <head rend="right">Jena, <date when="1797-12-25">25. Dec. [Montag] 97.</date></head>
                <p>Ich bin zu Anfang dieſer vorigen Woche mit einem ſtarken Erbrechen und Durchfall
                    befallen worden und fürchtete ernſtlich krank zu werden. Der Zufall iſt aber
                    glücklich vorübergegangen. Es iſt wie ich höre ein <hi rend="antiqua">epidemi</hi>ſches Uebel in unſern Gegenden <pb n="307" facs="jonas1892-1897_5_0307.jpg"/>und hat alſo mit meiner übrigen Krankheit
                    wie es ſcheint nichts zu thun. Indeſſen hat mir der Anfall den Kopf für die
                    ganze Woche verdorben, und einen Stillſtand in meiner Thätigkeit verurſacht, die
                    ohnehin ſo oft unterbrochen wird. Gott gebe nur, daß ich wenigſtens im nächſten
                    Jahr mit dem Wallenſtein fertig werde. Hätte ich drey geſunde Monate, ſo ſollte
                    er vollendet ſeyn, aber meine Unpäßlichkeit, beſonders die Schlafloſigkeiten
                    nehmen mir immer den dritten Tag, und rauben meiner Arbeit die <hi rend="antiqua">Suite,</hi> die ſo höchſt nöthig iſt, um in einer
                    Gleichförmigkeit der Stimmung zu bleiben.</p>
                <p>Ich habe lange nichts von euch gehört. Schreib mir doch bald wieder. Meine Kinder
                    und Lottchen ſind wohl.</p>
                <p>Von <hi rend="antiqua">Humboldt</hi> habe ich ſeit 8 Wochen wieder keine Zeile.
                    Wenn er nicht in Paris iſt, ſo weiß ich nicht, wie ich ihm das lange Schweigen,
                    das mich über ſein Schickſal und ſ. Auffenthalt ſo ungewiß läßt, vergeben
                    ſoll.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_112_end" xml:id="pniower_112"/>Göthen erwarte ich in 8 Tagen hier, wo er eine Zeitlang bleiben, und
                    wahrſcheinlich den <rs><hi rend="letter-spaced">Fauſt</hi> vollenden</rs> wird.<anchor xml:id="pniower_112_end"/></p>
                <p>Es wird mir auch ſchwer werden, Dir von dem Wallenſtein nichts zu zeigen bevor er
                    fertig iſt, beſonders da ich vor dem <hi rend="antiqua">Julius</hi> ſchwerlich
                    hoffen kann ihn zu endigen. Vielleicht ſende ich Dir die 2 erſten Akte und etwas
                    von dem dritten, wenn ich damit in Ordnung bin. Denn dieſe erſte Hälfte, welche
                    faſt ganz nur <hi rend="antiqua">Exposition</hi> iſt, bildet in ſo fern ein
                    eigenes Ganze. Das übrige iſt bloß die Entwicklung deſſen, was hier gegeben iſt.
                        <hi rend="antiqua">Adieu.</hi></p>
                <p>Herzlich umarmen wir euch alle.</p>
                <p rend="centered">Dein</p>
                <p rend="right"><hi rend="antiqua">Schiller.</hi></p>
            </div>
            <pb n="369" facs="jonas1892-1897_5_0369.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1335.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Jena <date when="1798-04-24">24. <hi rend="antiqua">April</hi>
                        [Dienstag] 98.</date></head>
                <p>Endlich bin ich wieder im Stande Ihnen ſelbſt von meinem Befinden Nachricht zu
                    geben. Vierzehn Tage war ich zu allem unfähig, weil ſich der Rhevmatism in den
                    Kopf geſetzt hatte, und noch darf ich vor den nächſten 8 Tagen nicht hoffen, ein
                    Geſchäft vorzunehmen. Es iſt recht Schade, daß ich bei dieſer Unfähigkeit zum
                    Arbeiten nicht wenigſtens von den theatraliſchen Unterhaltungen in W.
                    profitieren kann, aber wenn mich auch nicht mein noch fortdaurender Huſten ins
                    Haus ſpräche, ſo fehlte es mir doch gänzlich an Stimmung für irgend einen
                    Geiſtesgenuß, und ich muß mich hüten, mich an aeſthetiſche Dinge auch nur zu
                    erinnern.</p>
                <p>Ich wünſche Ihnen deſto mehr Vergnügen an Iflands theatraliſchem Beſuch. Ueber
                    die Wahl der Stücke haben wir uns hier gewundert, beſonders aber hat mich die
                    Wahl des <hi rend="letter-spaced">Pygmalion</hi> befremdet. Denn wenn darunter
                    wirklich das <hi rend="antiqua">Monodram</hi> gemeint iſt, welches däucht mir
                        <hi rend="antiqua">Benda compon</hi>iert hat, ſo werden Sie, mit Meiern,
                    einen merkwürdigen Beleg zu den unglücklichen Wirkungen eines verfehlten
                    Gegenſtandes erleben. Es iſt mir abſolut unbegreiflich, wie ein Schauſpieler,
                    auch bloß von einer ganz gemeinen Pra<hi rend="antiqua">x</hi>is, den Begriff
                    ſeiner Kunſt ſo <pb n="370" facs="jonas1892-1897_5_0370.jpg"/>ſehr aus den Augen
                    ſetzen kann, um in einer ſo froſtigen, handlungsleeren und unnatürlichen Fratze
                    ſich vor dem <hi rend="antiqua">Publicum</hi> abzuquälen. Dazu kommt noch, daß
                    Ifland in ſeinem Leben nie eine Schwärmerey oder irgend eine e<hi rend="antiqua">x</hi>altierte Stimmung weder zu fühlen noch darzuſtellen vermocht hat, und
                    als Liebhaber immer abſcheulich war.</p>
                <p>Doch Sie werden ja ſehen, und vielleicht iſt auch an den <hi rend="antiqua">Pygmalion</hi> nicht gedacht worden.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_128_end" xml:id="pniower_128"/>Zu den <rs>Fortſchritten im Fauſt</rs> wünſche ich Glück. Dieſe theatraliſche
                    Zerſtreuungen ſollen Sie, denk ich, eher darin fördern als ſtören.<anchor xml:id="pniower_128_end"/> Leben Sie
                    recht wohl. Meine Frau grüßt ſchönſtens.</p>
                <p rend="right">S.</p>
            </div>
            <pb n="372" facs="jonas1892-1897_5_0372.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1337.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Jena <date when="1798-04-27">27. <hi rend="antiqua">April</hi>
                        [Freitag] 98.</date></head>
                <p>Ich ſende Ihnen hier <hi rend="antiqua">Cottas</hi> Antwort auf meine Anfrage
                    wegen der zu verlegenden kleinen Abhandlungen. Es iſt ihm, wie Sie ſehen, zuviel
                    daran gelegen etwas von Ihnen zum Verlag zu bekommen, als daß er ſeine <hi rend="antiqua">Desideria</hi> und Wünſche bei dieſem Werke ganz offen hätte
                    heraus ſagen ſollen. Soviel aber zeigt ſich, daß er bei dem überwiegenden
                    kunſtwißenſchaftlichen Innhalt ein zu eingeſchränktes Publikum fürchtet, und
                    deßwegen einen mehr allgemeinen Innhalt wünſcht. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_129_end" xml:id="pniower_129"/>Ich kann ihm darinn als
                    Buchhändler gar nicht Unrecht geben; da aber auf der andern Seite von dem Plane
                    des Werks nichts erlaſſen werden kann, ſo wäre mein Vorſchlag, Ihm die <hi rend="antiqua">Expectanz</hi> auf ihr nächſtes poetiſches Werk, etwa den
                    <rs>Fauſt</rs> zu geben, oder es ihm lieber gleich zu ver<hi rend="antiqua">accord</hi>ieren. Wenn ich bei dieſer Gelegenheit einen Vorſchlag zu thun
                    hätte, ſo würde ich für den Bogen der theoretiſchen Abhandlungen, ohngefehr
                    gedruckt wie Meiſters Lehrjahre, Vier Louisdors und für den Bogen vom Fauſt acht
                    Louisdors zu fodern rathen. Wenn Sie aber denken daß <hi rend="antiqua">Unger</hi> oder <hi rend="antiqua">Vieweg</hi> beßer bezahlen, ſo kann <hi rend="antiqua">Cotta</hi> es auch, und ich erwarte nur, daß Sie ein Gebot
                    thun, ſo will ich es <hi rend="antiqua">Cotta</hi>, der jetzt in <hi rend="antiqua">Leipzig</hi> iſt ſogleich melden.<anchor xml:id="pniower_129_end"/></p>
                <p>Wie ich höre ſo ſpielt Ifland heute <hi rend="antiqua">Pygmalion.</hi> Daß er
                    ſeinen <hi rend="antiqua">Calcul</hi> auf das <hi rend="antiqua">Publicum</hi>
                    wohl zu machen verſtehe, habe ich nie gezweifelt. Er wird auch in dieſer Rolle
                    bedeutend und verſtändig ſeyn, aber ich kann darum meine Meinung nicht ändern
                    und d Erfolg wird mich nicht widerlegen.</p>
                <p>Mit meiner Geſundheit geht es jetzt von Tag zu Tag beßer, doch habe ich noch
                    keine Stimmung zu meiner Arbeit finden können. Dafür leſe ich in dieſen Tagen
                    den <hi rend="antiqua">Homer</hi> mit einem ganz neuen Vergnügen, wozu die
                    Winke, die Sie mir darüber gegeben, nicht wenig beitragen. Man ſchwimmt
                    ordentlich in <pb n="373" facs="jonas1892-1897_5_0373.jpg"/>einem poetiſchen
                    Meere, aus dieſer Simmung fällt man auch in keinem einzigen Punkte und alles iſt
                    ideal bei der ſinnlichſten Wahrheit. Uebrigens muß einem, wenn man ſich in
                    einige Geſänge hineingeleſen hat, der Gedanke an eine <hi rend="antiqua">Rapsod</hi>iſche Aneinanderreihung und an einen verſchiedenen Urſprung
                    nothwendig barbariſch vorkommen, denn die herrliche <hi rend="antiqua">Continuität</hi> und <hi rend="antiqua">Reciprocität</hi> des Ganzen und
                    ſeiner Theile iſt eine ſeiner wirkſamſten Schönheiten.</p>
                <p>Die unterſtrichene Stelle in <hi rend="antiqua">Humboldts</hi> Briefe den ich
                    Ihnen zurückſende, iſt ihm vermuthlich ſelbſt noch nicht ſo recht klar geweſen,
                    und dann ſcheint das Ganze mehr eine Anſchauung als einen deutlichen Begriff
                    auszuſprechen. Er will, däucht mir, überhaupt nur ſagen, daß das Gemeinſame,
                    folglich Nationelle, in den Franzoſen ſowohl in ihren gewöhnlichen Erſcheinungen
                    als in ihren Vorzügen und Verirrungen eine Wirkſamkeit des Verſtandes und ſeiner
                    Adhärentien, nehmlich des Witzes, der Beobachtung <hi rend="antiqua">etc.</hi>
                    ſey, ohne verhältnißmäßige Mitwirkung des Ideenvermögens, und daß ſie mehr
                    phyſiſch als moraliſch rührbar ſeien. Das iſt keine Frage daß ſie beßere
                    Realiſten als Idealiſten ſind, und ich nehme daraus ein ſiegendes <hi rend="antiqua">Argument,</hi> daß der Realism keinen Poeten machen kann.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl für heute, und möchten Sie in dem Gewühl von Menſchen, das
                    Sie jetzt öfters umgiebt, ſich recht angenehm unterhalten.</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
            </div>
            <pb n="375" facs="jonas1892-1897_5_0375.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1339.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Jena den <date when="1798-05-01">1. <hi rend="antiqua">May</hi>
                        [Dienstag] 98.</date></head>
                <p>Da wir jetzt in den Wonnemond getreten ſind, ſo hoffe ich auch wieder auf die
                    Gunſt der Muſen und hoffe daß ich in meinem Garten finden werde, was ich ſchon
                    lang entbehre. Mit Ende dieſer Woche denke ich hinauszuziehen, wenn das Wetter
                    gut bleibt.</p>
                <p>Allerdings beklage ich ſehr, daß ich dießmal von Iflands Vorſtellungen gar nichts
                    habe profitieren können; aber da ich dieſen Winter und Frühling ſo viele Zeit
                    verlor und auf einen beſtimmten <hi rend="antiqua">Termin</hi> fertig werden
                    will, ſo muß ich mich in mich ſelbſt zurückziehen und alles was mich ſehr nach
                    außen beſchäftigt als eine gefährliche Zerſtreuung fliehen. Damit tröſt ich mich
                    über dieſen verlorenen Genuß, dem ich nicht würde haben widerſtehen können, wenn
                    ich geſund geweſen wäre.</p>
                <p>Daß Ifland in ſeinem <hi rend="antiqua">Pygmalion</hi> einen ſo großen Triumph
                    über meine Erwartung und Vorherſagung davon getragen, iſt mir noch nicht
                    begreiflich, und es wird mir ſchwer ſelbſt Ihnen etwas aufs Wort zu glauben, was
                    mir den Glauben an meine beſtimmteſten Begriffe und Ueberzeugungen rauben würde.
                    Indeſſen iſt hier nichts mehr zu ſagen, da Sie meinen Beweiſen <hi rend="antiqua">a priori</hi> ein <hi rend="antiqua">Factum</hi>
                    entgegenſetzen können, wogegen ich, da ich ſelbſt es nicht mit bezeugen kann,
                    auch nichts einwenden darf. Uebrigens habe ich es lediglich mit Ihrem Urtheil zu
                    thun, denn <pb n="376" facs="jonas1892-1897_5_0376.jpg"/>die übrige öffentliche
                    Meinung kann hier nichts beweiſen, da hier nur von objectiven Foderungen die
                    Rede iſt und die übrige Welt ſchon zufrieden iſt, wenn ſie nur intereſſiert
                    wird.</p>
                <p>Ich wünſchte zu erfahren, ob es noch wahrſcheinlich iſt, daß Schröder dieſen
                    Herbſt kommt, damit ich mit mir zu Rathe gehen kann, ob der Wallenſtein noch bis
                    dahin für das Theater fertig zu machen iſt. Daher bitte ich Sie, mich wißen zu
                    laſſen, ob Sie unterdeſſen einen Schritt gethan haben. Denn wenn das nicht
                    geſchehen iſt, ſo zweifle ich auch ob er dieſen Herbſt kommt.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_131_end" xml:id="pniower_131"/><hi rend="antiqua">Cotta</hi> wird vermuthlich in 10 Tagen hieher kommen.
                    Vielleicht ſchickt es ſich, daß Sie dann ſchon hier ſind; es wäre doch gut, wenn
                    Sie ihn wenigſtens hörten und ſich <rs>Vorſchläge machen ließen</rs>. Er hat den beſten
                    Willen und an Kräften fehlt es ihm keineswegs, etwas bedeutendes zu
                    unternehmen.<anchor xml:id="pniower_131_end"/></p>
                <p>Es iſt mir dieſer Tage in der Odyſſee eine Stelle aufgefallen, welche auf ein
                    Gedicht das verloren gegangen ſchließen läßt, und deſſen <hi rend="antiqua">Thema</hi> der Ilias vorhergeht. Sie ſteht im achten Buch der Odyſſ<hi rend="antiqua">ee</hi> vom 72ſten Verſe an. Vielleicht wißen Sie mehreres
                    davon.</p>
                <p>Möchten Sie nur erſt wieder in Ihrer homeriſchen Welt leben. Ich zweifle nicht im
                    geringſten, daß Ihnen dieſen Sommer und Herbſt noch einige Geſänge gelingen
                    werden.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl. Meine Frau wird auf den Donnerſtag nach Weimar kommen, um
                    noch zum Schluß etwas von den Iflandiſchen Gaben zu genießen. Sie grüßt Sie aufs
                    beſte.</p>
                <p rend="right">S.</p>
            </div>
            <pb n="378" facs="jonas1892-1897_5_0378.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1341.</num> An Wolfgang von Goethe.</head>
                <head rend="right">Jena <date when="1798-05-08">8. <hi rend="antiqua">May</hi>
                        [Dienstag] 98.</date></head>
                <p>Ich hab es bei dem geſtrigen unſichern Wetter gewagt, meinen Auszug in den Garten
                    zu halten und es iſt mir nach Wunſch gelungen. Nun ſitze ich endlich wieder hier
                    in meinem ländlichen Eigenthum, die Beſuche haben ſich aber zufällig ſo gehäuft,
                    daß ich in dieſen 2 Tagen mehr Geräuſch erfahren habe als den ganzen Winter.
                    Einen darunter, einen Joſeph von Retzer <pb n="379" facs="jonas1892-1897_5_0379.jpg"/>aus Wien haben Sie vielleicht auch
                    geſehen, denn er iſt nach Weimar gereißt. Ein klägliches <hi rend="antiqua">Subject,</hi> das aber durch die Erinnerung an ein bereits vergeſſenes
                    Zeitalter einigermaßen merkwürdig wird. Einen Herrn <hi rend="antiqua">Prof.
                        Morgenstern</hi> aus Halle, der neulich hier war, haben Sie bei ſich gehabt,
                    wie mir meine Frau ſagt. Dieß iſt eine Woltmann ähnliche Natur, auch ſo kokett
                    und elegant in ſeinen Begriffen, und der die philoſophiſch kritiſche
                    Kurrentmünze ganz gut inne hat. Ein gewiſſer <hi rend="antiqua">Eschen,</hi> ein
                    Schüler von Voß, den dieſer voriges Jahr an mich empfohlen, iſt ſeinem alten
                    Abgott und Lehrer ganz untreu geworden, und findet jetzt ſehr viel an ihm zu
                    tadeln. Das <hi rend="antiqua">Schlegel</hi>iſche Haus hat dieſen jungen Herrn
                    in die Mache genommen, und ihn Voßen entführt. Ich fürchte, daß er ſich bei
                    ſeiner Glaubensveränderung ſchlecht verbeßert hat. Voß hat im Sinn, ſeiner Luiſe
                    neue Idyllen anzureihen, er ſcheint dieſen Stoff auch für einen Faden ohne Ende
                    zu halten, dazu möchte aber auch eine <hi rend="antiqua">Imagination</hi>
                    gehören die kein Ende nimmt.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_133_end" xml:id="pniower_133"/>Ich gratuliere Ihnen zu dem <rs>fortgerückten Fauſt</rs>. Sobald Sie bei dieſem Stoff nur
                    erſt beſtimmt wißen, was noch daran zu thun iſt, ſo iſt er ſo gut als gemacht,
                    denn mir ſchien immer das <hi rend="letter-spaced">unbegrenzbare</hi> das
                    ſchwierigſte dabey zu ſeyn. Ihre neuliche Bemerkung, daß die Ausführung einiger
                    tragiſchen Scenen in Proſa ſo gewaltſam angreifend ausgefallen, beſtätigt eine
                    ältere Erfahrung die Sie bei der Mariane im Meiſter gemacht haben, wo
                    gleichfalls der pure Realism in einer pathetiſchen Situation ſo heftig wirkt,
                    und einen nicht poetiſchen Ernſt hervorbringt; denn nach meinen Begriffen gehört
                    es zum Weſen der Poeſie, daß in ihr Ernſt und Spiel immer verbunden ſeyen.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl. Ich freue mich nicht wenig auf Ihr Hierſeyn, wo hoffe ich
                    vieles zur Sprache kommen und ſich weiter entwickeln ſoll.<anchor xml:id="pniower_133_end"/></p>
                <p>Meine Frau grüßt Sie beßtens. Sch.</p>
            </div>
            <pb n="470" facs="jonas1892-1897_5_0470.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>1416.</num> An Friedrich Cotta.</head>
                <head rend="right">Jena <date when="1798-12-16">16. Dec. [Sonntag] 98.</date></head>
                <p>Der verſprochene Nachfolger meines letzten Briefs hieng von zwey andern
                    Theaterbriefen ab, die ich noch erwartete, und die nicht kamen, darum iſt er ſo
                    lange verzögert worden.</p>
                <p>Es iſt allerdings ein beträchtlicher Geldverluſt für mich, wenn der Wallenſtein
                    auf Oſtern erſcheint, und da ich weiß daß Sie mir dieſen gern erſparen, ſo
                    rechne ich auf Ihre freund<pb n="471" facs="jonas1892-1897_5_0471.jpg"/>ſchaftliche Nachgiebigkeit. Ich habe Ifland, der mir 60 Ldors für die drei
                    Stücke giebt, ſchon vorläufig wegen des Druks zu beruhigen geſucht, jedoch in
                    unbeſtimmten Ausdrücken. Die Theater zu Francfurt, Wien und Grätz haben ſich
                    auch ſchon darum gemeldet, und ich bin gewiß, daß auch die Hamburger, Leipziger
                    und Breslauer das Manuſcript verlangen werden ſobald die verzögerte Herausgabe
                    bekannt wird. Gegen eine ſolche Abänderung kann das Publicum mit Grunde nichts
                    einwenden, ſobald man ihm die Urſache nehmlich den Wunſch und das Intereſſe der
                    Theaterdirectionen ehrlich angiebt. Es frägt ſich nun welcher Termin zur
                    Herausgabe beſtimmt wird. Ich dächte unmaßgeblich das Neujahr 1800. Bis Oſtern
                    1800 zu warten iſt nicht nöthig der Theater wegen, aber ein früherer Termin wie
                    Michaelis 1799 würde den Theatern zu kurz ſeyn. Wenn Sie mit dieſem Vorſchlag
                    zufrieden ſind, ſo ſoll es unabänderlich dabey bleiben, und ich werde Ihre
                    Geſinnung daraus abnehmen, daß Sie innliegendes <hi rend="antiqua">Inseratum</hi> in die allgemeine Zeitung ſetzen. Wenn ich es darinn finde,
                    und nicht eher, will ich dann bei den Theatern die Verfügungen treffen.</p>
                <p>Zugleich aber iſt es billig, daß ich Ihnen die Ihnen noch zu zahlende Summe von
                    jetzt an ordentlich verintereſſiere oder zurückzahle, denn da ich durch den
                    Aufſchub des Drucks an Einnahme gewinne, Sie aber durch die Nutzloſigkeit Ihres
                    vorgeſchoßnen Capitals verlieren, ſo verſteht ſich jenes von ſelbſt, und Sie
                    nehmen mir eine Laſt vom Herzen, wenn Sie mich hierinn bloß mercantiliſch
                    behandeln. Einen Theil der Summe kann ich hoffentlich in einigen Monaten von den
                    Theater Einnahmen an Sie zurückzahlen.</p>
                <p>Bei Haſelmeiern iſt nun weiter kein Schritt mehr zu thun. Es iſt ein
                    intereſſierter kleinlicher Menſch wie ich ſehe, dem ich nun gute Luſt hätte den
                    Preiß zu erhöhen, wenn er ſich noch einmal um das Stück melden ſollte.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_138_end" xml:id="pniower_138"/>Göthe hat an ſeinem <rs>Fauſt noch viel Arbeit</rs> eh er fertig wird. Ich bin oft hinter
                    ihm her, ihn zu beendigen und ſeine <pb n="472" facs="jonas1892-1897_5_0472.jpg"/>Abſicht iſt wenigſtens, daß dieſes nächſten Sommer geſchehen ſoll. Es wird
                    freilich eine koſtbare Unternehmung ſeyn. Das Werk iſt weitläuftig 20—30 Bogen
                    gewiß, es ſollen Kupfer dazu kommen, und er rechnet auf ein derbes Honorar. Es
                    iſt aber auch ein ungeheurer Abſatz zu erwarten. Es wird gar keine Frage ſeyn,
                    daß er Ihnen das Werk in Verlag giebt, wenn Ihnen die Bedingungen recht ſind,
                    denn er meint es ſehr gut mit Ihnen.<anchor xml:id="pniower_138_end"/> Nächſter Tag erhalten Sie auch einen neuen
                    Beitrag von Ihm zur allgemeinen Zeitung. Sobald ich nur erſt die Theater mit
                    meinem Wallenſtein verſorgt habe, ſollen Sie auch von mir Beiträge zur Zeitung
                    erhalten.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl. Meine Frau empfiehlt ſich Ihnen und Mad. Cotta ſowie ich
                    aufs beßte. Ihr</p>
                <p rend="right">Sch.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>