<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-07" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="364" facs="kasten1926_0364.jpg"/>
            <div type="text">
                <head rend="right"><date when="0000-10-13">13. Oktober.</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6088_end" xml:id="bie3_6088"
                        next="#bie3_6088_b"/>Meine Absicht war eigentlich schon heute wieder
                    fortzufahren, doch Goethe versicherte mich, daß ich wenigstens noch morgen
                    bleiben müsse, worauf ich denn auch nichts erwidern konnte. Er ließ mich um 9
                    Uhr zu einem Protrait-Maler Namens Schmeller führen um mich protraitieren zu
                    lassen, schickte mir seine Equipage, in welcher ich mit seinem Schreiber, Herrn
                    Schuchardt, einem sehr artigen jungen Manne, nach Belvedere fuhr, wo wir aber
                    nur die Treibhäuser und den wundervollen Park besehen konnten. Bei Tisch saß ich
                    neben Goethe, der sich mit mir über manches unterhielt, so z. B. theilte er mir
                    seine Ansichten über unsre Westphälische Gesellschaft mit, sprach über meine
                    künftige Laufbahn und so weiter.</p>
                <p>Nachher besah ich seine Alterthümer, worunter gar hübsche und seltene Sachen
                    waren. Da es Zeit war, ins Theater zu gehen, so mußt ich mich empfehlen, Goethe
                    reichte mir seine Hand, sagte viel Liebes zur Beherzigung beim Lebensantritt und
                    entließ mich mit der Erlaubniß, ihm von Zeit zu Zeit Nachricht von meinem
                    Treiben geben zu dürfen.<anchor xml:id="bie3_6088_end"/></p>
                <p>Im Theater wurde „Die diebische Elster“ recht wacker aufgeführt, wobei sich
                    Strohmeyer vorzüglich durch seine Stimme auszeichnete. Noch einmal ging ich zur
                    Johanna Schopenhauer, um eine Karte für Varnhagen abzuhohlen, traf sie aber noch
                    nicht aus dem Theater wieder zurückgekehrt. Am Abend schrieb ich noch Einiges,
                    packte ein und fuhr am 14., nachdem ich noch einen Blick dem Goetheschen Haus
                    zugeworfen hatte, wieder nach Sondershausen zurück, wo ich um 4 wieder
                    ankam.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6088_end_b" xml:id="bie3_6088_b"/>Noch
                    einige Rückblicke auf Weimar.</p>
                <p><hi rend="letter-spaced">Goethes Haus.</hi> Gleich rechts ist ein Corridor, wo
                    vor der Treppe, in Nischen, der Faun, welcher den Bock auf dem Rücken trägt,
                    noch eine andere Statue und der bekannte vortreffliche Hund steht. Man eilt
                    hinauf bis man vor einer Thüre steht, die in das Vorzimmer der Visitenstube
                    führt. Einige Bilder hangen an den Wänden, worunter sich Majolika in Rahmen
                    befand, von der Goethe eine herrliche Sammlung besitzt. Neben dem Fenster auf
                    einem Schranke sind mehrere römische, griechische und ägyptische Alterthümer
                    aufgestellt, die er meistentheils selbst mit aus Italien <pb n="365"
                        facs="kasten1926_0365.jpg"/>gebracht hat und die sehr interessant sind.
                    Links tritt man ins Visitenzimmer, welches mit Handzeichnungen decoriert und
                    worin seine Kupferstiche in zierlichen Mappen, nach den Schulen geordnet, sich
                    befinden. Ohnedem steht neben dem Fenster noch der 3—3½ Fuß hohe Kopf der Juno,
                    und im anstoßenden Eßzimmer der Kopf einer Minerva und des Jupiter Serapis.</p>
                <p>Durch ein folgendes gelangt man in ein schmales Zimmer, wo in mehreren Schränken
                    seine Kunstschätze aufbewahrt sind, die ich aber wegen Mangel an Zeit nur höchst
                    flüchtig übersehen konnte. Das Hauptsächlichste war wohl eine wirklich kostbare
                    Sammlung von Majolika, die sich sowohl in Hinsicht ihrer seltenen Schönheit als
                    auch ihrer Größe auszeichnet, und ein wunderschöner antiker Jupiterskopf, wovon
                    ich einen sehr guten Abguß besitze.</p>
                <p>Die 3. Etage bewohnte sein Sohn, der einige recht hübsche Bilder hatte. Unter
                    andern bestand das mittelste Bogenfenster (ungefähr 4 Fuß hoch) seines
                    Visitenzimmers aus prachtvoll gemahlten Glasscheiben, die hier sinnreich zu
                    einem Ganzen verbunden waren.</p>
                <p>Goethes Arbeitszimmer liegen parterre nach dem Garten zu, aus dem man in den Park
                    geht. Seine Fenster sind dicht mit Wein umrankt, und der Gedanke, daß Er dort
                    lebt, vermehrt das Romantische des Anblicks.</p>
                <p>Am Donnerstag Abend ließ sich der Buchhändler Fleischer aus Leipzig anmelden und
                    überreichte Ihm beim Abschiede ein schönes Kästchen, worin sich, zierlich in
                    Marokin gebunden, seine neueste Ausgabe der italiänischen Classiker befand, mit
                    folgender Deducation [sic!]:</p>
                <lg>
                    <l><hi rend="centered">„Al Principe del Poetica,“ Goethen,</hi></l>
                </lg>
                <p>worüber sich der Alte gewaltig freute. Er ist jetzt mit der Vollendung des
                        <rs>3ten [sic!] Theils seines Faust’s</rs> beschäftigt.<anchor
                        xml:id="bie3_6088_end_b"/> —</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
