<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--and now:--><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[25]&lt;E&gt;</title>
                <author>T028</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-04" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div><pb n="25"/>
            <p>7. Mai. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1077" spanTo="#graef_1077_end"/>Mittags mit Goethe über den <rs>zweiten Teil von Fauſt</rs>.<anchor xml:id="graef_1077_end"/></p></div>
            <pb n="26"/>
            <div><p>13. Mai. Früh von Pösneck ab. Schlechter Weg bis Schleiz. Gegen Abend in Hof
                angelangt. Über die politiſchen Aspecten. Über Aesthetica und Poetica. Über Metra,
                Voſſens, die Schlegels rc. Viel lateiniſch geſprochen: Über Werner und anderes. <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1079" spanTo="#graef_1079_end"/>Über
                den <rs>zweiten Teil von Fauſt</rs>.<anchor xml:id="graef_1079_end"/></p>
            <pb n="27"/>
            <p>Nach Tiſche Metra für Goethe. Abends mit ihm den Codekſchen Weg. Über Pandora: über
                Systole und Diastole des Weltgeiſtes. „Jene giebt die Spezifikation, dieſe das
                Unendliche.“ „In der Natur ſei das Unmögliche, daß nichts nicht werde: das Leben ſei
                gleich da.“<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">1)</ref> Vergl. Riemer, Briefe rc. S.
                    323.</p></note> — Aus der Pandora das Soldatenlied mitgeteilt.</p></div>
            
            
            <div><pb n="82"/><p>25. Juni. Früh noch etwas an der Pellerine, dann an Goethe gegeben. Spazierfahrt mit
                Goethe, Sylvie, Seckendorf und Gotter nach Dallwitz. Als die gute Chauſſee aufhörte,
                Ängſten und Fürchten der Damen vor dem ſchlechten Wege und den ins Thal hängenden
                Regen- und Gewitterwolken. Ging alles gut ab. In der Fabrik umgeſehen und bei dem
                Faktor. Nachher <milestone unit="testimony" xml:id="graef_1082" spanTo="#graef_1082_end"/>bei Ziegeſars abgeſtiegen. Thee. Las Goethe noch die Stanzen,<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">5)</ref> Goethe teilte Riemer mit, daß die
                        <rs>Stanzen der Zueignung ſeines Fauſt</rs>, die zuerſt in der Ausgabe von 1808
                        erſchienen, ſchon ſehr alt ſeien (vergl. Riemer, Briefe rc. S.
                    323).</p></note> <rs>Vorſpiel und Prolog von Fauſt</rs> vor.<anchor xml:id="graef_1082_end"/></p></div>
            <pb n="35"/>
            <div><p>25. November. <milestone unit="testimony" xml:id="bie3_2839" spanTo="#bie3_2839_end"/>Le Marquard und Falk. Der erſte las ſeine <rs>Überſetzung von G. Fauſt</rs> vor:
                war ſehr in den Sinn penetriert. Hin und widergeſprochen. Über Wolffs Meinung von
                Homer u. dergl. Äußerte Goethe:</p>
            <p>„Schon faſt ſeit einem Jahrhundert wirken Humaniora nicht mehr auf das Gemüt deſſen,
                der ſie treibt, und es iſt ein rechtes Glück, daß die Natur dazwiſchen getreten iſt,
                das Intereſſe an ſich gezogen und uns von ihrer Seite den Weg zur Humanität geöffnet
                    hat.“<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">2)</ref> Vergl. Riemer, Briefe rc. S.
                    324.</p></note></p>
            <p>(Beſonderes Blatt.) „Daß die Humaniora nicht die Sitten bilden! Es iſt keineswegs
                nötig, daß alle Menſchen Humaniora treiben. Die Kenntniſſe, hiſtoriſch, antiquariſch
                belletriſtiſch und artiſtiſch, die aus dem Altertum kommen und dazu gehören, ſind
                ſchon ſo divulgiert, daß ſie nicht unmittelbar an den Alten abſtrahiert zu werden
                brauchen, es müßte denn einer ſein Leben hineinſtecken wollen. Dann aber wird dieſe
                Kultur doch nur wieder eine einſeitige, die vor jeder anderen einſeitigen nichts
                voraus hat, ja noch obenein nachſteht, indem ſie nicht produktiv werden und ſein
                kann.“</p>
            <p>Abends hinten, war Haide und Deny da. Über Goethes wahrſcheinliche Niederlegung der
                    Theater-Direktion.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">3)</ref> Zu dieſer Zeit begannen die
                        Intriguen der Sängerin Jagemann (der Geliebten Karl Auguſts), die auf
                        Beſeitigung von Goethes Ober-Leitung des ganzen Theaters, zunächſt der Oper,
                        abzielten.</p></note></p><anchor xml:id="bie3_2839_end"/></div>
        </body>
    </text>
</TEI>