<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-07" who="Kockel">markiert</change>
            <change when="2018-10-08" who="Krause">ergänzt</change>
            <change when="2019-01-24" who="Krause">milestone ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="37" facs="kletke1873_0037.jpg"/>
            <div type="text">
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1563_end" xml:id="graef_1563" next="#graef_1563_b"/>Nach Verlauf von vielen Jahren fand ich Veranlaſſung,
                        <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> dieſes nächtliche Abenteuer zu
                    erzählen. Er hatte eben die <rs>von Cornelius gezeichneten, ihm gewidmeten
                        Illuſtrationen zum Fauſt</rs> erhalten, unter denen ſich ja eine ähnliche
                    Scene gezeichnet findet.<anchor xml:id="graef_1563_end"/> Die dazu gehörenden
                    Verſe ſind:</p>
                <stage rend="centered"><hi rend="small">Nacht, offen Feld.</hi></stage>
                <stage rend="centered"><hi rend="small">Fauſt, Mephiſtopheles, auf ſchwarzen Pferden
                        daher brauſend.</hi></stage>
                <sp>
                    <speaker rend="centered"><hi rend="letter-spaced">Fauſt.</hi></speaker>
                    <p>Was weben die dort um den Rabenſtein?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker rend="centered"><hi rend="letter-spaced">Mephiſtopheles.</hi></speaker>
                    <p>Weiß nicht, was ſie kochen und ſchaffen.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker rend="centered"><hi rend="letter-spaced">Fauſt.</hi></speaker>
                    <p>Schweben auf, ſchweben ab, neigen ſich, beugen ſich.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker rend="centered"><hi rend="letter-spaced">Mephiſtopheles.</hi></speaker>
                    <p>Eine Hexenzunft.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker rend="centered"><hi rend="letter-spaced">Fauſt.</hi></speaker>
                    <p>Sie ſtreuen und weihen.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker rend="centered"><hi rend="letter-spaced">Mephiſtopheles.</hi></speaker>
                    <p>Vorbei! vorbei!</p>
                </sp>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1563_end_b" xml:id="graef_1563_b"/>Ich
                    erlaubte mir (es war vielleicht 1822) gegen die Darſtellung von Cornelius die
                    Bemerkung, daß er unmöglich die tiefe Bedeutung der Dichtung hier verſtanden
                    habe. Der Dichter, ſo ſchien es mir, habe wohl im Sinne gehabt, den <pb n="38" facs="kletke1873_0038.jpg"/>Rabenſtein, auf welchem am nächſtfolgenden Tage
                        <rs>Gretchen</rs> ihr Haupt auf den Block legen ſollte, durch
                    blumenſtreuende Engel weihen zu laſſen. Statt deſſen giebt uns Cornelius einen
                    Teufels- und Hexenſpuk, womit <rs>Mephiſtopheles Fauſt</rs> belügen und betrügen
                    will und deshalb mit: „Vorbei! vorbei!“ eiligſt mit ihm davon reitet. — „Mich
                    haben,“ bemerkte Goethe, „die beiden vortrefflich galoppirenden Reiter auf den
                    ſchnaubenden Roſſen ſo in Anſpruch genommen, daß ich die Scene auf dem
                    Rabenſteine noch nicht mit Bedacht angeſehen habe; Sie mögen wohl das Richtige
                    getroffen haben.“<anchor xml:id="graef_1563_end_b"/> —</p>
            </div>
            <pb n="188" facs="kletke1873_0188.jpg"/>
            <div type="text">
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6689_end" xml:id="bie3_6689"/>Den 16.
                    October. „Wenn mich auch,“ äußerte Goethe <pb n="189" facs="kletke1873_0189.jpg"/>heute zu mir, „keine andere Nation mit Beſuchern ſo beläſtigt und mitunter
                    auch durch die bloße Neugier langweilt, wie die engliſche, ſo muß ich doch auch
                    zugeben und hab’ es ja ſchon ſelbſt oft erfahren, daß kein anderer Landsmann,
                    was ſplendide Schicklichkeit betrifft, es dem Engländer zuvorthut. Mir hatte vor
                    etwa ſechs bis acht Wochen ein mit unſerer Literatur ſich beſchäftigender
                    Engländer eine <rs>Ueberſetzung meines Fauſt</rs> in zierlicher Reinſchrift mit
                    dem Erſuchen zugeſendet, mich einer Begutachtung derſelben zu unterziehen. Mit
                    höflichſter Entſchuldigung, daß ein Augenleiden mir es nicht geſtatte,
                    Handſchriftliches zu leſen, bat ich zu entſchuldigen, wenn ich ſeinem Wunſche in
                    nächſter Zeit zu entſprechen nicht im Stande ſein würde. — Da erhalte ich nun
                    geſtern von dem edlen Lord ein <rs>eigens für mich mit ſplendiden großen Lettern
                        auf Velin <hi rend="letter-spaced">gedrucktes</hi> Exemplar</rs>, mit dem
                    Wunſche, daß es mir möglich ſein möge, dieſe Schrift leſen zu können, ohne
                    dadurch meinen Augen zu ſchaden. Doktor Vogel, der mich heute beim Leſen dieſes
                    großartigen Geſchenkes fand, will mir nicht geſtatten, vor vier bis fünf Wochen
                    meine noch immer entzündete Netzhaut in Verſuchung zu führen. Nun möchte ich
                    aber doch dem edlen Lord über ſeine Arbeit und die mir bewieſene Aufmerkſamkeit
                    einige freundliche Worte ſagen, und bitte Sie daher, die Ueberſetzung mit ſich
                    zu nehmen, und mir, was Sie darin Bemerkenswerthes finden, mitzutheilen und die
                    betreffenden Stellen vorzuleſen.“ — Am folgenden Tage fand ich mich zu der mir
                    beſtimmten Stunde ein, las zuerſt die <rs>Zueignung</rs> vor, welche Goethe ſehr
                    gelungen fand und derſelben den Vorzug vor einer, ihm ebenfalls in <pb n="190" facs="kletke1873_0190.jpg"/>dieſen Tagen zugeſchickten franzöſiſchen
                    Ueberſetzung (mit lithographirten Illuſtrationen in Folio) zuerkannte. Als ich
                    ferner mittheilte, wie es mich in hohem Grade befremdet habe, daß die
                    prachtvolle <rs>Eröffnungsſcene im Himmel</rs> in der Ueberſetzung fehle, da ſie
                    mir doch zum Verſtändniß der Tragödie von höchſter Bedeutung, ja unerläßlich zu
                    ſein ſcheine und außerdem als das Erhabenſte und Heiligſte, was jemals gedichtet
                    worden ſei, bewundert werde, mir auch die Schwierigkeit der Uebertragung ins
                    Engliſche nicht unüberwindlich erſcheine, bemerkte Goethe: „Nicht die
                    Schwierigkeit der Ueberſetzung wird den edlen Lord behindert haben, es ſind
                    religiöſe oder vielmehr <hi rend="letter-spaced">hochkirchliche Scrupel,</hi>
                    vielleicht nicht ſeine eigenen, aber die ſeiner vornehmen Geſellſchaft;
                    nirgendwo giebt es ſo viel Heuchler und Scheinheilige wie in England; zu
                    Shakeſpeare’s Zeit mag das doch wohl anders geweſen ſein.“ — Weiter hatte ich
                    mitzutheilen, daß mir Gretchen’s Lied: „Es war ein König in Thule“ nicht ganz
                    getreu wiedergegeben zu ſein ſchiene. Die Stelle:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>„Und als er kam zu ſterben,</l>
                    <l>Zählt’ er ſeine Städte im Reich,</l>
                    <l>Ließ alles ſeinen Erben,</l>
                    <l>Den Becher nicht zugleich.“</l>
                </lg>
                <p>hat Mylord überſetzt:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l><hi rend="antiqua">he called for his confessor</hi></l>
                    <l><hi rend="antiqua">left all to his successor.</hi></l>
                </lg>
                <p>[Auf dem Sterbebette ließ er ſeinen Beichtvater (<hi rend="antiqua">confessor</hi>) rufen, wahrſcheinlich nur wegen des Reimes auf <hi rend="antiqua">„ſsuccessor“</hi> (Nachfolger)]. Goethe lachte herzlich:
                    „ließ ſeinen Beichtvater rufen,“ wiederholte er, „wir wollen dem <pb n="191" facs="kletke1873_0191.jpg"/>edlen Lord bemerklich machen, daß der König von
                    Thule <hi rend="letter-spaced">vor der Sündfluth</hi> regierte; Beichtväter gab
                    es damals nicht.“ —</p>
                <p>Auch über die <rs>franzöſiſche Ueberſetzung</rs> Bericht zu erſtatten, übertrug
                    er mir, und da gab es denn auch der Curioſa viele. „Die neueren und neueſten
                    Ueberſetzer des Fauſt,“ bemerkte Goethe, „ſind, was die Unkunde unſerer Sprache
                    betrifft, nicht hinter ihrer geiſtreichen und berühmten Landsmännin, der Frau
                    von Sta<hi rend="antiqua">ë</hi>l, zurückgeblieben, welche ſich doch ein
                    unbeſtreitbares Verdienſt um die deutſche, wie um die franzöſiſche Nation
                    erworben, indem ſie durch ihr Buch. <hi rend="antiqua">„sur la litérature
                        allemande“</hi> ihren Landsleuten Bekanntſchaft mit unſeren Leiſtungen, den
                    Deutſchen Anerkennung bei den Franzoſen verſchafft hat. Wenn man aber einem, mit
                    der franzöſiſchen und deutſchen Sprache vollkommen vertrauten Literaten den Vers
                    der Madame Sta<hi rend="antiqua">ë</hi>l aufgab:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l><hi rend="antiqua">„Ne m’interprète pas mal, charmante créature“</hi></l>
                </lg>
                <p>ſo würde er ſchwerlich überſetzen, wie er bei mir heißt:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>„Mißhör’ mich nicht, du holdes Angeſicht!“</l>
                </lg>
                <p>Auch hätte Freund Auguſt Wilhelm von Schlegel das lächerliche Mißverſtändniß
                    beſeitigen können, welches dadurch veranlaßt wird, daß Frau von Sta<hi rend="antiqua">ë</hi>l die Worte Gretchens, als ſie in der Kirche ohnmächtig
                    niederſinkt und ausruft: „Nachbarin, Euer Fläſchchen“ überſetzt: <hi rend="antiqua">„ma voisine, une goutte,“</hi> als ob Gretchen die Nachbarin
                    um ihre Branntweinflaſche anſpräche, nicht um das Riechfläſchchen.“<anchor xml:id="bie3_6689_end"/> —</p>
                <p>Das gab Veranlaſſung, noch anderer dergleichen be<pb n="192"/>luſtigender Ueberſetzungen zu
                    gedenken: Fauſt: „Heiße Magiſter, heiße Doctor gar“ iſt überſetzt worden:</p>
                <p>„On me nomme Maitre-Docteur Gar.“</p>
                <p>Von Gretchen ſagt Fauſt:</p>
                <p>„Und wie ſie kurz angebunden war,</p>
                <p>„Das war nun zum Entzücken gar.“</p>
                <p>Hierbei läßt der Ueberſetzer das „gar“ unberückſichtigt; allein das „kurz angebunden“
                    d. h. ſchnippiſch — nimmt er für kurz aufgeſchürzt und überſetzt:</p>
                <p>„et sa robe courte jusque</p>
                <p>„vraiment, c’était à ravir.“ —</p>
                <p>Ein Engländer ſprach ſeine Verwunderung darüber aus, daß der Vater in der Romanze
                    „Erlkönig“ ſo übermäßig beſorgt um den Knaben geſchildert werde, da er doch mit
                    einer ſo zahlreichen Familie geſegnet geweſen. Auf die Bemerkung, daß hiervon in dem
                    Gedichte nichts erwähnt werde, recitirte er mit kaum geöffneten Lippen:</p>
                <p>„Dem Vater grauſet, er reitet geſchwind,</p>
                <p>„Er hält in den Armen das achtzehnte Kind.“</p>
                <p>Man mußte ihm bemerklich machen: es heiße: das ächzende Kind. —</p>
                <p>Auch durch Druckfehler ſind ſehr ſinnentſtellende Worte dem Dichter angedichtet
                    worden. In einer, und noch dazu Cotta’ſchen Ausgabe der Werke hat der Setzer die
                    Worte der an die Lieben in der Heimath denkenden Iphigenia:</p>
                <p>„Zu den Geliebten ſchweift der Blick.“</p>
                <p>zu verbeſſern gemeint und geſetzt: zu dem Geliebten u. ſ. w. Aus irgend einem
                    Nachdrucke und noch dazu in Muſik geſetzt, hörte ich ſingen (im König von
                    Thule):</p>
                <pb n="193"/>
                <p>„Die Augen gingen ihm über,</p>
                <p>„So oft trank er daraus,“</p>
                <p>anſtatt: ſo oft er trank daraus.</p>
                <p>„Bei alledem,“ bemerkte ich zu Goethe, „darf es uns Deutſchen zu großer Genugthuung
                    gereichen, wenn wir ſehen, wie das tiefſinnigſte Werk der deutſchen Dichtkunſt (der
                    Fauſt) wie ein Evangelium durch die ganze Welt ſeine Völkerwanderung angetreten hat,
                    und wie Dichter und Philoſophen der fremden Nationen ſich bemühen, in den Geiſt
                    deſſelben einzudringen.“ — Mit zuſtimmendem Kopfnicken äußerte Goethe: „Nun ja, wir
                    ſind ſo etwas deutſcher Sauerteig geweſen, das fängt ſchon an zu gähren, ſie mögen
                    es draußen und drüben mit ihrer Maſſe durchkneten und ſich daraus ein Backwerk nach
                    ihrem Geſchmack zurechtmachen. Unterdeſſen werden wir zu Haus uns nach und nach in
                    dieſem wunderlichen Labyrinthe zurecht finden lernen.“</p>
                <p>Die dem Dichter zuletzt zugeſandte franzöſiſche Ueberſetzung war in Folio und mit
                    Lithographieen illuſtrirt: „Laſſen Sie nun einmal die Auffaſſung eines Franzoſen mit
                    der eines Deutſchen und zwar eines, wie ſich dieſe Herren zu ſein rühmen dürfen,
                    „von echtem Schrot und Korn“ vergleichen. Er bat ſeinen Hausfreund Schuchart, die
                    Mappe mit Cornelius’ Zeichnungen zum Fauſt aus dem Schranke zu nehmen, und wir
                    legten die Scenen, welche gleichmäßig von den franzöſiſchen und deutſchen Künſtlern
                    gewählt worden waren, neben einander. „Ich ſollte wohl,“ äußerte Goethe, „mich
                    hierbei eines Urtheils enthalten, denn daſſelbe könnte leicht als captivirt
                    erſcheinen durch das ſinnig und poetiſch concipirte, fleißig und correct ausgeführte
                    Blatt, <pb n="194"/>mit welchem der ehrenwerthe Künſtler mir ſein Werk zugeeignet hat. Nur
                    dieſe eine Bemerkung will ich mir erlauben, daß in einigen Zeichnungen der Franzos
                    für einen Deutſchen, und umgekehrt der Deutſche in einigen ſeiner Zeichnungen für
                    einen Franzoſen gelten könnte. So z. B. ſogleich das erſte Blatt, wo Beide die Scene
                    illuſtriren, in welcher Fauſt dem, aus der Kirche ſittſam nach Haus gehenden
                    Gretchen ſeinen Arm anbietet. Cornelius’ Fauſt würde weit eher für einen
                    franzöſiſchen Cavalier der Pariſer Bonlevards, als für einen deutſchen Doctor der
                    Philoſophie gelten können, während wir dem Fauſt des Franzoſen etwa vor dem Münſter
                    in Straßburg, zu der Zeit, als es noch zu Deutſchland gehörte, zu begegnen meinen.“
                    — Als einer der Anweſenden hierbei in Anregung brachte, daß der Dichter doch dem ſo
                    vielfach an ihn gerichteten Anſuchen, ſeinen Fauſt für die Darſtellung auf der Bühne
                    einzurichten, nachkommen möchte, unterbrach ihn Goethe mit der ſehr beſtimmt
                    ausgeſprochenen Erwiderung, daß er hierzu nie rathen und noch weniger ſeine Hand
                    dazu bieten werde. „Von meinem lieben Freunde Zelter,“ ſagte Goethe, „habe ich
                    ausführliche und befriedigende Nachrichten über die Compoſitionen des Fürſten
                    Radziwill und über die Proben und erſten Verſuche, ſpäter auch über die gelungenen
                    Aufführungen in Euren königlichen Schlöſſern und fürſtlichen Paläſten erhalten, die
                    mich wohl verlocken könnten, indeſſen wollen wir es noch weiter bedenken.“</p>
            </div>
            
            <div type="text">
                <pb n="202"/>
                <p>Goethe hatte ſich in die Sophaecke zurückgezogen, um nicht von dem Lampenſchein
                    geblendet zu werden, gegen welchen er ſich außerdem durch einen grünen Schirm zu
                    ſchützen ſuchte. Meine Frau ſang den „König in Thule,“ „meine Ruh iſt hin,“ dann
                    ſpäter: „O neige, Du Schmerzensreiche“ u. ſ. w. Nach einigen freundlichen, „dem
                    ſeelenvollen und innig leidenſchaftlichen“ Vortrage der Sängerin geſpendeten Worten,
                    ſprach er ſich anerkennend und eingehend über die Compoſitionen des Fürſten
                    Radziwill aus, die ihm ja auch, <pb n="203"/>und zwar vorzüglich die Chöre, von unſerm
                    gemeinſchaftlichen Freunde Zelter als vorzüglich gelungen gerühmt worden ſeien. Nur
                    damit erklärte er ſich nicht einverſtanden, daß der Componiſt auch die
                    Selbſtgeſpräche Fauſt’s, welche ſich wohl ohne muſikaliſche Beihülfe zur Geltung
                    bringen würden, mit Muſik ausgeſtattet habe, wodurch das Drama den zwitterhaften
                    Charakter des Melodrama’s erhalte, welches weder Schauſpiel noch Oper, nicht Fiſch,
                    nicht Fleiſch ſei. In dieſer Meinung wurde er noch durch die Mittheilung beſtärkt,
                    daß, wenn der Fürſt die Monologe, welche er ſicherer als irgend ein Schauſpieler,
                    auch mit Verſtändniß und tiefgefühlter Empfindung ſpreche und ſich ſelbſt auf dem
                    Cello begleite, das Gedicht zur vollen Geltung gelange; wenn aber der Schauſpieler
                    die Rolle ſpreche, Muſik und Rede oft auseinander geriethen, wodurch Zögerung und
                    Fortſchreiten an unrechter Stelle unvermeidlich würden. So angemeſſen der Stimmung
                    die muſikaliſche Begleitung zu Fauſt’s Monolog: „Verlaſſen hab’ ich Feld und Auen“
                    u. ſ. w. ſei, ſo ſtöre es jedenfalls, daß der Sprechende als abhängig, oft an
                    unpaſſenden Stellen unterbrochen und aufgehalten von der muſikaliſchen Begleitung
                    erſcheint. Er ſei immer der Meinung geweſen, daß die bezeichneten Stellen keiner
                    muſikaliſchen Beihülfe bedürften, worin er vollkommen dem geiſtreichen Coleridge
                    zuſtimme:</p>
                <p>„An orphic tale indeed,</p>
                <p>A tale divine of high and passionate thoughts,</p>
                <p>To their own music chaunted.“</p>
                <p>„Der Fauſt, ein orphiſches Gedicht fürwahr,</p>
                <p>Ein göttliches, voll hoher, leidenſchaftlicher Gedanken</p>
                <p>Ertönend zu der eigenen Muſik.“</p>
                <pb n="204"/>
                <p>Als von einer der anweſenden Damen bemerkt wurde, daß die Muſik Beethoven’s zu
                    Egmont’s Monolog im Kerker und zur Erſcheinung Clärchen’s als Traumbild von
                    unbeſchreiblich rührender Wirkung ſei, ſagte Goethe: „Nun, da möcht’ ich doch auf
                    den bedeutenden Unterſchied der Situation der beiden Scenen aufmerkſam machen. Fauſt
                    kehrt von dem Spaziergange zurück; in ernſte Betrachtungen verſenkt, verweiſt er den
                    knurrenden Pudel, der ihn ſtört, zur Ruh und begiebt ſich dann daran, mit Sinnen und
                    Nachdenken ſich das Verſtändniß über die ſchwerſte Stelle des Evangeliums zu
                    erſchließen. Dies Alles ſcheint mir zur muſikaliſchen Begleitung nicht geeignet. Da
                    iſt es doch etwas Anderes, wenn Egmont den langentbehrten Schlaf herbeiwünſcht.“ Mit
                    einem Ausdrucke tiefempfundenſter Wehmuth, die uns Alle zu Thränen rührte, recitirte
                    Goethe die Worte: „Süßer Schlaf! Du kommſt wie ein reines Glück ungebeten, unerfleht
                    am willigſten. Du löſeſt die Knoten der ſtrengen Gedanken, verwiſcheſt alle Bilder
                    der Freude und des Schmerzes: ungehindert fließt der Kreis innerer Harmonieen, und
                    eingehüllt in gefälligen Wahnſinn verſinken wir und hören auf zu ſein.“ — „„Hier
                    hab’ ich ausdrücklich angegeben, daß Muſik ſeinen Schlummer begleiten ſoll, ſanft
                    während der Erſcheinung des Traumbildes, das verſchwindet, als die Trommeln der
                    Wache ertönen, welche Egmont zum Blutgerüſt begleiten ſoll. Hierbei iſt allerdings
                    die muſikaliſche Begleitung angezeigt und Beethoven iſt mit bewundernswerthem Genie
                    in meine Intentionen eingegangen.““</p>
                <p>An einem der folgenden Tage, an welchem wir wieder <pb n="205"/>eine Einladung zu Frau von
                    Goethe in den Garten erhalten hatten, fand auch Goethe ſich ein und brachte das
                    Geſpräch wieder auf die Compoſitionen des Fürſten Radziwill, theils um meiner Frau,
                    welche von den Verehrerinnen des fürſtlichen Componiſten nicht der geringſten eine
                    war, etwas Freundliches über ihren Geſang zu ſagen, theils — und vielleicht mehr
                    noch — um ſie wegen ihrer Schwärmerei für ihre geliebte Vaterſtadt Berlin mit dem
                    ihm eigenen liebenswürdigen Humor zu necken, ſagte er: „Berlin mag ſich, ſeitdem ich
                    dort war und das iſt ſchon lange her, ſehr verändert und verſchönert haben; allein
                    zwei Dinge würde ich dort gewiß, eben ſo wie vordem, alltäglich wiederfinden: unter
                    den Linden Staubwolken und am Himmel Regenwolken.“ — „Was die Staubwolken betrifft,“
                    entgegnete Laura, „ſo wiſſen wir uns zu helfen, entweder wir machen uns nichts aus
                    dem Staube, oder“ — „wir machen uns aus dem Staube,“ unterbrach ſie Goethe. — „Dies
                    letztere Mittel,“ fügte Frau Ottilie hinzu, „würde ſich doch wohl am meiſten
                    empfehlen.“ — „Und was die Regenwolken betrifft,“ nahm Laura ihre Rede wieder auf,
                    „ſo würden Sie bei unſerm Freund Zelter und auch ſonſt überall den Himmel voller
                    Geigen finden, und das Cello des Fürſten Radziwill würde ſich gewiß Ihres Beifalls
                    erfreuen.“ — Meine Frau erging ſich aufs Neue in lebhafter Schilderung des
                    fürſtlichen Componiſten und Virtuoſen und fügte dann hinzu: „Wir wollen es ſchon
                    noch durchſetzen, daß Excellenz nach Berlin kommen, ich habe mit Doris und Roſamunde
                    eine kleine Verſchwörung gemacht.“ — „Und wollen Sie mir davon nicht vorher einen
                    kleinen Wink <pb n="206"/>geben?“ fragte Goethe. — „Nicht alles, aber etwas will ich davon
                    verrathen. Wir halten die in Ausſicht geſtellte Sendung der delicaten Teltower
                    Rübchen zurück und liefern ſie nur aus, wenn Sie ſie ſelbſt abholen.“ — „Da ſeht ihr
                    guten Kinder nun,“ ſagte Goethe, zu den andern Damen gewendet, „wie gefährlich die
                    lieben Berlinerinnen uns ſind. Wenn es ihnen mit ihrem Lockvogel auf dem Cello nicht
                    gelingt, ſo halten ſie eine Lockſpeiſe bereit, ſo daß wir am Ende doch wohl
                    anbeißen.“</p>
                <p>Wie angelegentlich aber auch meine Frau bei wiederholter Anweſenheit in Weimar ihre
                    und der Freunde, namentlich des Fürſten Radziwill und Zelter’s, Wünſche und
                    Hoffnungen, den in Ausſicht geſtellten Beſuch Goethe’s in Berlin betreffend, dieſem
                    an’s Herz legte, immer wußte er mit irgend einem halb im Ernſt, halb im Scherz
                    gemeinten Vorwande auszuweichen. Wir haben ja, was wir früher von Zelter mündlich
                    oft genug hörten, ſpäter in dem Briefwechſel geleſen, mit wie herzlichen Worten die
                    Einladungen von Berlin ergingen, und von Weimar die Zuſagen mehr zweifelhaft als
                    zuſichernd erfolgten. „Komm doch, lieber Junge,“ ſchreibt Zelter den 21. April 1814
                    an Goethe, „nur noch ein Mal vor meinem Tode nach Berlin, damit Du noch hier
                    erfährſt, wie der Himmel ſein muß, wenn ich mich darauf freuen ſoll.... Lebe wohl,
                    mein Allerliebſter, der mein Leben beſcheint, begrünt, und laß doch von Dir hören.
                    Wenn ich nicht weiß, wo Du biſt, weiß ich auch von mir nichts.“</p>
                <p>Durch den General-Intendanten der Königlichen Schauſpiele, Grafen Brühl, war Goethe
                    erſucht worden, zur <pb n="207"/>Sieges- und Friedensfeier in Berlin ein Feſtſpiel für das
                    Hoftheater zu verfaſſen, welchem Erſuchen er durch „Epimenides Erwachen“ nachkam.
                    Zelter meldet dem Freunde über den Erfolg der beiden erſten Vorſtellungen ſehr
                    Erbauliches, theilt ihm jedoch auch mit, daß die Berliner, (welche, wie Goethe nicht
                    unbekannt war, zu ſeinem preußiſchpatriotiſchen Enthuſiasmus nicht unbedingtes
                    Zutrauen hatten) ſein „Epimenides Erwachen“ verdolmetſchten durch: „J, wie nennen
                    ſie das Erwachen?“ worauf Goethe erwidert: „Da wir die Berliner nun zum Calembour
                    gebracht haben, ſo wollen wir es eine Weile dabei bewenden laſſen.“ Deſſenungeachtet
                    wandelt ihn die Luſt an, mit dem Berliner Theater in nähere Verbindung zu treten.
                    „Da ich,“ ſchreibt er dem Freunde, „mit dem Grafen Brühl, den ich als Knaben
                    gekannt, in gutem Verhältniſſe ſtehe, und da es durch ſeine Bemühungen mit dem
                    Epimenides ſo gut abgelaufen iſt, ſo möchte ich ihm gern etwas zu Liebe thun und
                    überhaupt mit dem Berliner Theater im Einverſtändniß bleiben. Es bedarf nur einiger
                    Anregung, und ich arbeite wohl wieder eine Zeit lang für die Bühne, und da iſt denn
                    doch Berlin der einzige Ort in Deutſchland, für den man etwas zu unternehmen Muth
                    hat.“</p>
                <p>Eine neue Veranlaſſung, den Freund zur Reiſe nach Berlin aufzufordern, gaben die
                    ſchon mehrfach erwähnten Compoſitionen des Fürſten Radziwill zum „Fauſt,“ von denen
                    einzelne Arien und Chöre bereits 1815 in einem engern Kreiſe bei dem Fürſten
                    geſungen wurden: „Du biſt eingeladen,“ ſchreibt Zelter an Goethe den 2. November
                    1815, „haſt Du’s denn angenommen? Hänschen geht und ſieht <pb n="208"/>ſich die Augen matt,
                    willſt Du denn nicht kommen? Nimm mir’s nicht übel, aber darin ſind die Cäſaren
                    (Napoleon?) ganz andere Leute, die kommen etwas weiter her, ungerufen, mit Sack und
                    Pack und laſſen ſich keine Mühe verdrießen um unſertwillen. Es muß alſo doch etwas
                    an uns ſein, und Du biſt nicht ſo weit her und wollteſt nicht einmal kommen, wenn Du
                    ſo freundlich und wohlmeinend eingeladen wirſt? Da in Deinem Briefe vom 29. October
                    1815 keine Spur iſt von Deinem Willen und Wollen; da Eure jungen Herrſchaften hier
                    ſind; da mir die Großfürſtin (die Gemahlin des Erzherzogs) voriges Jahr ſelber
                    verſprochen hat, nicht ohne Dich, Riemer und Meyer zu kommen, ſo wird mir bange,
                    weil Gott wiſſen mag, wann wieder eine ſo gute Gelegenheit erſcheinen ſoll, Dich
                    hier zu ſehen.“</p>
                <p>Wie anerkennend auch Zelter die Compoſitionen des Fürſten und ſeine Liebenswürdigkeit
                    rühmte, ſo vermochte er doch nicht den Freund zur Reiſe nach Berlin zu überreden. —
                    Dieſer ſchreibt ihm (den 21. Mai 1816): „Staatsrath Hufeland (der
                    Lebensverlängerungs-Doctor) hat mich ſehr freundlich auf künftigen Winter nach
                    Berlin eingeladen im Namen des Fürſten Radziwill. Dergleichen Expeditionen werden
                    mir immer unmöglicher. Ich würde nur mir ſelbſt und Andern zur Laſt fallen. Mein
                    Befinden verlangt die größte Gleichheit im Leben und Genießen.“</p>
                <p>Zelter’s unbegrenzte Verehrung für Goethe und die durch des Dichters herzliche
                    Zutraulichkeit herbeigeführte Verwöhnung des Berliner Muſik- und Maurermeiſters
                    gaben Veranlaſſung, daß der Muſiker in ſeinen Briefen zuweilen einen Ton anſchlug,
                    der von dem Hammerſchlag des Maurers <pb n="209"/>überboten wurde. Wenn er den Freund:
                    „lieber Junge“ anredet und ihm ſchreibt: „Du biſt zum Charfreitag nach Berlin
                    commandirt,“ oder: „nun, mein Alter, raffe Dich auf und ſtrecke Dich nach Berlin; es
                    wär’ ein allerliebſter Genieſtreich, wenn Du, mir nichts Dir nichts, mit einem Male
                    hier ankämſt und nähmeſt, was ſo arme Leute geben können,“ — ſo glauben wir nicht,
                    daß Goethe, der in dieſem Jahre den 70. Geburtstag erleben ſollte, wenn er auch die
                    derbe Natur ſeines Freundes liebte und gegen Andere rechtfertigte, dieſen allzu
                    cordialen Ton für den angemeſſenſten gehalten habe, zumal wenn es eine Einladung
                    nach Berlin galt und die Einführung in die geſelligen Kreiſe, in welchen Zelter das
                    Wort führte.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">*)</ref> Im December 1823 machte Eckermann
                        Zelter’s Bekanntſchaft bei Goethe, wo die heitern Stunden beim Mittagstiſch
                        ſehr angenehm vergingen. „Als ich darauf,“ erzählt Eckermann, „mit Goethe
                        allein war, fragte er mich: nun, wie gefällt Ihnen Zelter?“ Ich ſprach über
                        das durchaus Wohlthätige ſeiner Perſönlichkeit. „Er kann,“ fügte Goethe
                        hinzu, „bei der erſten Bekanntſchaft etwas ſehr derb, ja mitunter ſogar
                        etwas roh erſcheinen; allein das iſt nur äußerlich. Ich kenne kaum Jemanden,
                        der zugleich ſo zart wäre, wie Zelter. Und dabei muß man nicht vergeſſen,
                        daß er über ein halbes Jahrhundert in Berlin zugebracht hat. Es lebt aber,
                        wie ich an Allem merke, dort ein ſo verwegener Menſchenſchlag beiſammen, daß
                        man mit der Delicateſſe nicht weit reicht, ſondern daß man Haare auf den
                        Zähnen haben und mitunter etwas grob ſein muß, um ſich über Waſſer zu
                        halten.“ (Geſpräche mit Goethe.) </p></note></p>
                <p>Nichts legt ein beredteres Zeugniß für Goethe’s liebenswürdigen Charakter ab, als die
                    milde freundliche Weiſe, in welcher er die neuen Anläufe, welche Zelter nimmt,
                    ablehnt. „Soll ich,“ antwortet er den 7. Juni, „an Berlin denken, ſo macht mir’s
                    eine traurige Empfindung, daß ich <pb n="210"/>des Guten, was mir dort zu Theil werden
                    ſollte, mich nicht erfreuen darf. Ich habe zwar auf der letzten Reiſe nach Karlsbad
                    mancherlei gewagt und unternommen und es iſt mir Alles geglückt, aber genau beſehen,
                    blos deshalb, weil nicht allein jeder Tag, jede Stunde, ſondern auch jeder
                    Augenblick von mir abhing; ich konnte bis an das Ende meiner Kräfte gehn und zuletzt
                    ohne Rückſicht rechts, links wenden, oder auch umkehren. Wie iſt dies in einem ſo
                    großen, complicirten Zuſtand denkbar? Was ſoll ich nun aber zu Eurer fauſtiſchen
                    Darſtellung ſagen? Die treue Relation, die ich Dir verdanke, verſetzt mich ganz klar
                    in die wunderlichſte Region. Die Poeſie iſt doch wirklich eine Klapperſchlange, in
                    deren Rachen man ſich mit widerwilligem Willen ſtürzt. Wenn Ihr freilich wie bisher
                    zuſammenhaltet, ſo muß es das ſeltſamſte Werk ſein, werden und bleiben, was die Welt
                    geſehen hat.“ —</p>
                <p>Nicht ſowohl, weil ich als Mitglied der Singakademie in den Chören mitwirkte,
                    vielmehr weil meine Laura die Lieder und das Duett mit Fauſt-Radziwill ſang,
                    erhielten wir zu jeder der Proben und Aufführungen Einladungen und zwar von dem
                    Fürſten perſönlich, da er und ſein Cello zum Einſtudiren der Geſangſtücke ſich immer
                    zuvor bei uns einfanden, obſchon ich im dritten Stockwerk wohnte, welches zu
                    erſteigen dem etwas corpulenten Fürſten einige Anſtrengung koſtete. Später ließ er
                    ſogar eines ſeiner Inſtrumente bei uns als „Stammgaſt“ zurück, und ſo geſchah es,
                    daß, als er ſtarb, dieſer verwaiſte Gaſt, von Laura mit einem Trauerflor und einem
                    Lorbeerkranz geſchmückt, noch einige Wochen als „Leidtragender“ in ihrem Zimmer
                    vereinſamt daſtand.</p>
            <pb n="211" facs="kletke1873_0211.jpg"/>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#lfd-nr-neuneu_1071_end" xml:id="lfd-nr-neuneu_1071"/>Zelter’s Briefe hatten den Wunſch Goethe’s, über die Compoſitionen und die
                    Aufführungen Näheres zu erfahren, rege gemacht, ſo daß bei einem unſerer Beſuche
                    in Weimar, er meine Frau bat, eines oder einiges daraus am Flügel zu ſingen.
                    Laura konnte dieſer Aufforderung nur in einer ſehr beſchränkten Weiſe genügen,
                    da die Muſik damals noch nicht im Druck erſchienen war. Sie ſang aus der
                    Erinnerung die Romanze: „Es war ein König in Thule,“ welche Goethe wegen ihrer
                    Einfachheit belobte und dabei bemerkte: Freund Zelter habe ſie zwar auch ſehr
                    ſchön, freilich aber nur für einen mit hinreichender Grundgewalt der Baßſtimme
                    begabten nordiſchen Skalden, nicht für das milder geſtimmte Naturkind componirt.
                    Ueber eine der unlängſt ſtattgefundenen Aufführungen in dem fürſtlich
                    Radziwill’ſchen H<hi rend="antiqua">ô</hi>tel erſtattete ich, von meiner Frau
                    unterſtützt, ausführlichen Bericht, welcher etwa Nachſtehendes enthalten haben
                    mag:</p>
                <p>Die an den Königlichen Hof ergangenen Einladungen lauteten auf 7 Uhr pünktlich;
                    die an die Gäſte 6½ Uhr, die an die Mitwirkenden auf 6 Uhr. Die Mitglieder des
                    Hoftheaters unter des Grafen Brühl, die der Singakademie unter Leitung des
                    Profeſſors Zelter, die der Königlichen Kapelle unter der des Kapellmeiſters
                    Weber, ſtanden in geordneten Reihen und Gruppen, als der Hof eintrat. (Hierbei
                    will ich nicht unerwähnt laſſen, daß der König Friedrich Wilhelm <hi rend="antiqua">III.</hi> nur einer einzigen Vorſtellung beigewohnt hat. Wie
                    verlautete, war er nicht nur gegen die Dichtungen Goethe’s, namentlich gegen den
                    Fauſt, ſondern auch gegen den Dichter perſönlich eingenommen, was aus einer
                    Begegnung mit ihm in der Rheincampagne ſich herſchrieb, wo Goethe in einer
                        Anwand<pb n="212" facs="kletke1873_0212.jpg"/>lung ſatiriſcher Laune — er
                    ſchrieb damals ſeinen Reineke Fuchs — ſich in Gegenwart des preußiſchen
                    Kronprinzen mißfällige Anſpielungen erlaubt haben ſoll.) — Die Seele der
                    Vorſtellung, das ordnende und bewegende Lebensprincip bei einer ſolchen
                    Vorſtellung war der Fürſt mit dem Cello zwiſchen den Knieen, Ton und Takt
                    angebend, zuweilen die Monologe allein begleitend und recitirend — beſonders
                    rührend die Geſpräche Gretchens mit Fauſt —, zuweilen auch hinter der Scene die
                    Worte des Erdgeiſtes ſprechend. Die gelungenſten Vorſtellungen waren die, bei
                    denen Wolff die Rolle des Fauſt, der Herzog Karl von Mecklenburg die des
                    Mephiſtopheles, Frau Stich (ſpäter ihre Tochter Clara) die Gretchens, deren
                    Geſangſtücke Laura (ſpäter die berühmte Sonntag) vortrugen. Wie aber auch noch
                    bei den heutigen Vorſtellungen im Theater die Chöre von der allermächtigſten
                    Wirkung ſind, ſo waren ſie es bei jener erſten im Radziwill’ſchen Palais in
                    einem noch höheren Grade. In geſtrenger Weiſe handhabte der Fürſt die Ordnung im
                    Saal. Wenn er das Zeichen zum Beginn gegeben, dann wurden die Thüren
                    geſchloſſen; kein Stuhl durfte gerückt, kein Wort geſprochen werden. Als einmal
                    nach dem Beginn an die geſchloſſene Thür heftig geklopft wurde und man dem
                    Fürſten meldete: Prinz Auguſt Königl. Hoheit habe geklopft, rief der Fürſt ſehr
                    vernehmlich: „muß warten, bis die Scene zu Ende iſt.“ — An demſelben Abend gab
                    es noch einen ſehr beluſtigenden Auftritt. Der Herzog Karl hatte als Mephiſto
                    die Beſchwörung zu ſprechen: „Der Herr der Ratten und der Mäuſe,“ — bei der
                    folgenden Zeile hielt er an und mit Rückſicht auf die unmittelbar vor ihm in
                    erſter Reihe ſitzende <pb n="213" facs="kletke1873_0213.jpg"/>Kronprinzeſſin,
                    Prinzeſſin Karl, Wilhelm die ältere und die jüngere, ſowie auch andere
                    prinzeßliche Backfiſche, unterdrückte er die Worte:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>„Der Fliegen, Fröſche, Wanzen, Läuſe“</l>
                </lg>
                <p>und fuhr ſogleich fort: „befiehlt dir, dich hervorzuwagen und dieſe Schwelle zu
                    zernagen.“ Nun hatte der Fürſt dieſe Scene dadurch noch graulicher zu machen
                    geſucht, daß die Beſchwörungsworte als ein Echo aus der Hölle von ihm ſelbſt aus
                    einem Verſteck mit dröhnender Stimme wiederholt wurden. Als nun Mephiſto jene
                    bedenkliche Zeile ausließ, ſtreckte der Fürſt ſein weißes Haupt mit flammenden
                    Augen aus dem unterirdiſchen Verſteck hervor und rief: „Herzog Karl! ich kann
                    Ihnen die „Fliegen, Fröſche, Wanzen, Läuſe“ nicht ſchenken! noch einmal, <hi rend="antiqua">da capo!</hi>“ Unter einem homeriſchen Gelächter, bei welchem
                    der überluſtige Kronprinz es allen Andern zuvorthat, mußte der Herzog von
                    Mecklenburg ſich als den Gebieter über all das ekle Ungeziefer bekennen. Zu
                    einem nicht geringeren Ausbruche einer ſogenannten „<hi rend="letter-spaced">ungeheuern</hi>“ Heiterkeit ließ der Kronprinz ſich hinreißen, als bei
                    einer ſpäteren Aufführung bei Anweſenheit der Prinzeſſinnen und ihrer Damen die
                    Scene in Auerbachs Keller zur Darſtellung kam und der Königliche Opernſänger
                    Zſchieſche mit ſeines Baſſes Grundgewalt das Lied von dem großen Floh nach
                    Zelter’s Compoſition vortrug. Schwerlich aber dürfte jemals auf der deutſchen
                    Bühne ein vortrefflicherer Mephiſto auftreten, als wir ihn von dem Herzog Karl
                    dargeſtellt ſahen. Dieſer wurde hierbei nicht nur durch ſein Naturell
                    unterſtützt: Ueberlegenheit durch ſataniſchen Humor, Verachtung des weiblichen
                        <pb n="214" facs="kletke1873_0214.jpg"/>Geſchlechtes wegen anderer Gelüſte,
                    Freiſein von jeder Verlegenheit durch Geiſtesgegenwart, Schadenfreude,
                    Heuchelei, allerunterthänigſter Sclavenſinn nach oben, rückſichtsloſe
                    Tyrannenſeele nach unten, — ſondern auch das eingelernte und eingeübte feine
                    Benehmen des vornehmen Hofmannes, die Gewandtheit des Weltmannes, der ſich immer
                    und in jedem Verhältniſſe obenauf zu halten wußte (obſchon es auch ihm nicht an
                    offenen Gegnern und heimlichen Feinden fehlte), kamen ihm in dieſer Rolle zu
                        Statten<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1">*)</ref>. So großen Beifall
                    auch die berühmten Schauſpieler Seydelmann, Deſſoir, Döring und andre in dieſer
                    Rolle gewonnen haben: keiner von ihnen reichte auch nur im Entfernteſten an die
                    Virtuoſität, mit welcher Herzog Karl den Mephiſto gab. — Nach beendeter
                    Aufführung blieb die geſammte Geſellſchaft zum Abendeſſen beiſammen, welches in
                    einem von Schinkel nach dem Ordensrempter der Marienburg in Preußen erbauten,
                    nur von <hi rend="letter-spaced">einer</hi> Säule getragenen Saale angerichtet
                    wurde. Es wurde an größern und kleinern runden Tiſchen nach Belieben Platz
                    genommen. Der Fürſt und die Fürſtin machten in liebenswürdigſter Weiſe die
                    Wirthe und nahmen bald an dieſem, bald an jenem Tiſche Platz bei den Sängern und
                    den Mitgliedern der Kapelle, welche in derſelben Weiſe wie der Königliche Hof,
                    deſſen Tafeln ſich in demſelben Saale befanden, bewirthet und bedient wurden,
                    wobei das bekannte <pb n="215" facs="kletke1873_0215.jpg"/>Sprichwort: <hi rend="antiqua">„cantores amant humores“</hi> nicht allein durch fröhlichen
                    Humor, ſondern auch bei den ſchäumenden Feuchtigkeiten des Champagners zu
                    vollkommenſter Geltung kam. —</p>
                <p>Uebrigens ſei hier bemerkt, daß Goethe durch den Fürſten ſelbſt ſchon 1814 nähere
                    Auskunft über das Vorhaben, den <rs>Fauſt zur Aufführung für die Bühne zu
                    bearbeiten</rs>, erhalten hatte. In den Tages- und Jahresheften (Bd. 32 der Werke.
                    Ausgabe 1830) finden wir folgende Notiz: „Der Beſuch des Fürſten Radziwill
                    (1814) erregte eine ſchwer zu befriedigende Sehnſucht; ſeine genialiſche, uns
                    glücklich mit fortreißende Compoſition zu Fauſt, ließ uns doch nur entfernte
                    Hoffnung ſehen, das ſeltſame Stück auf das Theater zu bringen.“ Hier ſei nun
                    auch angeführt, was mir in Weimar durch den Kanzler Müller und Profeſſor Riemer
                    im vertraulichen Geſpräch als eine Entſchuldigung für Goethe, daß er Zelter’s
                    Einladung wiederholentlich abgelehnt, eröffnet wurde. „Goethe,“ ſagte mir der
                    Kanzler Müller, „war nicht in der Lage, nach Berlin ausſchließlich als der
                    Freund Zelter’s zu kommen, als großherzoglich weimariſcher wirklicher
                    Geheimerath mußte er erwarten, eine Einladung in herkömmlicher Form von dem
                    Könige, dem Kronprinzen oder den Prinzeſſinnen Wilhelm und Karl, welche er gern
                    ſeine lieben Schülerinnen nannte, zu erhalten. Eine ſolche förmliche Einladung
                    hat er nie erhalten; außerdem war ihm nicht unbekannt geblieben, daß er als
                    Dichter ſich niemals auch nur der geringſten Anerkennung bei Sr. preußiſchen
                    Majeſtät zu erfreuen gehabt, im Gegentheil — — wie dies auch dadurch ihm zu
                    erkennen gegeben worden ſei, daß, <pb n="216" facs="kletke1873_0216.jpg"/>ſelbſt
                    nachdem ihm von dem Kaiſer Napoleon, dem Kaiſer Franz von Oeſtreich, dem König
                    Ludwig von Baiern Orden verliehen worden ſeien, von dem Könige von Preußen weder
                    ihm noch Schiller eine ſolche Auszeichnung zu Theil geworden ſei. Was ihn aber
                    noch mehr als alle andern Rückſichten von einem Beſuche Berlins im vorgerückten
                    Alter zurückhielt, war die Befürchtung der Ovationen des Publikums im Theater,
                    was nur die Partei der Gegner — und dieſe war, wie er wußte, zahlreich vertreten
                    — zu Gegen-Demonſtrationen herausgefordert haben würde. — Die wahren Verehrer
                    und Verehrerinnen des großen Dichters waren immer der Anſicht, daß es durchaus
                    nicht gerathen ſei, Goethe zu der Reiſe nach Berlin zu veranlaſſen.“<anchor xml:id="lfd-nr-neuneu_1071_end"></anchor></p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1617_end" xml:id="graef_1617" next="graef_1617_b"/>Die
                    Berichte, welche ich und meine Frau bei unſern öfter wiederholten Beſuchen in
                    Weimar dem Dichter perſönlich erſtatteten, gaben mir erwünſchte Veranlaſſung,
                    über eine und die andere Stelle im <rs>Fauſt</rs> mir Aufſchluß und Belehrung zu
                    erbitten, wobei ich gelegentlich auch Näheres über den zweiten Theil und über
                    den Abſchluß des Ganzen zu erfahren ſuchte. Ich erhielt nur ausweichende
                    Antworten; ich erinnere mich nur, daß, als ich die Vermuthung ausſprach, die
                    Schlußſcene werde doch wohl in den Himmel verlegt werden, und Mephiſto als
                    überwunden vor den Hörern bekennen, daß „ein guter Menſch in ſeines Herzens
                    Drange ſich des rechten Weges wohl bewußt ſei,“ — Goethe kopfſchüttelnd ſagte:
                    „Das wäre ja Aufklärung. Fauſt endet als Greis, und im Greiſenalter werden wir
                        Myſtiker.“<anchor xml:id="graef_1617_end"/>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1948_end" xml:id="graef_1948"/>Bei
                    meinem letzten Beſuche (1831) lagen <rs>zwei ſtarke Foliobände, Manuſcripte</rs>
                    enthaltend, auf ſeinem Arbeitstiſche, <pb n="217" facs="kletke1873_0217.jpg"/>und auf dieſe zeigend, ſagte er: „Unter ſieben Siegeln liegt hier der
                        <rs>zweite Theil des Fauſt</rs> verſchloſſen; erſt aber, wenn ich es nicht
                    mehr im Stande ſein werde, mögen Andere ihre Hand daran legen.“<anchor xml:id="graef_1948_end"/> Und ſo geſchah es: der zweite Theil des Fauſt
                    erſchien vollſtändig erſt nach des Dichters Tode.</p>
                
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1617_end_b" xml:id="graef_1617_b"/>Ich ſuchte das Geſpräch wiederum auf die Bearbeitung des Fauſt für die Bühne zu
                    leiten, und Goethe ſtimmte meiner Anſicht bei, daß die großen Dramen und Tragödien
                    in alter wie in neuerer und neueſter Zeit nur durch die Vorſtellungen auf der Bühne
                    zu allgemeinem Verſtändniß und allgemeiner Anerkennung gelangt wären. „Aber eben die
                    Bearbeitung,“ bemerkte Goethe, „das iſt der ſchwierige Punkt, zumal bei einem Drama
                    wie der Fauſt, bei welchem der Dichter von Haus aus gar nicht an eine Aufführung auf
                    der Bühne gedacht hat. Hält es doch ſchwer genug, ſelbſt die gedrungenſten Stücke
                    Shakeſpeare’s, der doch ausdrücklich nur für die Darſtellung ſchrieb, für unſer
                    Theater bühnengerecht zu bearbeiten. Sie haben ja das ſelbſt bei Ihrer Bearbeitung
                    Richards III. erfahren, von der ich durch die Aufſätze in Ihrem Berliner
                    Converſationsblatte Kenntniß genommen habe.“ — „Es haben mich,“ entgegnete ich, „bei
                    der Bearbeitung dieſes größeſten ſeiner hiſtoriſchen Trauerſpiele vornehmlich die
                    von Ihnen in dem Aufſatze: „Shakeſpeare und kein Ende“ niedergelegten Anſichten
                    geleitet, und würde ich Ew. Excellenz Geduld und Zeit nicht zu ſehr in Anſpruch
                    nehmen, ſo bäte ich um die Gunſt, Ihnen eine kurze Angabe meines Verfahrens bei
                    dieſer Arbeit vortragen zu dürfen.“ — „Ueber das Weſentliche,“ bemerkte <pb n="218"/>Goethe,
                    „bin ich durch die publicirten Aufſätze bereits unterrichtet; doch ſoll es mir lieb
                    ſein, von Ihnen darüber auch noch mündliche Mittheilung zu vernehmen. Sie beſuchen
                    mich ja wohl morgen um dieſe Stunde wieder.“ <anchor xml:id="graef_1617_end_b"/> Ich empfahl mich und fand mich am
                    nächſtfolgenden Tage zur beſtimmten Stunde wieder ein. —</p>
                
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1">*) In Aller Munde war damals ein
                        Spottvers, als deſſen Autor man einen als patriotiſchen und ſatiriſchen
                        Dichter berühmten Staatsrath (Stägemann?) nannte:<lb/>„Als Prinz, als
                        General, als Präſident des Staatsraths ſchofel, Unübertrefflich aber ſtets
                        als Mephiſtophel.“</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>