<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-10-08" who="krause">ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="207"/>
            <div>
                <head>XXIV.</head>
                <p>Gleich nach ſeiner Zurückkunft aus Italien hatte Reiſer ſeine beiden Brüder nach
                    Berlin kommen laſſen, weil er ſie zu ſeinen litterariſchen Arbeiten brauchen und
                    für ihr Forkommen Sorge tragen wollte.</p>
                <p>Sie wohnten bei ihm und waren ſeine täglichen Geſellſchafter, ſeine Theilnehmer
                    an Freud und Leid.</p>
                <p>Noch immer ſetzte Reiſer ſeine gewohnte Lebensart fort. So lange, bis er
                    heirathete, wohnte er größtentheils in einem Garten, wo er, ſelbſt von ſeinen
                    Brüdern ganz abgeſondert, in einem kleinen Hüttchen ein wahres Eremitenleben
                    führte.</p>
                <p>Nur wenige Menſchen beſuchten ihn hier und er ſah es auch äußerſt ungern, wenn er
                    durch einen bloßen Komplimentenbeſuch in ſeinen Arbeiten geſtört wurde.</p>
                <p>Herr Salomon Maimon, den er wegen ſeines großen Scharfſinns außerordentlich
                    ſchätzte, und ich waren faſt die einzigen, die <pb n="208"/>er gern bei ſich
                    ſah, weil er ſich unſertwegen nicht zu genieren brauchte.</p>
                <p>Er lag dann halb nackt auf dem Sopha ausgeſtreckt, der bei Tage ſein Stuhl, des
                    Nachts ein Bette war, oder ſaß in einem Pelz gehüllt am glühend heißen Ofen.</p>
                <p>Ganze Abende giengen uns ſo ſchnell hin, daß es oft ſchon zehn Uhr war, ehe wir
                    an unſer Abendbrod dachten.</p>
                <p>Reiſer arbeitete in dieſem Zeitpunkt ſehr viel, wie man aus dem weiter unten
                    mitgetheilten Verzeichniß ſeiner Schriften ſehen kann.</p>
                <p>Manche ſchöne Nacht brachte er bei Ausarbeitung ſeiner mythologiſchen Dichtungen
                    der Alten zu, und ich fand ihn Morgens um acht Uhr noch bei derſelben
                    Beſchäftigung, wobei ich ihn Abends vorher verlaſſen hatte.</p>
                <p>Selten gieng er aus, und wenn er nothwendig auswärts zu thun hatte, nahm er einen
                    Wagen, weil er ſich einbildete, zu ſchwach zum Gehn zu ſeyn. Mehr als
                    zweihundert Thaler betrug daher in einem Jahre ſeine Fuhrmanns-Rechnung.</p>
                <p><pb n="209"/></p>
                <p>Zur Verringerung dieſer Ausgabe ſchaffte er ſich in der Folge ſelbſt Wagen und
                    Pferde an, und kurz nach ſeiner Verheirathung brauchte er auch dieſe nur ſelten
                    und allein in der Stadt; Spaziergänge von zwei Meilen machte er ohne Mühe zu
                    Fuß. Ein Beweis, daß die vormalige Einbildung von ſeiner Schwäche übertrieben
                    war.</p>
                <p>Ueberhaupt fand Reiſer oftmals Vergnügen, den Todkranken zu ſpielen, und ſpielte
                    ihn ſo gut, daß Leute, die ihn nicht genau kannten, glaubten, er könne kaum
                    einen Tag mehr leben.</p>
                <p>Ein ſchwer heraus geathmetes Ja oder Nein, war alles, was man in ſolchen
                    Augenblicken von ihm erhielt. Zuweilen aber, wenn ich mit Bedacht das Geſpräch
                    auf eine für ihn intereſſante Materie lenkte, vergaß er ſeine Rolle und konnte
                    nun Stundenlang mit erhabener Stimme demonſtriren, bis ihm auf einmal ſeine
                    große Schwäche wieder einfiel.</p>
                <p>Nur wenige ſeiner Sonderbarkeiten hatte Reiſer während ſeines langen Aufenthalts
                    in Italien abgelegt. Den größten Theil brachte <pb n="210"/>er wieder mit und
                    zeichnete ſich dadurch bei mehrern Gelegenheiten von allen andern Menſchen
                    aus.</p>
                <p>Trotz aller dieſer Sonderbarkeiten aber, erwarb er ſich die Freundſchaft eines
                    Jeden, der mit ihm umgieng, und wenn man auch ſeine Schwächen belächelte, ſo
                    konnte man doch nicht umhin, den Schwachen innigſt zu lieben.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_64_end" xml:id="pniower_64"/>Wenn er
                    ſeine Kräfte durch anhaltendes Arbeiten erſchöpft hatte, und ſein
                    Thätigkeitstrieb abgeſtumpft war, ſo erhohlte er ſich durch eine Reiſe nach
                    Weimar, und in dem freundſchaftlichen Umgange mit Göthe. Geſtärkt an Seel und
                    Leib kehrte er dann zu ſeinen Beſchäftigungen mit neuer Lebensluſt zurück.</p>
                <p>Göthens Werke waren ihm Meiſterſtücke. Einige der neuern, ſeine Iphigenie, ſeinen
                    Egmont, <rs>ſeinen Fauſt hatte er entſtehn ſehn</rs>.</p>
                <p>Aus dem Fauſt erinnerte er ſich noch einiger <rs>Szenen, die bei der nachmaligen
                        Herausgabe nicht mit abgedruckt worden ſind</rs>.</p>
                <p><pb n="211"/></p>
                <p>So ſagt z. B. Mephiſtopheles, Fauſts dienſtbarer Geiſt:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>Sie meinen, wenn ſie Teufel ſagen,</l>
                    <l>Da ſagen ſie was Rechts.</l>
                    <l>Mich darf man nicht auf’s Gewiſſen fragen,</l>
                    <l>Ich ſchäme mich meines Geſchlechts.</l>
                </lg>
                <p>Fauſt frägt ihn, indem ſie vor einem Kreuze vorbeigehn.</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>Mephiſto haſt Du Eil?</l>
                    <l>Was ſchlägſt vorm Kreuz die Augen nieder?</l>
                    <l>Und dieſer antwortet:</l>
                    <l>Ich weiß es wohl, es iſt ein Vorurtheil;</l>
                    <l>Allein es iſt mir ’mal zuwider.</l>
                </lg>
                <anchor xml:id="pniower_64_end"/>
                <p>Werthers Leiden hielt er für ein Werk, das unter allen, was die neuere Dichtkunſt
                    ſchuf, der griechiſchen Einfalt, Würd’ und Wahrheit am nächſten komme, und doch,
                    wie mitten aus dem täglichen Leben herausgehoben, von unſrer Welt und unſern
                    Sitten ein daurender Abdruck ſey. Dieſe Erzählung ward die <pb n="212"/>einzige
                    noch wahre mögliche Epopee unſrer Zeiten <note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">*)</ref> Einen ſehr
                            enthuſiaſtiſchen Kommentar von ihm, über ein ſchönes Naturgemählde in
                            dieſem Buche, findet man im März 1792 der deutſchen
                        Monatsſchrift.</p></note>.</p>
                <p>Götz von Berlichingen war ihm unſer erſtes Originaldrama, wo alles Große, Edle
                    und Schöne aus der Barbarei der mittlern Zeiten, ſich von dem Gröbern, Unedlen
                    und Gemeinen ſondernd, und immer näher aneinander rückend, zuletzt ein
                    täuſchendes Ganze bildet und ein heller Spiegel des großen Lebens der Natur in
                    allen Zweigen wird.</p>
                <p>Reiſer glaubte in einem jeden Meiſterwerke, der Wiſſenſchaft ſowohl als der
                    Kunſt, müſſe ſich ein gewiſſer Punkt auffinden laſſen, von welchem aus man die
                    Zweckmäßigkeit des Ganzen allein zu beurtheilen im Stande ſey. In dieſen Punkt
                    müßten alle Theile, wie die Radien eines Zirkels in dem Mittelpunkt deſſelben,
                    zuſammentreffen, und aus dieſem Geſichtspunkt betrachtet, ſich uns als
                    nothwendig, ihrem Weſen und ihren Stellungen nach, darſtellen.</p>
                <p><pb n="213"/></p>
                <p>Dieſen Punkt zu finden hielt er freilich in manchen Fällen für ſehr ſchwer, und
                    nur mit vieler Mühe hatte es ihm bei einigen Werken geglückt.</p>
                <p>In Werthers Leiden fand er ihn in dem Briefe <note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">*)</ref> Originalausgabe
                            von 1787. S. 119—123.</p></note>, wo dieſer an ſeinen Freund
                    ſchreibt:</p>
                <p>„Es hat ſich vor meiner Seele wie ein Vorhang weggezogen, und der Schauplatz des
                    unendlichen Lebens verwandelt ſich vor mir in den Abgrund des ewig offnen
                    Grabes. Kannſt du ſagen: das iſt! da alles vorübergeht? u. ſ. w.</p>
                <p>Hier fängt die Kataſtrophe an: das Auge des Unglücklichen iſt getrübt. Wenn das
                    Thal um ihn dampft, und er im hohen Graſe am fallenden Bache liegt, fühlt er
                    nicht mehr, wie ſonſt, die Gegenwart des Allmächtigen, der uns nach ſeinem Bilde
                    ſchuf, das Wehen des Alliebenden, der uns, in ewiger Wonne ſchwebend, trägt und
                    erhält. Es hat ſich ein <pb n="214"/>Vorhang vor ſeine Seele gezogen. Er ſieht
                    in der herrlichen Natur nichts als ein ewig verſchlingendes, ewig wiederkäuendes
                    Ungeheuer. Er muß nun fallen! —</p>
                <p>Er theilte ſeine Gedanken dem Herrn von Göthe mit, dieſer ermunterte ihn, darüber
                    etwas auszuarbeiten, der Tod zog aber auch durch dieſen Plan, ſo wie durch ſo
                    manchen andern, einen Strich.</p>
                <p>Reiſer wußte eine Menge alter, in hieſiger Gegend ganz unbekannter, Volkslieder
                    auswendig. Alle, auch ſogar die größten Poſſen, erhielten durch ihn und aus
                    ſeinem Munde ein gewiſſes Intereſſe, und wenn er aufgelegt war, gab er uns
                    manches zum Beſten, wobei wir uns vor Lachen hätten wälzen mögen.</p>
                <p>Das tollſte unter allen war wohl die Geſchichte von David und Goliath, in
                    plattdeutſche Verſe gebracht.</p>
                <p>Nach vielem Provociren von Seiten des Kleinen erſcheint endlich der Kerel mit die
                        <pb n="215"/>lange Beine, wie der Rieſe hier ſehr treffend genannt wird;</p>
                <p>David nimmt ſine Schlappſchlür in die Fußt</p>
                <p>Und ſchmitt’ em an’ Kopf, dat he pußt.</p>
                <p>und es verſteht ſich wohl von ſelbſt, daß nach einem ſolchen Wurf</p>
                <lg rend="intended">
                    <l>De groote Kerel überkekelt</l>
                    <l>und ſich upt Feld ganz lang utrekelt,</l>
                </lg>
                <p>worauf es denn an’s Afgurgeln geht.</p>
                <p>Zwang dies auch den Ernſthafteſten zum Lachen, ſo konnte man ſich im Gegentheil
                    bei Röschen Silbergrau und dem ſchwermüthigen Liedchen: Holzmeyers Truhe kaum
                    der Thränen enthalten.</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>Durch Wind und Wetter</l>
                    <l>Und Regen und Schnee,</l>
                    <l>Ueber Meer und See,</l>
                    <l>Sucht Walter die Perle der Ruhe.</l>
                </lg>
                <p>Unermüdet jagt er ſeinem verlohrnen Kleinode nach, nirgends kann er es finden.
                        Ermat<pb n="216"/>tet ſinkt er endlich nieder und indem er ſeine trübe
                    geweinten Augen auf immer ſchließen will,</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>blinkt ihm die Perle der Ruhe.</l>
                    <l>Sagt an, wo hauſet der köſtliche Schatz?</l>
                    <l>„Wo ſonſt, als in Holzmeyers Truhe!“</l>
                </lg>
                <p>Auch in den Werken der neuern deutſchen Dichter war Reiſer ſehr bewandert und von
                    den Vorzüglichſten hätte er gewiß die Hälſte wieder herſtellen können, wenn ſie
                    durch einen Zufall verloren gegangen wären. Lehrgedichte waren ihm die liebſten
                    und er bedauerte oft, daß ſie ſo vernachläßigt würden.</p>
                <p>Sein Lieblingslied, war das maureriſche Gebet an die Weisheit, das er auch zu
                    Ende ſeines Andreas Hartknopf mitgetheilt hat.</p>
                <p>Vorzüglich ſang er den letzten Vers gern; und die Worte:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>Senkt nie den Blick auf die Beſchwerden nieder!</l>
                    <l>Dort iſt der Quell und dort iſt Heil!</l>
                    <pb n="217"/>
                    <l>Der Geiſt ſtreb’ auf, kehr’ lichterhellter wieder,</l>
                    <l>Und nehm’ verklärt am Lichte Theil.</l>
                </lg>
                <p>ſtärkten ihn oft zu neuer Thätigkeit, wenn er im wahren oder eingebildeten Kampf
                    mit den Launen des Schickſals ermatten wollte.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>