<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--and now:--><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>@&lt;E&gt;</title>
                <author>T031</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-04" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
            <change when="2018-11-22" who="Krause">xml:ids korrigiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="324"/>
            <p><milestone unit="testimony" spanTo="#lfd-nr-neuneu_15_end" xml:id="lfd-nr-neuneu_15"/>Knebel beſchloß über Weimar zu reiſen, um Wieland, deſſen Dichtergrazie ihn
                vorzüglich anlockte, perſönlich kennen zu lernen. Dieſer, und die unſterbliche
                Herzogin Amalie, nahmen ihn äußerſt freundlich auf und er verlebte vierzehn
                genußreiche Tage an dieſem Hofe. Als er ſich eben zur Abreiſe anſchickte, wurde ihm
                durch den Miniſter von Fritſch die Stelle eines Hofmeiſters bei dem zweiten Prinzen,
                Conſtantin, angetragen, allein er lehnte dieſen und einen zweiten deshalb an ihn
                ergangenen Antrag ab, indem er ſeine Untauglichkeit zum Hofleben vorſchützte, und
                reiſte weiter. Kaum im elterlichen Hauſe <pb n="325"/>angelangt, fand er einen
                Brief, in welchem die Herzogin ihm vorſchlug, wenigſtens zum Verſuch nach Weimar zu
                kommen. Auf Anrathen ſeiner Schweſter, die ihm in allen Fällen als Orakel galt, nahm
                er dieſen Vorſchlag an und ging nach Weimar. Alle Bedingungen, welche er ſtellte,
                wohin unter Anderem gehörte, daß er weder im fürſtlichen Schloſſe wohnen, noch immer
                bei Hofe erſcheinen müſſe, wurden gewährt. Er war aber noch nicht lange in Weimar,
                als er ſchon Verfolgungen erfuhr. Graf G...., ein feiner Hofmann, hatte ſehr bald
                eine Partei gegen ihn gebildet, die nichts Anderes bezweckte, als ihn zu verdrängen.
                Als Knebel die Abſicht des Grafen erfuhr, ſchrieb er ſogleich an die Herzogin und
                bat um ſeinen Abſchied, indem er die Geſinnungen des Grafen offen und unumwunden
                darlegte. Der Graf G.... kam am andern Morgen ſelbſt zu ihm und bat dringend, daß er
                bleiben möge, da ſeine Behauptungen, welche er gegen die Herzogin ausgeſprochen,
                bloße Muthmaßungen und Mißverſtändniſſe ſehen. Knebel ließ ſich wirklich bereden und
                blieb. Im Jahre 1774 trat er mit den beiden Prinzen, Graf G.... und einigen andern
                Perſonen die Reiſe nach Paris an. In Frankfurt ſuchte er Goethe auf, deſſen
                perſönliche Bekanntſchaft er lange gewünſcht hatte, und ward dadurch die
                Veranlaſſung, daß Goethe mit dem nachmaligen Großherzog von Weimar bekannt wurde.
                Merkwürdig iſt, daß ihm Goethe ſchon <pb n="326"/>damals <rs>eine der letzten Scenen
                    des „Fauſt“</rs> vorlas (1774) und die erſten Scenen gar noch nicht vorhanden
                waren. Auch wegen dieſer Anknüpfung war Graf G.... nicht wenig auf Knebel @rbittert.
                Man ſetzte nun die Reiſe über Straßburg nach Paris fort. In Paris hatte Knebel das
                Glück, bald der Freund und Liebling der dortigen Gelehnten zu werden und wurde ohne
                Graf G.... in ihre Zirkel eingeladen, ein Umſtand, der den Neid des Grafen noch mehr
                reizte. Als aber Knebel auf der Rückreiſe in Karlsruhe, wo er Klopſtock’s nähere
                Bekanntſchaft machte, die Gunſt des Markgrafen in hohem Grade gewann, kam endlich
                die ſtille Wuth des Grafen zum Ausbruch, auf eine Weiſe, die wir hier um ſo mehr
                übergehen, da theils zu delikate Verhältniſſe obwalten, es uns aber auch theils zu
                weit abführen würde. Genug Knebel reiſte früher ab als die Uebrigen. In Bamberg traf
                man ſich erſt wieder und in Hildburghauſen kam Graf G.... auf Knebel’s Zimmer, als
                dieſer eben im Begriff war, einen Brief an ihn zu ſchreiben. Knebel gab ihm den noch
                unvollendeten Brief, indem er ſich über ſein Betragen hart beſchwerte. Graf G....
                mußte jetzt der Nothwendigkeit nachgeben, und bat Knebel, daß man gegenſeitig von
                Allem, was während der Reiſe vorgefallen ſey, ſchweigen wolle, um die Herzogin,
                welche man in Ilmenau treffen würde, nicht mit Unannehmlichkeiten zu behelligen;
                Knebel verſprach es und man gab ſich hier<pb n="327"/>auf das Wort. Kaum war man
                einige Tage in Weimar angelangt, ſo gab die Herzogin Knebel zu erkennen, daß Graf
                G.... weder mit ihm noch mit dem Prinzen zufrieden ſey und machte Knebel bittere
                Vorwürfe deshalb. Jetzt ſchien der Augenblick gekommen, wo Knebel den Grafen
                entlarven mußte; er theilte ihr Alles auf’s Genaueſte mit, was während der Reiſe
                vorgefallen war und bemerkte, daß er gern geſchwiegen, wenn der Graf nicht ſelbſt
                das Wort gebrochen hätte. Graf G.... bekam unmittelbar darauf ſeinen Abſchied und
                Knebel behielt die ungeſchwächte Gunſt der Herzogin bis zu ihrem Tode. Knebel, der
                ſich am liebſten einer philoſophiſchen Einſamkeit hingab, wählte ſich, mit ſeinem
                fürſtlichen Zöglinge, das einfache, drei Viertelſtunden von Weimar gelegene Dörfchen
                Tiefurth, und geſtaltete es durch Anlegung eines geſchmackvollen Parks und anderer
                ſinnigen Einrichtungen zu einem der ſchönſten Punkte jener Gegend, der bald nachher
                der Lieblingsort der fürſtlichen Familie und ihrer Umgebung wurde. Dies kleine und
                beſcheidene Dörfchen barg oft in einem kleinen Raume Wieland, Goethe, Schiller,
                Herder, Jean Paul und Knebel; ein Vorzug, um welchen ſelbſt Rom und Athen dieſes
                Dörfchen beneiden dürften. Das innigſte Verhältniß fand wohl ſtatt zwiſchen ihm und
                Herder, denn jede Freude und jedes Leid ward zwiſchen ihnen getheilt, kein
                literariſches Unternehmen fand ohne vorangegangene gegenſeitige <pb n="328"/>Mittheilung ſtatt, und es wurde in der Herder’ſchen Familie kein häusliches Feſt
                begangen, bei welchem nicht Knebel als Mitgenoſſe zugezogen wurde. Der Briefwechſel
                zwiſchen ihm und Herder beweiſt, wie nahe ſich die Herzen dieſer beiden Freunde
                ſtanden.</p>
            <anchor xml:id="lfd-nr-neuneu_15_end"/>
        </body>
    </text>
</TEI>