<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-15" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="387" facs="kua_6-2_0387.jpg"/>
            <div type="article">
                <p><hi rend="antiqua"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1627_end" xml:id="graef_1627"/>Faust, Tragédie de Mr. de Goethe, traduite en
                        François par Mr. <hi rend="letter-spaced">Stapfer</hi>, ornée de XVII
                        dessins par Mr. <hi rend="letter-spaced">De Lacroix</hi>.</hi></p>
                <p>Wenn ich die <rs>franzöſiſche Ueberſetzung meines Fauſt</rs> in einer
                    Prachtausgabe vor mir liegen ſehe, ſo werd’ ich erinnert an jene Zeit, wo dieſes
                    Werk erſonnen, verfaßt und mit ganz eignen Gefühlen niedergeſchrieben worden.
                    Den Beyfall den es nah und fern gefunden und der ſich nunmehr auch in
                    typographiſcher Vollendung ausweiſ’t, mag es wohl der ſeltenen Eigenſchaft
                    ſchuldig ſeyn, daß es für immer die Entwicke<pb n="388" facs="kua_6-2_0388.jpg"/>lungsperiode eines Menſchengeiſtes feſthält, der von allem was die Menſchheit
                    peinigt auch gequält, von allem was ſie beunruhigt auch ergriffen, in dem was
                    ſie verabſcheut gleichfalls befangen, und durch das was ſie wünſcht auch
                    beſeligt worden. Sehr entfernt ſind ſolche Zuſtände gegenwärtig von dem Dichter,
                    auch die Welt hat gewiſſermaßen ganz andere Kämpfe zu beſtehen; indeſſen bleibt
                    doch meiſtens der Menſchenzuſtand in Freud und Leid ſich gleich, und der
                    Letztgeborne wird immer noch Urſache finden ſich nach demjenigen umzuſehen was
                    vor ihm genoſſen und gelitten worden, um ſich einigermaßen in das zu ſchicken
                    was auch ihm bereitet wird.</p>
                <p>Iſt nun jenes Gedicht ſeiner Natur nach in einem düſtern Element empfangen,
                    ſpielt es auf einem zwar mannigfaltigen jedoch bänglichen Schauplatz; ſo nimmt
                    es ſich in der franzöſiſchen, alles erheiternden, der Betrachtung, dem Verſtande
                    entgegenkommenden Sprache, ſchon um vieles klarer und abſichtlicher aus. Seh’
                    ich nun gar ein Folioformat, Papier, Lettern, Druck, Einband, alles ohne
                    Ausnahme bis zum Vollkommnen geſteigert; ſo verſchwindet mir beynahe der
                    Eindruck, den das Werk ſonſt auch alsdann noch auf mich ausübte, wenn ich es
                    nach geraumer Zeit wieder einmal vor mich nahm, um mich von deſſen Daſeyn und
                    Eigenſchaften zu vergewiſſern.</p>
                <pb n="389" facs="kua_6-2_0389.jpg"/>
                <p>Dabey iſt aber Eins beſonders merkwürdig, daß ein bildender Künſtler ſich mit
                    dieſer Production in ihrem erſten Sinne dergeſtalt befreundet, daß er alles
                    urſprünglich Düſtere in ihr eben ſo aufgefaßt, und einen unruhig ſtrebenden
                    Helden mit gleicher Unruhe des Griffels begleitet hat.</p>
                <p>Herr <hi rend="letter-spaced">De Lacroix</hi>, ein Maler von unleugbarem Talent,
                    der jedoch, wie es uns älteren von jüngeren öfters zu geſchehen pflegt, den
                    Pariſer Kunſtfreunden und Kennern viel zu ſchaffen macht, weil ſie weder ſeine
                    Verdienſte leugnen, noch einer gewiſſen wilden Behandlungsart mit Beyfall
                    begegnen können, Herr De Lacroix ſcheint hier in einem wunderlichen Erzeugniß
                    zwiſchen Himmel und Erde, Möglichem und Unmöglichem, Rohſtem und Zarteſtem, und
                    zwiſchen welchen Gegenſätzen noch weiter Phantaſie ihr verwegnes Spiel treiben
                    mag, ſich heimathlich gefühlt und wie in dem Seinigen ergangen zu haben. Dadurch
                    wird denn jener Prachtglanz wieder gedämpft, der Geiſt vom klaren Buchſtaben in
                    eine düſtere Welt geführt und die uralte Empfindung einer mährchenhaften
                    Erzählung wieder aufgeregt. Ein weiteres getrauen wir uns nicht zu ſagen, einem
                    jeden Beſchauer dieſes bedeutenden Werks mehr oder weniger den unſrigen analoge
                    Empfindungen zutrauend und gleiche Befriedigung wünſchend.<anchor xml:id="graef_1627_end"/></p>
            </div>
            <pb n="390" facs="kua_6-2_0390.jpg"/>
            <div type="article">
                <head rend="centered">Aeußerungen eines Kunſtfreundes.</head>
                <p>Die lithographiſchen Blätter womit Herr De Lacroix die franzöſiſche Ueberſetzung
                    des Fauſt ausgeſtattet, ſind zwar nicht ſo zart und glatt vollendet als man von
                    den beſſern neuern Erzeugniſſen der Art zu erwarten pflegt, ſondern Entwürfe
                    eines kunſtfertigen Malers, mit ſicherer Hand und breiter Kreide hingezeichnet.
                    Wenn bey mehreren ſtrenge Richtigkeit der Umriſſe vermißt wird, ſo darf man mit
                    dem Künſtler darüber nicht rechten, eben weil ſich ſeine Blätter nur als
                    Entwürfe darſtellen; hingegen läßt ſich allen ohne Ausnahme nachrühmen, daß ſie
                    kräftig und mit Geiſt behandelt ſind. Manche verdienen auch der glücklichen
                    Erfindung wegen Beyfall. So iſt z. B. das Blatt wo Fauſt ſinnend in ſeinem
                    Studierzimmer ſteht, in reicher Umgebung von allerley Geräth, einen vor ihm auf
                    dem Tiſch liegenden Schädel betrachtend, an und für ſich, auch ohne weitere
                    Beziehung auf das Gedicht, ein ſinnvolles gut und maleriſch angeordnetes Bild.
                    Ein anderes Blatt, Fauſt und Wagner darſtellend wie ſie bey ſinkender Abendſonne
                    heimkehren, der ſchwarze Pudel hinter ihnen herſchweift, dünkt uns ſehr
                    glücklich aufgefaßt und könnte, wohl ausgeführt, ein Bild von ganz
                    vortrefflicher Wirkung werden. — Die Scene in Auerbachs Keller, wo der auf die
                    Erde verſchüttete Wein zur Flamme wird, iſt ganz ſo phantaſtiſch, ſo bewegt
                        dar<pb n="391" facs="kua_6-2_0391.jpg"/>geſtellt als dieſer Gegenſtand es
                    verlangt, und eignete ſich deßhalb zu einem Gemälde vom frappanteſten Effect. —
                    Marthe und Margarethe, freudig und verwundert den Schmuck betrachtend, und
                    Mephiſtopheles, der tiefe Reverenzen ziehend zu ihnen hereintritt, würde,
                    gehörig ausgeführt, gewiß ein ſehr niedliches Bild geben. — Vorzüglich
                    geiſtreich endlich, wiewohl weniger Bild als die genannten, ſcheinet das Blatt
                    gerathen, wo Mephiſtopheles und Fauſt auf Zauberpferden am Hochgericht
                    vorüberſauſen. Das Feuer, der Geiſt, der Ausdruck, womit der Künſtler dieſe
                    wilde Scene dargeſtellt, wird zuverläſſig den Beyfall der Kenner und
                    Kunſtrichter erhalten.</p>
                <p>Will man dieſe Blätter mit den Verſuchen deutſcher Künſtler, Scenen aus Fauſt zu
                    bearbeiten, vergleichen, ſo können ſie mit Ehren neben einander ſtehen. Ein
                    Deutſcher jedoch hat alles durchgängig ernſter genommen, die Figuren mit mehr
                    Sorgfalt und wiſſenſchaftlicher gezeichnet; einem andern, der mehr auf cykliſche
                    Folge der Bilder geachtet, mag es gelungen ſeyn die Charaktere mit mehrerer
                    Stetigkeit durch die ganze Reihe durchzuführen.</p>
            </div>
            <pb n="426" facs="kua_6-2_0426.jpg"/>
            <div type="article">
                <head rend="centered">Carl <hi rend="letter-spaced">Lehmann’s</hi>
                    Buchbinderarbeiten.</head>
                <p>Wenn typographiſch allgemach die Bücher ſich ſteigern, darf wohl auch der
                    Buchbinder ehrenvoll als Künſtler hervortreten. Und <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1620_end" xml:id="graef_1620"/>wie auf der Kupferplatte ſich
                    der Drucker nennt, wenn er aus der Maſſe der Handwerker ſich auszuzeichnen den
                    Muth hat, ſo finden wir neuerlich den Buchbinder, ſich entweder beſcheiden
                    inwendig auf kleiner Etikette, oder zuverſichtlicher außen am unteren Rande des
                    Rückens mit goldenen Buchſtaben anmeldend. Daher zeigt ſich denn an dem Saum des
                    Prachtbandes <rs>unſers <pb n="427" facs="kua_6-2_0427.jpg"/>Fauſt</rs> der Name
                        <hi rend="antiqua">Simier, relieur du Roi,</hi> in Goldſchrift gar zierlich
                        aufgedruckt.<anchor xml:id="graef_1620_end"/></p>
                <p>Von obgenanntem, ſorgfältig und geſchmackvoll arbeitenden Landsmanne haben wir
                    mehreres zur Hand, was mit engliſchen und franzöſiſchen Einbänden gar wohl
                    wetteifern könnte, und wir finden den inwendig beygefügten Namen um ſo
                    ſchicklicher, als der Arbeiter dadurch ſich ſelbſt das Zeugniß giebt, er habe
                    nicht allein ſchon längſt Gutes geleiſtet, ſondern auch künftig dürfe man ſeiner
                    Firma das beſte Zutrauen gönnen.</p>
                <pb n="428" facs="kua_6-2_0428.jpg"/>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1636_end" xml:id="graef_1636"/>Vor
                    wenigen Seiten waren wir veranlaßt von drey wackern Künſtlern zu reden, welche,
                    von unſerm <rs>Fauſt</rs> aufgeregt, ihr Talent gar verſchiedentlich offenbaren
                    wollen. Hier aber nehmen wir Gelegenheit ihre Namen als Zeugniſſe einer
                    ehrenvollen Theilnahme zuſammen auszuſprechen. Es ſind die Herren <hi rend="letter-spaced">Cornelius, Retſch</hi> und <hi rend="letter-spaced">de
                        Lacroix</hi>, denen ein vierter, Herr <hi rend="letter-spaced">Nauwerk</hi>
                    aus Neuſtrelitz, mit einem zweyten Hefte ſeiner gleichmäßigen Darſtellungen
                    freundlich ſich zugeſellt. Wir haben ſchon in dem vorigen Stücke Seite 155 u. f.
                    ſeiner in Ehren gedacht und können von dem gegenwärtigen Hefte verſichern, daß
                    hier ſowohl im Kräf<pb n="429" facs="kua_6-2_0429.jpg"/>tigen als im
                    Maleriſchen, wie auch an deutlicher Ausführung gewonnen worden, auch der
                    Ausdruck lebendiger und geiſtvoller ſey.</p>
                <p>So ward uns denn dieſe Sendung zur Veranlaſſung obgemeldete ſämmtliche Bemühungen
                    ſo wie einzelne Arbeiten, als von den Herren <hi rend="letter-spaced">Näke</hi>
                    und <hi rend="letter-spaced">Schnorr</hi>, vor uns aufzulegen und mit einander
                    zu vergleichen, wodurch denn das Verhältniß eines jeden beſondern Talentes zu
                    dem Gedicht, ſodann aber auch zu ſeinen Mitkünſtlern ſich hervorthut. Die daraus
                    ſich ergebenden Betrachtungen ſind für den Kunſtfreund angenehm-bedeutend und
                    wir möchten in der Folge vielleicht geneigt ſeyn ſie mitzutheilen.<anchor xml:id="graef_1636_end"/></p>
                <p><hi rend="letter-spaced"><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1628_end" xml:id="graef_1628"/><rs>Helena</rs></hi> in <hi rend="letter-spaced">Edinburg, Paris</hi> und <hi rend="letter-spaced">Moskau</hi>. <hi rend="antiqua">The Foreign Review No. II. 1828. p. 430. Le Globe Tom. VI.
                        No. 34. p.</hi> 209. Der Moskowiſche Bote <hi rend="antiqua">No.</hi> 21.
                    1827. S. 79. Hier ſtrebt nun der Schotte das Werk zu durchdringen; der Franzoſe
                    es zu verſtehen; der Ruſſe ſich es anzueignen. Und ſo hätten die Herren <hi rend="letter-spaced">Carlyle, Ampère</hi> und <hi rend="letter-spaced">Schewireff</hi>, ganz ohne Verabredung, die ſämmtlichen Kategorien der
                    möglichen Theilnahme an einem Kunſt- oder Naturproduct vollſtändig durchgeführt.
                    Das Weitere hierüber zu verhandeln ſey unſern wohlwollenden Freunden überlaſſen.
                    Sie werden, das Ineinandergreifen jenes dreyfachen nie <pb n="430" facs="kua_6-2_0430.jpg"/>ſcharf zu trennenden Strebens bemerkend und
                    bezeichnend, uns über die mannigfaltigſten äſthetiſchen Einwirkungen aufzuklären
                    erwünſchte Gelegenheit davon hernehmen.<anchor xml:id="graef_1628_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>