<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-15" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="171" facs="kua_5-3_0171.jpg"/>
            <div type="article">
                <head rend="centered"><hi rend="antiqua">Notice ſur la vie et les Ouvrages de Goethe
                        par Albert Stapfer.</hi></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1399a_end" xml:id="graef_1399a"
                        next="#graef_1399a_b"/>Die dem erſten Theile jener <rs>Ueberſetzung meiner
                    dramatiſchen Werke</rs> vorgeſetzte Notiz, meine Lebensereigniſſe und
                    ſchriftſtelleriſche Laufbahn betreffend, durfte ich bey dieſer Gelegenheit auch
                    nicht außer Acht laſſen.<anchor xml:id="graef_1399a_end"/> Hier gab es
                    mancherley zu denken und zu bedenken, und zwar im allgemeinſten, über
                    Menſchen-Weſen und Geſchick. Das Gewebe unſeres Lebens und Wirkens bildet ſich
                    aus gar verſchiedenen Fäden, indem ſich Nothwendiges und Zufälliges,
                    Willkührliches und Rein-Gewolltes, jedes von der verſchiedenſten Art und oft
                    nicht zu unterſcheiden, durcheinander ſchränkt.</p>
                <p>Die eigenthümliche Weiſe, wie der Einzelne ſein vergangenes Leben betrachtet,
                    kann <pb n="172" facs="kua_5-3_0172.jpg"/>daher niemand mit ihm theilen; wie uns
                    der Augenblick ſonſt nicht genügte, ſo genügen uns nun die Jahre nicht, und da
                    der Abſchluß am Ende mit unſern Wünſchen meiſtens nicht übereinſtimmt, ſo
                    ſcheint uns der ganze Inhalt der Rechnung von keinem ſonderlichen Werth: wie
                    denn gerade dadurch die weiſeſten Menſchen verleitet wurden auszuſprechen, daß
                    alles eitel ſey.</p>
                <p>Der Biograph an ſeiner Stelle iſt, als Dritter, gegen den Mann dem er ſeine
                    Aufmerkſamkeit widmete, entſchieden im Vortheil, er hält ſich an das Reſultat
                    wie es im Ganzen erſcheint, geht von da zurück auf das folgerechte und folgeloſe
                    Handeln, forſcht nach den angewandten Mitteln, dem benutzten Vermögen, den
                    verborgenen Kräften, und wenn ihm auch manches Beſondere unentdeckt bleibt, ſo
                    leitet ihn doch ein reiner Blick auf das Allgemeine.</p>
                <p>Für alles was ſittlich genannt wird giebt es eben ſo ſichere Deutezeichen als für
                    das <pb n="173" facs="kua_5-3_0173.jpg"/>was wir durch ſinnliche Gegenwart
                    erkennen; in beyden Fällen aber ungetrübt zu ſchauen, tüchtig zu ergreifen, klar
                    zu ſondern und gerecht zu beurtheilen, dazu gehört angeborner Tact und
                    unausgeſetzte leidenſchaftlich durchgeführte Uebung.</p>
                <p>Ich wünſche daß meine Freunde obgedachte Notiz leſen mögen. Hie und da wiſſen ſie
                    es anders, hie und da denken ſie anders, aber ſie werden mit mir dankbar
                    bewundern, wie der Biograph mit Wohlwollen das Offenbare ſich zuzueignen und das
                    Verborgene zu entziffern gewußt hat. Ferner iſt merkwürdig, wie er auf dieſem
                    Wege zu gewiſſen Anſichten über ſeinen Gegenſtand gelangte, die denjenigen in
                    Verwunderung ſetzen der ſie vor allen andern hätte gewinnen ſollen, und dem ſie
                    doch entgangen ſind, eben weil ſie zu nahe lagen.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1399a_end_b" xml:id="graef_1399a_b"
                    />Jene Recenſion, deren Auszug wir oben mitzutheilen angefangen, ſind wir, wie
                    es ſich ergiebt, eben dieſen Bemühungen ſchul<pb n="174" facs="kua_5-3_0174.jpg"
                    />dig. Recenſion und Notiz ſind übereinſtimmend, nicht gleichlautend, und für
                    mich gerade in dem Augenblick höchſt bedeutend, da es mir zur Pflicht geworden
                    mich mit mir ſelbſt, meinem Geleiſteten und Vollbrachten, wie dem Verfehlten und
                    dem Verſäumten zu beſchäftigen.<anchor xml:id="graef_1399a_end_b"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
