<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="57" facs="leitzmann1900_057.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>10.</num> Humboldt an Schiller.</head>
                <head rend="right">Tegel, <date when="1795-07-17">17. Julius 95.</date></head>
                <p>Ihr Brief iſt, und zwar bis Berlin (denn von dort habe ich ihn unmittelbar
                    erhalten) unbegreiflich lang unterwegs geweſen. Ich bekam ihn erſt am 15<hi
                        rend="sup">ten</hi>, alſo 9 Tage, nachdem Sie ihn abgeſchickt hatten. Je
                    größer indeß meine Sehnſucht war, wieder etwas von Ihnen zu hören, deſto
                    innigere Freude hat er mir auch gemacht. Meine beiden haben Sie nun wohl ſchon
                    erhalten.</p>
                <p>Nach Lottchens Brief an die Li, die Sie beide herzlich umarmt, aber ſchwerlich
                    ſelbſt wird ſchreiben können, da ſie ein Gerſtenkorn am einen Auge hat, müßte
                    ich beinah fürchten, Sie <pb n="58" facs="leitzmann1900_058.jpg"/>litten wieder
                    an Ihrem gewöhnlichen Uebel, liebſter Freund, und wenn das Wetter bei Ihnen wie
                    hier iſt, ſollte es mich wenig wundern. Möge doch der Himmel Ihnen bald wieder
                    recht heitre Stunden, und völlig freie Stimmung geben.</p>
                <p>Die Epiſtel der Oßmannſtädtiſchen Majeſtät iſt ihrer ganz würdig. Verbiſſener
                    Aerger, ſogenannte feine Ironie, und eine gute Doſis recht eigentlicher Grobheit
                    haben mir ſo die Ingredienzien dieſer treflichen Mixtur geſchienen. Den
                    philoſophiſchen Theil beſcheide ich mich gern, nicht zu verſtehen. Die
                    Philoſophie ſoll aus lauter Geiſt beſtehen. Wenn das den Sinn haben ſoll, daß
                    ſie gar keines Buchſtabens fähig iſt, ſo iſt niemand ſo ſchlimm daran, als die
                    Philoſophen, die doch nun einmal als endliche Weſen einen Buchſtaben brauchen.
                    Soviel ich einzuſehen vermag, beſteht Ihr freilich unverzeihliches Verbrechen
                    darin, daß Sie Geiſt <hi rend="letter-spaced">der</hi> Philoſophie und nicht <hi
                        rend="letter-spaced">in der</hi> Philoſophie geſetzt haben. Denn daß der
                    letztere Ausdruck vom Meiſter ſelbſt gebraucht wird, kann ich bezeugen, und da
                    er ſich auf mich, als auf einen Jünger bezieht, ſo muß er mein Zeugniß gelten
                    laſſen. Auf der 4<hi rend="sup">ten</hi> Seite des Briefes hat er ſich indeß
                    ſelbſt jenen ketzeriſchen Ausdruck entfahren laſſen. In der That begreife ich
                    nicht, wie man eine ſo ſimple Sache, daß jedes Ding, das auf Ideen beruht und
                    von Menſchen behandelt wird, außer ſeinem eigentlichen Gehalt eine äußere Form
                    haben muß, und daß es unmöglich iſt, einſeitig bei der letzteren ſtehen zu
                    bleiben, ſo ungeheuer verdrehen kann, und wie es nothwendig ſeyn ſoll, um vom
                    Geiſt in der Philoſophie zu reden, den Geiſt in den ſchönen Künſten abzuhandeln,
                    man müßte denn pſychologiſch das Kleben am Buchſtaben überhaupt unterſuchen
                    wollen, was aber freilich in ein ganz anderes Fach gehört, und einen noch weit
                    andern Umfang erfodert. Daß die philoſophiſche und äſthetiſche Urtheilskraft am
                    Ende aus Einer Quelle entſpringt, daß es beiden nur um Vorſtellung zu thun iſt,
                    iſt freilich wahr, ſcheint mir auch im geringſten nicht ſo neu; aber ich
                    begreife immer nicht, warum man nun auch immer beide zugleich abhandeln müſſe?
                    Das von den Trieben Geſagte iſt mir durchaus dunkel geweſen. Ueberhaupt zeigen
                    ſich dieſe Raiſonnements ſo ab<pb n="59" facs="leitzmann1900_059.jpg"
                    />gebrochen, und durch Unwillen herausgeſtoßen in dem Briefe, daß man wohl
                    vergebens nach ihrem Zuſammenhang forſchen würde. Die Stelle über Ihren Styl iſt
                    in der That groß. Auf der einen Seite Fichte an der Spitze aller alten und
                    neuern Schriftſteller; auf der andern Sie allein. Jene verkannt, angegriffen,
                    aber geleſen, verſtanden und nachgeſprochen, Sie geprieſen und bewundert, aber
                    unverſtanden und kaum geleſen. Wäre dieß ganze Urtheil über Ihre Manier zu
                    ſchreiben bloß Folge der Animoſität, ſo würde es mich keinen Augenblick wundern,
                    allein wenn ich manche dunkle Aeußerungen, die ich ſonſt hörte, mit dieſem
                    Briefe zuſammennehme, ſo muß ich ſchließen, daß das Reſultat ſchon viel früher
                    in ihm ebenſo da war, und nun iſt es in der That ſchwer etwas über dieſen
                    Gegenſtand zu ſagen. Was mich aber eigentlich indignirt, iſt daß es dieſer
                    ganzen Tirade ſo an allem Geiſt und ſelbſt an allem Scharfſinn fehlt. Ueberſetzt
                    man ſie in ſimple Worte, ſo iſt es das alte abgeſchmackte Urtheil, daß Sie zu
                    dichteriſch ſchrieben, und ſchlechterdings nichts weiter. War es einmal darauf
                    angeſehen, ungerechter Weiſe zu ſchimpfen, ſo ließ es ſich noch immer anders
                    angreifen. Laut aufgelacht habe ich über die Stelle, daß man ſeine Perioden ihn
                    ſelbſt declamiren hören müſſe. Unter allen Hofchargen wäre doch ein
                    Hofdeclamateur, der zugleich HofApoſtel wäre, die nothwendigſte, und das Subject
                    dazu iſt ſo nah. Gar luſtig iſt auch noch der Bückling, den die Belagerung ſo im
                    Vorbeigehn erhält. Ich glaube wirklich, er meint, er könne Sie mit ſolchem Lobe,
                    von der Philoſophie weg, in die Poeſie und Geſchichte hinüberſchieben. Wie
                    billig man auch urtheilen möchte, ſo hat ſich Fichte doch höchſt unmännlich
                    betragen. In ein ſolches und ſo weitläuftiges Geſchwätz zu verfallen, iſt in der
                    That wie ein altes Weib, das Luſt hat, ſich einmal recht auszukeifen. Merkwürdig
                    iſt es auch, wie der Ton gegen das Ende zu immer ärger wird, und wie immer mehr
                    das Nicht-Ich über das ſchwache Ich ſiegt.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_85_end" xml:id="pniower_85"/>Für die ausführliche <rs>Nachricht von Göthens Fauſt</rs> meinen herzlichen Dank. Der Plan
                    iſt ungeheuer, ſchade nur, daß er ebendarum wohl nur Plan bleiben wird.<anchor xml:id="pniower_85_end"/> An dem
                    Hymnus <pb n="60" facs="leitzmann1900_060.jpg"/>haben Sie gewiß eine gute
                    Acquiſition gemacht, und es iſt recht gut, daß es nicht der ganze iſt. Denn
                    dieſer Hymnus beſteht offenbar, obgleich Göthe es nicht finden will, aus zwei
                    ganz verſchiedenen Stücken, einem an den Deliſchen und einem an den Pythiſchen
                    Apoll. Wahrſcheinlich hat doch Göthe das ganze erſte Stück überſetzt, und nur
                    dieß iſt ſehr ſchön, das andre iſt wirklich mittelmäßig.</p>
                <p>Woltmann iſt doch immer noch brauchbar, wie ich ſehe. Bei Gelegenheit ſeines
                    Romans fällt mir ein, daß er den der Mereau neuerlich recenſirt hat, und daß Sie
                    die Recenſion leſen müſſen. Sie ſteht im 180. Stück der Allgemeinen
                    Literatur-Zeitung. Sie werden einige Ideen aus Ihrer Matthiſſonſchen Recenſion
                    und ein Stück aus einer Theorie der Idylle, das mich ſehr erbaut hat, darin
                    finden. In Einer Stelle ſcheint er ſich und Mademoiſelle . . . geſchildert zu
                    haben. Aus dem Buch ſelbſt iſt eine philoſophiſche Stelle angeführt, die in der
                    That ſublim iſt und in der das Ich göttlich prangt.</p>
                <p>Wegen Gros habe ich mit Hardenberg geſprochen. Er iſt noch immer der Meynung, ihn
                    anzuſtellen. Da mich Gros immer mit Hardenberg quält und gegen andre von einer
                    Anſtellung in Göttingen ſpricht, ſo vermuthe ich faſt, er will den Ruf nach
                    Erlangen als ein Mittel, etwas in Göttingen zu erhalten, brauchen.</p>
                <p>Ich war indeß Einen Tag in Berlin und melde Ihnen doch einige poſſierliche
                    Dinge.</p>
                <p>Zuerſt über die Horen. Nichts als was wir längſt hörten. Die Unterhaltungen
                    misfallen durchaus und total, auch der Procurator. Man klagt im Ganzen über
                    Mangel an Leichtigkeit. Selbſt die Epiſtel iſt nicht verſtanden worden. (!!) Der
                    Dante gefällt nur mittelmäßig, Herder gar nicht. Entſchiednes und allgemeines
                    Glück hat bloß Ihre Belagerung gemacht. Doch ſcheint auch Körner und überhaupt
                    das 5<hi rend="sup">te</hi> Stück gefallen zu haben. Der Nationalcharakter ſoll
                    recht hübſch ſeyn, einige trefliche Ideen haben, und nur hie und da ungleich
                    geſchrieben ſeyn. Ueber die Verfaſſer iſt man in der größeſten Verwirrung
                    geweſen. Die Unterhaltungen hat man Göthe, den Fichtiſchen <pb n="61"
                        facs="leitzmann1900_061.jpg"/>und Woltmannſchen Aufſatz mir, meinen zweiten
                    einem Unbekannten, der einige Ideen aus meinem erſten weiter ausgeſponnen habe,
                    die Belagerung Woltmannen (!) zugeſchrieben. Eine Dame hat Ihre Belagerung zu
                        <hi rend="letter-spaced">taktiſch</hi> gefunden. Herz hat über Ihre Briefe
                    und über Anmuth und Würde ein eignes Gleichniß gebraucht. Man ſoll ein Gericht
                    haben, wo Bambus-Rohr in Zucker und Gewürz eingemacht wird. Dieſem gleichen Ihre
                    philoſophiſchen Schriften. Erſt ſchmecken ſie ſüß und zart, aber endlich bleibt
                    etwas zurück, mit dem nun freilich nichts weiter anzufangen iſt, weil es das
                    bloße Holz iſt. Das Prächtigſte aber hat über Ihre Briefe Dyck, der Buchhändler,
                    und noch dazu im Druck ausgehen laſſen. Es ſoll in einem Buch ſtehn, deſſen
                    Titel man mir nur ohngefähr ſo angab: Politiſche Bemerkungen von einem Freunde
                    der Wahrheit. In dieſem Buche ſoll er ſich wohl 4 Seiten lang über Ihre Briefe
                    verbreiten, vorzüglich über die 3 Triebe. Die Kernſtelle iſt denn endlich die,
                    daß man in 2—300 Jahren ebenſo über dieſe Benennungen lachen werde, als man
                    jetzt über Arends wahres Chriſtenthum und Schmolkens Gebetbuch lache. Denn
                    religiöſe und philoſophiſche Schwärmerei kommen doch am Ende auf Eins hinaus.
                    Hennings hat ſchon vor Monaten ich glaube im Archiv der Zeit eine Recenſion der
                    Schütziſchen Recenſion der Horen abdrucken laſſen, die mit den Horen ganz
                    honnett, aber mit dem Recenſenten deſto ärger umgehn ſoll.</p>
                <p>Ein Urtheil von Jeniſch über den Meiſter: „ich habe den Meiſter auf meiner Frau
                    ihrer Toilette liegen ſehn, ſtellen Sie Sich vor, der Menſch, der Göthe, ſpricht
                    5 Seiten lang von Puppenſpielen.“</p>
                <p>Göckingk empfiehlt ſich Ihnen und findet ſich durch Ihre Bitte um Beiträge zum
                    Almanach ſehr geehrt. Reinhard iſt aber eben auf einer eigentlichen Reiſe nach
                    Beiträgen in Berlin geweſen, und hat ihn ganz erſchöpft. Ramler und Meyer fand
                    ich noch nicht, allein wahrſcheinlich gehören ſie auch zu den Ausgeſogenen.</p>
                <p>Klopſtock hat, ich denke auch im Archiv der Zeit, wieder ein grammatiſches
                    Geſpräch erſcheinen laſſen, in welchem er die <pb n="62"
                        facs="leitzmann1900_062.jpg"/>Kantiſche Terminologie durchzieht.
                    Teleologiſche Urtheilskraft ſey nach dem Object gemacht. Man werde bald ſagen:
                    das baumiſche Auge. Als <hi rend="antiqua">parodie</hi> aller Kantiſchen Wörter
                    hat er ein langes Wort gebildet. Es giebt nemlich im Ariſtophanes ein Wort, das
                    aus lauter einzelnen Eſſen zuſammengeſetzt iſt und ein Paar Zeilen einnimmt. So
                    iſt auch dieß Klopſtockiſche. Das Ende ſoll heißen: ....</p>
                <p>Die Inlagen bitte ich Sie zu beſorgen. Den Brief mit den 10 Friedrichsd’or ſind
                    Sie wohl ſo gütig, mir aufzuheben.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
