<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-15" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="36" facs="matthisson1825-1829_7_0036.jpg"/>
            <div type="text">
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1158_end" xml:id="graef_1158"/>Die
                        <rs>zwey letzten Theile von der Trilogie des <hi rend="letter-spaced"
                            >Fauſt</hi></rs> ſind nur erſt in der Anlage und in einzelnen Scenen
                    vorhanden. Die theatraliſche Darſtellung des erſten Theils iſt wirklich im
                    Werke. Das Koſtum Gottvaters gilt für eine Aufgabe von gar ſeltſamer und
                    ſchwieriger Natur. Das Ganze muß aber ſchon, auf den erſten Blick, ſich als ein
                    mißliches und abenteuerliches Beginnen ankündigen. Mephiſtopheles ſoll Herrn <hi
                        rend="letter-spaced">Wolf</hi> und Fauſt Herrn <hi rend="letter-spaced"
                        >Oels</hi> zugetheilt werden. Aus welcher Zauberwolke wird aber eine
                    Margarethe auf die Breter treten? Der Dichter hat noch eine neue Scene
                    eingelegt, die keiner der trefflichſten des großen Meiſterwerks nachſteht.
                    Mephiſtopheles entſteigt dem Schlunde der Hölle, gefolgt von einer Schar
                    ſchwarzer Teufelchen, die ihn anfangs brutmäßig umwimmeln, ſodann aber, einer
                    nach dem andern, mündliche Verhaltungsregeln erhalten, und nun als Miſſionäre
                    über den Erdball ausgeſandt werden.<anchor xml:id="graef_1158_end"/></p>
            </div>
            <pb n="293" facs="matthisson1825-1829_7_0293.jpg"/>
            <div type="letter">
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_5467_end" xml:id="bie3_5467"/>Zu <hi
                        rend="letter-spaced">Weimar</hi> war mein erſter Gang zu <hi
                        rend="letter-spaced">Göthe</hi>, der eben von <hi rend="letter-spaced"
                        >Jena</hi> zurückgekommen war. Kräſtig und mit völlig gerader Haltung trat
                    der alte Dichterkönig mir entgegen. Sein herrliches Auge hatte den frühern Glanz
                    klar und ungetrübt erhalten. Das Geſpräch betraf die verſchiedenen Epochen, in
                        wel<pb n="294" facs="matthisson1825-1829_7_0294.jpg"/>chen wir einander,
                    ſeit dem Jahre 1783, auf der Lebensbahn begegnet waren. „Ich hoffe wir werden
                    nun noch eine Weile beyſammen bleiben,“ ſagte er, als von ſeiner letzten
                    Krankheit die Rede war. Schon hatte ich meinen Hut genommen, als ihm plötzlich
                    noch etwas einzufallen ſchien. „O laſſen Sie ſich noch ein wenig halten! Ich muß
                    Sie noch einem alten Freunde vorführen.“ Nun ging er, um einen Schlüſſel zu
                    holen, und öffnete dann ein Zimmer, wo mich <hi rend="letter-spaced"
                        >Knebels</hi> ähnliches Bild gar freundlich willkommen hieß. „Grüß Gott!
                    lieber, lieber <hi rend="letter-spaced">Knebel!</hi>“ rief ich Neuſchwabe recht
                    herzhaft dem Bilde zu, und <hi rend="letter-spaced">Göthe</hi> ſchien ſich
                    dieſes Ausdrucks einer vieljährigen Liebe zu freuen. <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1266_end" xml:id="graef_1266"/>Auf die Frage: „Werden Sie
                    nicht noch etwas für den <rs>Fauſt</rs> thun?“ erhielt ich zur Antwort: „Das iſt
                    größtentheils ſchon geſchehen.”<anchor xml:id="bie3_5467_end"/><anchor
                        xml:id="graef_1266_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
