<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-15" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="10" facs="mendelssohn1861_0010.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="right"><hi rend="bold">München,</hi> den <date when="1830-06-06">6. Juni
                        1830.</date></head>
                <p>Lange iſt es nun ſchon her, daß ich Euch nicht geſchrieben habe, und Ihr habt
                    wohl gar Sorge deswegen gehabt. Nehmt es nur nicht übel; ich konnte wahrlich
                    nichts dafür, habe mich genug geängſtigt deswegen, — meine Reiſe beſchleunigt,
                    wie es gehen wollte, — mich nach Schnellpoſten überall erkundigt, bin überall
                    falſch berichtet worden, bin nun eine Nacht durchgereiſt, um mit der heutigen
                    Poſt ſchreiben zu können, von der ich in Nürnberg erfuhr, und da ich endlich
                    hier ankomme, geht heut gar keine Poſt ab. Ich möchte toll werden, und
                    Deutſchland mit ſeinen kleinen Fürſtenthümern, ſeinem verſchiedenen Gelde,
                    ſeinen Fahrpoſten, die <hi rend="sup">5</hi>/<hi rend="sub">4</hi> Stunden zur
                    Meile brauchen, und ſeinem Thüringer Walde, wo es regnet und ſtürmt, ja ſogar
                    mit ſeinem Fidelio heut Abend hier, kann mir gewogen bleiben! Denn ſo todmüde
                    ich bin, muß ich nun doch pflichtſchuldigſt hineingehen, und möchte viel lieber
                    ſchlafen. Seid nur nicht böſe auf mich, und ſcheltet mich auch nicht, wegen des
                    langen Verzugs; ich kann Euch ſagen, daß ich heut Nacht, während des Fahrens
                    immer aus den Wolken den Zopf, oder die Naſe <pb n="11"
                        facs="mendelssohn1861_0011.jpg"/>kucken ſah, die ich hier bekommen würde.
                    Nun will ich Euch aber auch erzählen, warum ich Euch ſo ſpät ſchreibe. Einige
                    Tage nach meinem letzten Briefe aus Weimar wollte ich, wie ich Euch geſchrieben
                    hatte, hieher abreiſen, und ſagte das auch an Goethe bei Tiſch, der dazu ganz
                    ſtill war. — Nach Tiſche aber zog er aus der Geſellſchaft Ottilie in ein
                    Fenſter, und ſagte ihr: „Du machſt, daß er hier bleibt.“ Die verſuchte denn nun
                    mich zu bereden, ging mit mir in dem Garten auf und ab; ich aber wollte ein
                    feſter Mann ſein, und blieb bei meinem Entſchluſſe. Da kam der alte Herr ſelbſt,
                    und ſagte, das wäre ja nichts mit dem Eilen; er hätte mir noch viel zu erzählen,
                    ich ihm noch viel vorzuſpielen, und was ich ihm da vom Zweck meiner Reiſe ſagte,
                    das ſei gar nichts. Weimar ſei eigentlich jetzt das Ziel meiner Reiſe geweſen,
                    und was ich hier entbehrte, das ich an meinen <hi rend="antiqua">tables
                        d’hôte</hi> finden würde, könne er nicht einſehen; ich ſolle noch viel
                    Gaſthäuſer zu ſehen bekommen. — So ging’s weiter, und da mich das rührte, und
                    Ottilie und Ulrike auch noch halfen, und mir begreiflich machten, wie der alte
                    Herr niemals die Leute zum Bleiben, und nur deſto öfter zum Gehen nöthigte, und
                    wie keinem die Zahl der frohen Tage ſo beſtimmt vorgeſchrieben ſei, daß er ein
                    Paar ſicher frohe wegwerfen dürfte, und wie ſie mich dann bis Jena begleiten
                    würden, ſo wollte ich wieder <hi rend="letter-spaced">nicht</hi> ein feſter Mann
                    ſein, und blieb. Selten in meinem Leben habe ich einen Entſchluß ſo wenig
                    bereut, wie dieſen, denn der folgende Tag war der allerſchönſte, den ich je dort
                    im Hauſe erlebt habe. Nach einer Spazierfahrt des Morgens fand ich den alten
                    Goethe ſehr heiter; er kam in’s Erzählen hinein, gerieth von der Stummen von
                    Portici auf Walter Scott, von dem auf die hübſchen Mädchen in Weimar, von den
                        Mäd<pb n="12" facs="mendelssohn1861_0012.jpg"/>chen auf die Studenten, auf
                    die Räuber, und ſo auf Schiller; und nun ſprach er wohl über eine Stunde
                    ununterbrochen heiter fort, über Schiller’s Leben, über ſeine Schriften, und
                    ſeine Stellung in Weimar; ſo gerieth er auf den ſeel. Großherzog zu ſprechen,
                    und auf das Jahr 1775, das er einen geiſtigen Frühling in Deutſchland nannte,
                    und von dem er meinte, es würde es kein Menſch ſo ſchön beſchreiben können wie
                    er; dazu ſei auch der 2. Band ſeines Lebens beſtimmt; aber man käme ja nicht
                    dazu, vor Botanik und Wetterkunde, und all dem anderen dummen Zeug, das einem
                    kein Menſch danken will; erzählte dann Geſchichten aus der Zeit ſeiner
                    Theaterdirektion, und als ich ihm danken wollte, meinte er, „iſt ja nur
                    zufällig; das kommt alles ſo beiläufig zum Vorſchein, hervorgerufen durch Ihre
                    liebe Gegenwart.“ Die Worte klangen mir wunderſüß; kurz es war eins von den
                    Geſprächen, die man in ſeinem Leben nicht vergeſſen kann. <milestone
                        unit="testimony" spanTo="#bie3_6573_end" xml:id="bie3_6573"/>Den andern Tag
                    ſchenkte er mir einen Bogen ſeines <rs>Manuſcripts von Fauſt</rs>, und hatte
                    darunter geſchrieben: dem lieben jungen Freunde F. M. B., kräftig zartem
                    Beherrſcher des Piano’s, zur freundlichen Erinnerung froher Maitage 1830. J. W.
                    von Goethe, und gab mir dann noch drei Empfehlungen hieher mit. — Finge nur der
                    fatale Fidelio nicht bald an, ſo könnte ich noch manches erzählen; ſo aber nur
                    noch den Abſchied vom alten Herrn. Ganz im Anfang meines Aufenthalts in Weimar
                    hatte ich von einer betenden Bauernfamilie von Adr. von Oſtade geſprochen, die
                    vor neun Jahren großen Eindruck auf mich gemacht habe. — Als ich nun Morgens
                    hineinkomme, um mich ihm zu empfehlen, ſitzt er vor einer großen Mappe und
                    meint: „ja, ja, da geht man nun fort, wollen ſehen, daß wir uns aufrecht
                    erhalten bis zur Rückkunft; aber ohne Frömmigkeit <pb n="13"
                        facs="mendelssohn1861_0013.jpg"/>wollen wir hier nicht auseinander gehen,
                    und da müſſen wir uns denn das Gebet noch einigemale zuſammen anſehen.“ — Dann
                    ſagte er mir, ich ſolle ihm zuweilen ſchreiben, (Muth! Muth! Ich thue es von
                    hier aus) und dann küßte er mich, und da fuhren wir weg, nach Jena, wo mich
                    Frommans ungemein freundlich aufnahmen, und wo ich Abends auch von Ulrike und
                    Ottilie Abſchied nahm, und ſo ging es dann hierher.<anchor
                        xml:id="bie3_6573_end"/>
                    <hi rend="letter-spaced">Um 9 Uhr</hi>. Nun iſt Fidelio vorüber, und in
                    Erwartung des Abendeſſens noch ein Paar Worte. — Die Schechner hat wahrhaftig
                    ſehr verloren; der Anſatz der Stimme iſt bedeckt; ſie hat oft bedeutend
                    heruntergezogen, und dennoch kommt in manchen Momenten die Innerlichkeit ſo
                    rührend wieder hervor, daß ich in meiner Art zuweilen weinte; — alle übrigen
                    waren ſchlecht, und ſo war auch vieles an der Aufführung zu tadeln; doch ſind
                    vortreffliche Mittel im Orcheſter, und die Ouverture ging in der Art, wie ſie
                    ſie geben, ſehr gut. Iſt aber doch mein Deutſchland ein närriſches Land; es kann
                    die großen Leute hervorbringen und achtet ſie nicht; es hat große Sänger genug,
                    viel denkende Künſtler, aber keinen untergeordneten, treu und anſpruchslos
                    wiedergebenden; Marzelline verziert ihre Rolle; Jaquino iſt ein Tölpel; der
                    Miniſter ein Schaaf; und wenn ein Deutſcher, wie Beethoven, eine Oper
                    geſchrieben hat, ſo ſtreicht ein Deutſcher, wie Stuntz, oder Poißl, (oder wer es
                    ſonſt gethan hat) die Ritornelle, und dergleichen Unnützes darin; ein anderer
                    Deutſcher ſetzt Poſaunen zu ſeinen Symphonien; ein dritter ſagt dann B. ſei
                    überladen, und dann iſt ein großer Mann vorbei! — Lebt denn wohl; ſeid ſehr
                    geſund, fröhlich und glücklich, und mögen alle meine Herzenswünſche für Euch in
                    Erfüllung gehen.</p>
                <p rend="right">Felix.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
