<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-15" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="118" facs="mundt1835_1_0118.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>5.</num></head>
                <head rend="right">Weimar, den <date when="1780-07-17">17. Juli 1780.</date></head>
                <p>Guten Abend, lieber Knebel! Es hat neun Uhr geſchlagen und ich ſitze hier in
                    meinem Kloſter<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1">*)</ref> mit einem Lichte
                    am Fenſter und ſchreibe Dir. Der Tag war ganz außerordentlich ſchön, und der
                    erſte Abend der Freiheit (denn heute früh verließen uns die Gothaner) ließ ſich
                    mir ſehr genießen. Ich bin in den Eingängen der kalten Küche<anchor xml:id="N2"
                        /><ref target="#F2">**)</ref> herumgeſchlichen, und ich war ſo ganz in der
                    Schöpfung und ſo weit von dem Erden-Treiben. Der Menſch iſt doch nicht zu der
                    elenden Philiſterei des Geſchäftslebens beſtimmt; es iſt einem ja nicht größer
                    zu Muthe, als wenn man doch die Sonne ſo unter<pb n="119"
                        facs="mundt1835_1_0119.jpg"/>gehen, die Sterne aufgehen, es kühl werden
                    fieht und fühlt, und das Alles ſo für ſich, ſo wenig der Menſchen halber, und
                    doch genießen ſie’s und ſo hoch, daß ſie glauben, es ſei für ſie. Ich will mich
                    baden mit dem Abendſtern, und neu Leben ſchöpfen. Der erſte Augenblick darauf
                    ſei Dein. Leb wohl ſo lange.</p>
                <p>Ich komme daher. Das Waſſer war kalt, denn Nacht lag ſchon in ſeinem Schooße. Es
                    war, als tauchte man in die kühle Nacht. Als ich den erſten Schritt hinein that,
                    war’s ſo rein, ſo nächtlich dunkel; über den Berg hinter Oberweimar kam der
                    volle rothe Mond. Es war ſo ganz ſtille. Wedels Waldhörner hörte man nur von
                    weitem, und die ſtille Ferne machte mich reinere Töne hören, als vielleicht die
                    Luft erreichten.</p>
                <p>Die Gothaner haben uns ganzer acht Tage gefaßt, <hi rend="antiqua">minus</hi>
                    etliche Stunden. Ich habe mich gut mit ihnen verhalten, und war ſo vertraulich,
                    als es ihre Natur erlaubt. <milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_32_end"
                        xml:id="pniower_32"/>Goethe las geſtern Abend dem Herzog von Gotha, ſeinem
                    Bruder und mir, während unten ſoupirt wurde, auf meiner Stube den <rs>Fauſt</rs>
                    vor. Es ſchlug doch ziemlich Alles bei ihnen richtig an.<anchor
                        xml:id="pniower_32_end"/> Albrechts altes Grief wegen des an Hof Eſſens iſt
                    gehoben, er war geſtern bei Tafel und ich ſtellte ihn dem Herzog vor. Letzterer
                    meinte, er könne noch nicht recht klug aus ihm werden. Er hat verſprochen, hier
                    zu bleiben und nur einige Ausflüge wieder ſich zu erlauben. Wir treiben alle
                    Sonntage Vormittags richtig unſere drei Stunden Phyſik. Er verſicherte neulich,
                    daß dieſer <hi rend="antiqua">cours de Physique</hi> nicht auf drei, ſondern auf
                    10 Jahre calculirt ſei. Es hat ſich ein großer Erdfall bei Kahla gezeigt,
                    welcher die Saale verſchüttete. Ich war mit dem Herzog von Gotha dort; Krauſe
                    hat ihn gezeichnet. Sein Anblick, wenn man ihn in der Nähe ſieht, iſt groß und
                    impoſant. Ganze Fichten und Obſtbäume ſind verrückt und verworfen. Letztere
                    haben ſich dabei nicht verändert, ſondern tragen Frucht nach wie vor. Es iſt
                    nicht vom Erdbeben entſtanden, ſondern Quellen und vielleicht die Saale ſelbſt
                    haben an Höh<pb n="120" facs="mundt1835_1_0120.jpg"/>lungen gewaſchen, welche
                    endlich den Berg nicht mehr tragen konnten. Der Herzog fuhr dann auf Jena und
                    beſah die Bibel-Sammlung und Loders Cabinet. Dieſer kommt übermorgen hierher und
                    wird ein Kind ſeciren. Vorgeſtern Nachts brannte es wieder in Apolda, nur aber
                    ein Schafſtall ward verſehrt. Es iſt faſt gewiß, daß es angelegt worden, denn um
                    dieſe Jahreszeit iſt Niemand im Stalle. Du wirſt Dich wundern, wie unvorſichtig
                    man in der Schweiz mit Feuer und Licht umgeht, und doch brennt’s nicht. Ich
                    erwarte bald Nachricht von Dir, welchen Weg Du nimmſt oder nehmen wirſt. Iſt’s
                    Dir in Frankreich beſſer als in Genf, ſo reiſe hin. Hat des Menſchen Seele keine
                    Ruh, ſo ſuche ſie. Im weitläuftigen Suchen findet ſich zuweilen ein unerwarteter
                    Grund zur Ruhe. Grüße Lavatern, wenn Du noch in Zürich biſt, und küſſe ihn.
                    Meine Frau und die Waldner denken Deiner. Leb wohl, Lieber!</p>
                <p rend="right"><hi rend="bold">T. A.,</hi> H. z. S.</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1">*) So wurde eine im Park, Goethe’s
                        Gartenhauſe gegenüber, beſindliche Einſiedler-Hütte benannt, die der Herzog
                        damals öfters bewohnte.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F2"/><ref target="#N2">**) Eine Gegend im Park.</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
