<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-15" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="73" facs="nerrlich1902_0072-0073.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered">
                    <num>43.</num>
                </head>
                <head rend="right">Jena den <date when="1798-08-22">22. Auguſt 98.</date></head>
                <head rend="right">um 4½ Uhr.</head>
                <p>Eh’ ich mit Schiller und dem Balbier mich anaſtomaſiere, wil ich dir ſchreiben.
                    Vor 2 oder 3 Jahren ſchrieb ich dir auch, aber aus dem Gaſthof zur häslich
                    dunklen „<hi rend="letter-spaced">Sonne</hi>“; jezt aus dem zum lichten ½ „<hi rend="letter-spaced">Mond</hi>“ (an Metaphern iſt da nicht zu denken). In
                    dieſer Stunde wirſt du mit deiner und meiner Amöne in Hofek auf einen lichten
                    abtheilenden Punkt des Lebens blicken, weil ihr Geburtstag iſt; und der Ferne
                    feiert ihn warlich ſtil und erinnernd und vol Sehnſucht mit. Ich kehrte mich
                    heute auf meinem Wege von Naumburg oft nach dem klaren Süd-Oſt um zumal neben
                    der in belaubten Schatten ziehenden Saale, die keine Welle hat, die nicht an
                    mein Herz anſpühlt. Auf dem Weg hab ich mir einen neuen hölzernen Wegweiſer
                    geſchnizt, der nach <hi rend="antiqua">Hof</hi> zeigt und treibt; nämlich — <hi rend="antiqua">caeteris paribus</hi> — ich gehe rükwärts gerade von hier
                    nach <hi rend="antiqua">Hof</hi> und erſpare 26 Meilen. Es giebt <hi rend="antiqua">anno</hi> 1798 für mich keine leichtere Art nach <hi rend="antiqua">H[of]</hi> zu kommen als von hier aus. Lieber Otto, ich wolt’
                    ich dürfte empfindſam ſein wie andre Leute; mein Inneres iſt tiefer bewegt als
                    die oberſten Wellen verrathen — aber da jede wieder gleich ein Strudel wird, ſo
                    hab ich gar nicht <pb n="74" facs="nerrlich1902_0074-0075.jpg"/>den Muth, nur
                    eine über das Ufer ſchlagen zu laſſen. Ach wenn du mich jezt ſo oft das
                    Schnupftuch hätteſt nehmen ſehen — blos bei meinem Gedanken des Schreibens über
                    die Sache — wegen meiner Reiſe-Gedanken, Reiſe-Ermattungen, Reiſefreuden, eben
                    jezt von ſingenden Alumnen umgeben, im Spiel der Abendlüfte, im Wiederſchein
                    Eueres heutigen Wiederſcheins, vor lauter elenden Kupferſtichen von 70 und 80,
                    die aber meinem Lebens-Mai zugehören<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1"><hi rend="sup">1</hi>)</ref> und ihn nachbilden. Nein, meine Seele iſt zu
                    weich, und doch wird ſie von andern nicht errathen und nicht erweicht.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head rend="right">
                    <hi rend="antiqua">Weimar, den <date when="0000-08-23">23. August.</date></hi>
                </head>
                <p>Ich ſchriebe am liebſten vor dem Vorhang, der bis auf die Diele niederhängt; jezt
                    ſeh ich doch unten halb hindurch; <hi rend="antiqua">Herder</hi> hat ſchon ſeit
                    drei Tagen nach meiner Erſcheinung inquiriert und ſie heute zum Eſſen verlangt —
                    aber eben das Geſagte, das eben dicht am Vorhange eines Orts, iſt am ſchönſten.
                    — Heute wolt ich dir kaum die geſtrigen Seiten laſſen und ſchicken wegen der
                    tollen Parenthyrſe meines Innern. Ich gieng geſtern zu Schüze (Schiller ſagte
                    ſich krank an) und mit dieſem in den Mitwochs-Konvent. Mit ſeiner Frau gieng
                    [ich] viel und dum ſpazieren; ſie gehört unter die gemeinſten Koketten, denen
                    man den Bal nicht richtiger zurükwirft als durch ſpielende Perſiflage. Sie
                    geleitete inzwiſchen in der Abendluft noch den Verfaſſer des <hi rend="antiqua">Hesperus</hi> auf die ſchönſte Höhe (um ſelber eine zu ſein) und ſchön iſt
                    ihr Geſicht und am ſchönſten ihr Kleopatra’s Auge: daher ich immer zu ihr ſagte:
                    „ich glaubte ihr kein Wort, auſſer wenn ſie mich anſähe.“</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head rend="right">
                    <hi rend="antiqua">Den <date when="0000-08-24">24. August.</date></hi>
                </head>
                <p>Am gelehrten Mitwochs-<hi rend="antiqua">Souper</hi> aſſen Loder, Batſch, der
                    jüngere Hufeland, Fichte, die andern weis ich nicht. Fichte iſt klein (ich
                    dachte mir ihn lang) beſcheiden und beſtimt, aber ohne genialiſche Auszeichnung.
                    Er hat faſt die Phyſiognomie von Schreiner in <hi rend="antiqua">Leipzig.</hi>
                    Ich werde überal liebend behandelt, beſonders von Schüze. Ach ich rede bei den
                    Leuten zu ſehr in den Tag hinein und ſcheere <pb n="75" facs="nerrlich1902_0074-0075.jpg"/>mich um zu wenig. Meine freundlichen
                    Tiſchreden in <hi rend="antiqua">Dresden</hi> zur Schlegel ſollen wie <hi rend="antiqua">Herder</hi> erzählt, die Gebrüder Schlegel zur Umarbeitung ja
                    ſogar zum Umdruk ihres Urtheils über mich genöthigt haben. —</p>
                <p>Die <hi rend="antiqua">Herder</hi> ſind noch liebender gegen mich als ſonſt. Er
                    hatte meine <hi rend="antiqua">Palingenesien</hi> in einigen Tagen geleſen,
                    deren leichter Wechſel ihn für ſie beſticht. Ich ſolte bei ihm logieren. — Wir
                    fuhren geſtern nach Tieffurth zur Herzogin Mutter.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head rend="right"><hi rend="antiqua">Weimar</hi> Donnerſtags <date when="0000-08-30">30. Auguſt.</date></head>
                <p>„Ich ſchreibe hier in Wielands weiten Mantel vor Kälte eingewickelt, den mir
                    ſeine Frau mitgegeben, an meinen Fatis für dich weiter“ — ſo wolt’ ich vor
                    mehren Tagen ſchreiben; denn ich reiſe ſchon zum 2tenmale mit nichts anderem
                    verſehen aus als mit gar — nichts; blos im Sommerrok und mit Taſchen vol Schuhen
                    und Wäſche, ohne Mantelſak und ohne alles.</p>
                <p>Gegenwärtige Türkiſch-Papier-Färberei hab’ ich mit Kaffee zu Stande gebracht.</p>
                <p>Ich wil wieder zurükgehen, einiges von Jena nachholen und ſo hieherkommen.</p>
                <p>Indes von Jena hab ich nichts mehr übrig als meine Dumheit, im Mitwochsſouper vor
                    Schüze und Hufeland zu ſagen, daß die <hi rend="antiqua">Litt, Zeitung</hi>
                    keinem Künſtler etwas helfe, und darüber zu ſtreiten. Schlegel, gegen den Fichte
                    und alle ſprachen — wie hier und welches Gebrüder Wieland die Dioſkuren nach der
                    Heinſiſchen Überſezung nennt, nämlich die Götterbuben, oft ſagt er
                    Zwillingsbuben, weil ſie ihn nur einen äſthetiſchen Oekonomen nennen — iſt
                    philologiſcher Redakteur der <hi rend="antiqua">Litt. Zeitung</hi> und darum
                    trit aus dieſem Wetterhäusgen kein anzeigendes Wettermängen, das anſagte, was
                    ich gemacht oder neuerdings <hi rend="antiqua">Herder,</hi> deſſen Briefe über
                    die Humanität und a[ndere] S[achen] ziemlich liegen; daher Wieland mich wegen
                    meines Leſezirkels oder Leſe-Ellypſe bat, ein Buch vol Lobreden, beſonders auf
                    jene, zu ſchreiben.</p>
                <p>— Ich wil jezt an der chronologiſchen Leine durch meine hieſige Hiſtorie gehen.
                    Gott gebe mir eine ſeelige — Erinnerung.</p>
                <p>Donnerſtags Nachmittags fuhren wir wie geſagt zur Herzogin — <hi rend="antiqua">tous comme alors</hi> — Abends Eſſen und Lachen und Merkel bei <pb n="76" facs="nerrlich1902_0076-0077.jpg"/><hi rend="antiqua">Herder.</hi> Seine
                    Tochter gefält mir, ich weis nicht warum, wiewohl ſie ſehr ſchön iſt, nur aber
                    blöde. Überhaupt ſeinen Schwiegertöchtern und Söhnen entgeht ſelten ein Laut.
                    Freitags Mittags Eſſen bei <hi rend="antiqua">H[erder].</hi> (Wie das alles ſo
                    ſeelig klänge, wenn ichs ſo intonierte und z. B. dazu notierte, daß ich
                    Dienſtags von Leipzig über Lindenau (⅛ Stunde) reiſete, wo ich von dem zu
                    weichen und zu ſehr und zum erſtenmal liebenden Herzen der <hi rend="antiqua">Mdm.</hi> Hähnel und vom Rauſche der Empfindung und faſt des Weins in den
                    blauen Himmel und in die grüne Welt hineintanzte und nachher in <hi rend="antiqua">Weissenfels</hi> einen vortreflichen H[errn] <hi rend="antiqua">v. Hardenberg</hi> hätte ſehen können und in <hi rend="antiqua">Naumburg</hi> ein Frl. <hi rend="antiqua">v. Kamingsky</hi>
                    ohne viel Bedeutung geſehen habe; aber was iſt dieſes Treiben und Trommeten
                    gegen Eine ſanfte Minute, wo man zum Fenſter im November hinaus- und ſein Holz
                    unten abladen ſieht und dabei denkt: das ſol dir an knarrenden lichten
                    ſchneeweiſſen Winterabenden ſehr zu Paſſe kommen.) —</p>
                <p>Abends Eſſen bei der verehelichten jungen <hi rend="antiqua">Berlepsch.</hi> Das
                    Ehepaar hat einen Himmel um und in ſich; ſie iſt weicher, feſter,
                    ſchwärmeriſcher, häuslicher, liebender geworden durch und für den Man, den ich
                    troz ſeines ariſtokratiſchen bornierten leeren Sinnes, wegen ſeiner Herzlichkeit
                    und Gutmüthigkeit und wegen ſeiner ehelichen Liebe recht liebe. Ach wie ein <hi rend="letter-spaced">Mädgen alles wird und kan</hi>, wenn ſie nur einen zu
                    lieben hat, wofür ſie etwas wird und thut. Es war auſſer der Frl. v. Oertel die
                    Fr. v. Wolzogen, die Agnes v. Lilien mitgebeten. Ihr Aeuſſeres iſt in Dicke und
                    Phyſiognomie der Abgus von meiner <hi rend="antiqua">Kalb,</hi> die leider jezt
                    auf ihrem Landgut ihre höchſte myopiſche Blindheit mit Ergeben trägt und zu
                    meiner Freude den hieſigen Winter mitfeiert. Die Wolzogen iſt klar, unbefangen,
                    nicht-preziös, unſchriftſtelleriſch, kurz man liebt ſie.</p>
                <p>Sonabends ſolt’ ich Mittags wieder bei dem Paare eſſen, gieng aber zu <hi rend="antiqua">Wieland</hi> nach Osmanſtädt. Aus dem Gaſthofe ſchrieb ich
                    ihm ein Billet, ſeines liegt bei. <hi rend="antiqua">W.</hi> iſt ein ſchlanker,
                    aufgerichteter mit einer rothen Schärpe und einem Kopftuch umbundner, ſich und
                    andere mäſſigender Neſtor, viel von ſich ſprechend aber nicht ſtolz — ein wenig
                    ariſtippiſch und nachſichtig gegen ſich wie gegen andere — vol Vater- und
                    Gattenliebe — aber von den <pb n="77" facs="nerrlich1902_0076-0077.jpg"/>Muſen
                    betäubt, daß ihm einmal ſeine Frau den Tod eines Kindes 10 Tage ſol verborgen
                    haben — inzwiſchen nicht genialiſch über dieſe Reichsſtadt-Welt erhoben, nicht
                    tief eingreifend wie etwan Herder — vortreflich im Urtheil über die
                    bürgerlichen, und weniger im Urtheilen über die menſchlichen Verhältniſſe.</p>
                <p>Mir gab er Palmen, um mehrere Zol länger, als ſeine, beſonders über meine Träume
                    und Naturblätter — und mehrte meinen äuſſern Stolz (den innern nie), der ohnehin
                    ſchon wächſt, um vieles — und unterordnete ſich zu ſehr und war zu begierig nach
                    meinem Lobe ſeiner Sachen. — Warlich mein Otto, wenn dieſe Erde ſo lumpig und ſo
                    unter allen meinen Erwartungen iſt, daß ich eine erfülle und etwas bin: ſo kan
                    mich über den Verluſt der angebornen gehoften erſchmachteten Ideale nichts
                    tröſten als die Gewisheit, daß dieſe Leute mehr ſind als das was ſie loben, weil
                    ſie für Natur halten, — da es ihre iſt, — was nur (wenigſtens zur Hälfte,)
                    Mechanik und Fleis geboren hat. Ach man hat nur die Wahl der Scham, entweder
                    über die menſchliche Natur oder über die eigene.</p>
                <p>„Aber fort!“</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head rend="right">
                    <hi rend="antiqua">Weimar</hi>
                    <date when="0000-09-02">2. Sept.</date>
                </head>
                <p>Die 2 lezten Worte kan ich hier gar nicht zu mir ſagen — ich wolte heute — dan
                    morgen — jezt erſt übermorgen.</p>
                <p>Ich wil wieder in die obige Chronologie zurük. Bei Wieland muſt’ ich wegen meines
                    weitgegitterten Sommerornats in der häslichen Kälte ſeinen Rok anziehen — den
                    mir beim 2ten Dortſein der gute Patriarch ſogleich ſelber brachte, heute fuhr
                    ich mit ihm zurük — und ſeine rothe Nabelgurt umſchnüren und gieng wie der Alte
                    im Haus herum. Gott ſchenke jedem Dichter eine ſo anſtellige, weich-anfaſſende,
                    feſte, nachſehende und nachlaufende biedere, klare Frau. Da im Reichsanzeiger
                    über die Ruhr von Erkältung geleſen wurde: brachte ſie mir warme Strümpfe aus
                    Angſt. Wieland ſtürbe an ihrem, wie ſie an ſeinem Tode. Er hat mir ſeine
                    Liebesgeſchichten erzählt und alſo auch die lezte. Ach was hätt ich nicht alles
                    vor dein Ohr und Herz zu bringen? In ſeinen Cölibats- und Witwen-Töchtern liegen
                    ſchöne Herzen, aber mit den Geſichtern wils nicht fort. Und doch — Aber anders:
                    nämlich ſie ſagte ihm <pb n="78" facs="nerrlich1902_0078-0079.jpg"/>Mittags den
                    Vorſchlag (und er behauptete ihn ſchon am Morgen gedacht zu haben) daß ich im
                    entgegengeſezten Hauſe wohnen (von Leipzig wegziehen) und bei ihnen eſſen ſolte
                    (für Geld) — er ſagte, er bekomme neues Leben durch mich — und alle liebten
                    mich; — natürlich weil ich ſie immer lachen mache und weil man die ganze Familie
                    lieben mus. Ich verhies, in <hi rend="antiqua">Weimar</hi> nachzuſinnen. Allein
                    das geht nicht, weil zwei Dichter nicht ewig zuſammenpaſſen — weil ich keine
                    Kette, und wäre ſie aus Duft an der blaſſen Mondsgluth geſchmiedet, anhaben wil
                    — und weil ich gewis weis, daß ich in der Einſamkeit und in der Geſelſchaft
                    darauf am Ende eine von ſeinen Töchtern heirathen würde, welches gegen meinen
                    Plan iſt. —</p>
                <p>Ich wolte nach Gotha reiſen, es wurde mir von mir und andern ausgeredet.</p>
                <p>Ich durfte Sonabends nicht fort, war ſchon auf den Sontag beredet, als Merkel kam
                    und mich im Wagen mitnahm. Bei <hi rend="antiqua">Herder</hi> Sontags abends ſah
                    ich Falk — lang, ſchlank, mit wenig gebogner Naſe, feſtſprechend, mehr mit den
                    Perſonalien der Erde befangen, und angenehm — und Profeſſor Meier, den tiefen
                    Maler und Kunſtkenner, auſſen und als Menſch unbedeutend. — Am Sontage der
                    Abweſenheit ſolt’ ich bei der Herzogin und bei der Wohlzogen eſſen. Montags
                    Mittags — <hi rend="antiqua">Diner</hi> bei Lichtenberg — abends bei <hi rend="antiqua">Herder</hi> — Dienſtags Mittags hoff ich hier. — Aber jezt
                    läſſet meine Memorie nach; kurz ich as nur 2mal im Gaſthof und jeden Abend bei
                        <hi rend="antiqua">Herder</hi>, 2 ausgenommen, den am Donnerſtag bei der
                    Wohlzogen, wo es einen Puntſch ohne Gleichen gab, weil Rum ſtat Arrak ſeine
                    Seele war und wo die Herren bei jeder Bowle ſich zu einer neuen entſchloſſen.
                    —</p>
                <p>— — Ich komme eben wieder vom <hi rend="antiqua">diner</hi> bei <hi rend="antiqua">Herder</hi> und ſas mehrere Stunden mit ihm allein in einer
                    Laube. O lieber Otto, wie ſol ich dir dieſen groſſen Geiſt auf der rechten
                    Anhöhe zeigen, vor dem mein kleiner ſich ſpaniſch und türkiſch beugt — dieſen
                    durchgötterten Menſchen, der den Fus auf dieſer Welt, und Kopf und Bruſt in der
                    anderen hat — ſein Wiegen der Arme, wenn ihn Geſang und Muſik auflöſen, und ſein
                    trunknes ſchwimmendes Auge — ſein Erfaſſen aller Zweige des Baumes der Erkentnis
                    — wiewohl er nur Maſſen, nicht Theile ergreift und ſtat des Baumes den Boden <pb n="79" facs="nerrlich1902_0078-0079.jpg"/>ſchüttelt, worauf dieſer ſteht.
                    Ich habe ſchon oft abends mit Thränen Abſchied genommen; und er liebt mich
                    gewis. — Er ſchreibt nächſtens eine Metakritik Kants, der ſich, wie er ſagt, vor
                    Haman tief gebogen haben ſol.</p>
                <p>Apropos ich war auch bei <hi rend="antiqua">Goethe,</hi> der mich mit ganz
                    ſtärkerer Verbindlichkeit und Freundlichkeit aufnahm als das erſtemal: ich war
                    dafür freier, kühner und weniger vol Liebe und darum in mich gegründeter. Er
                    fragte mich nach der Art meiner Arbeiten, weil es völlig ſeinen Kreis
                    überſchreite, — wie mir Fichte gefallen. Auf lezteres: „es iſt der gröſte neue
                    Scholaſtiker — zum Poeten wird man geboren, aber zum Philoſophen kan man ſich
                    machen, wenn man irgend eine Idee zur transzendenten, fixen macht — Die Neueren
                    machen das <hi rend="letter-spaced">Licht</hi> zum <hi rend="letter-spaced">Gegenſtand</hi>, den es doch nur zeigen ſol.“ — <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_945_end" xml:id="graef_945"/>Er wird nach 4 Monaten den
                        <rs>Fauſt</rs> volenden; er ſagt, „er könne 6 Monate ſeine Arbeit
                    vorausſagen, weil er ſich zu einer ſolchen Stimmung der Stimmung durch
                    geſch[eute] leibliche Diätetik vorbereite.“<anchor xml:id="graef_945_end"/> —
                    Schiller ſäuft 6 Loth Kaffee auf 1 Taſſe und braucht Malaga und alles — nicht
                    jeder iſt im Kaffee ſo mäſſig als ich.</p>
                <p>Auch bei der ſchönen, malenden und maleriſchen und dichteriſchen <hi rend="antiqua">lmhof</hi> war ich, ſo bei <hi rend="antiqua">Corona
                        Schroeter</hi> — Bei der Herzogin Mutter as ich einmal Mittags, die
                    unbefangen iſt und macht. Sie und ihre Hofdamen leſen meine Sachen; ich machte
                    viel Spas über Schlegel und ſie hätte gern, daß ich ernſthaft gegen ihn
                    ſchriebe. —</p>
                <p>Morgen eſſ ich bei dem zurükgekehrten Böttiger. Ich war bei Wieland das zweitemal
                    und liebte ſein leichtes ſpielendes, beſcheidenes und doch ſelbſtrühmendes Weſen
                    immer mehr und ſagte ihm die Antwort: ich würde nämlich im Winter, oft in 14
                    Tagen 1 mal zu ihm kommen.</p>
                <p>„Wie, was, wenn?“ ſagſt du. Ich ziehe nämlich hieher, im Oktober. Daher beſah ich
                        <hi rend="antiqua">Gotha</hi> gar nicht. Ich müſte des Teufels und des
                    Henkers ſein, wenn ich in der platgetretenen Leipziger Gegend und unter ſonſt
                    lieben Menſchen, worunter ich aber bei keinem eine Anſpannung oder ein
                    Verſtändnis hatte wie jeden Tag bei <hi rend="antiqua">Herder,</hi> bleiben
                    wolte, (und unter den abgegriffenen Krämern) da ich hier lauter ofne Häuſer und
                    faſt Herzen vor mir <pb n="80" facs="nerrlich1902_0080-0081.jpg"/>habe — die
                    beſte Muſik — den Adel — den Wechſel — ein Anſehen und einen beſtimten Rang ohne
                    Adreskalender — einen ewigen Sporn — und den Park — und meine Luſt. Ach mehr! —
                    Etwas thut dazu, daß mir mein ſonſt treflicher Hausherr ausbot, weil ſeine
                    hiſteriſche Frau nach meiner Stube lechzete — und weil mein Bruder mir alles
                    erleichtert, den ich jezt, wil er ſtudieren, nach Jena ſchicken kan. — Ach ich
                    habe 100 Gründe! Auch hätten gewiſſe Blumenketten in Leipzig in meine Bruſthaut
                    eingeſägt, aus denen ich jezt mit verleztem Herzen treten werde. Siehſt du,
                    dieſe Ungewisheit des Orts und Bleibens, (daher ich <hi rend="antiqua">Halberstadt</hi> beſah,) quälte mich in der Leipziger bruderloſen Klauſe.
                    Auch der Ort iſt kleiner und am Herzen näher. In <hi rend="antiqua">Halberstadt</hi> verhies ich, nach <hi rend="antiqua">Halberstadt</hi> zu
                    gehen. — <hi rend="antiqua">Corona Schroeter</hi> und <hi rend="antiqua">Einsiedel</hi> und <hi rend="antiqua">Böttiger</hi> beſorgen mein
                    Quartier.</p>
                <p rend="centered">Eia, wären wir da!</p>
                <p>Aber dan liebes Geſchik, treibe mich nicht wieder aus, binde mich an meine Frau
                    und an meinen Stuhl und führe mich in die Ruhe, die ich ſonſt ſo mied. — Sieh
                    mein guter Otto, wie ich ohne dein Mitwiſſen nicht leben kan, und mach’ es auch
                    ſo und laſſe dein Leben nicht durchſichtig vor mir vorüberſtreichen und entſühne
                    meine Kleinigkeiten durch deine.</p>
                <p>Die halbblinde Kalb iſt leider nicht hier, aber der Winter bringt uns aneinander.
                    — Mit hoher heiterer Stille erduldet ſie ihre lange Nacht; aber oft auf einmal
                    bricht nach Herders Verſicherung, aus dieſer bedekten Seele ein breiter
                    glühender Strom.</p>
                <p>Als einen Begrif der höhern Libertinage führ’ ich folgendes an: der Herr v.
                    Wolzogen (der gegen die Pohlen diente, wovon ich 1000 Anekdoten hörte und
                    vergas) ſagte im Beiſein der Verfaſſerin der Agnes von Lilien: „Die Hetären in
                    Frankreich fodern ſogleich nach der Befriedigung ihres Temperaments ihr Geld
                    (ſein Ausdruk) — hingegen die Italienerinnen küſſen einen darauf noch ſehr — und
                    die Engl[änderinnen] paſſen phlegmatiſch auf den Lohn.“ — Er gehörte in Paris
                    zum <hi rend="antiqua">corps diplomatique.</hi> Auf die Verfaſſerin der Agnes
                    macht’ es keinen Effekt.</p>
                <p>Auf der einen Seite bin ich euch allen jezt näher (ich brauche nur Einen längſten
                    Tag zur Reiſe); auf der andern ferner, wegen <pb n="81" facs="nerrlich1902_0080-0081.jpg"/>des längern Laufs der Briefe, wiewohl
                    deine nie einen ſonderlichſchnellen nach <hi rend="antiqua">Leipzig</hi> hatten
                    und ich alſo durch Weimar nichts verliere als den <hi rend="antiqua">Datum</hi>
                    — Nach <hi rend="antiqua">Hof</hi> komm ich ſo dieſen Herbſt ſchwerlich — im
                    Frühling gewis — im Winter vielleicht. —</p>
                <p><hi rend="letter-spaced">Montags</hi> früh. Eben komm ich aus meinem ſchönen
                    gemietheten Logis für 50 Rhtlr. mit Meublen und Bett, auf dem Markte.</p>
                <p>Meinem Bruder werd’ ich, fals er am Parnas ſeinen Weinberg anlegen wil, jährlich
                    etwas Feſtes auf 3 Jahr ausſezen und keinen Dreier darüber. Iſt er ſchlecht:
                    zieh’ ich die Penſion ein, die man z. B. <hi rend="antiqua">Herder</hi> hier
                    nicht franzöſiſch, [darüber: <hi rend="antiqua">pangsion</hi>] ſondern
                    lateiniſch ausſpricht, ſo wie Orcheſter, [über „ch“ „g“] Projekt.</p>
                <p>Eben empfang’ ich von meinem <hi rend="antiqua">pastor fido</hi> Thieriot deine
                    und andere Briefe. O dieſes Verpflanzen nach <hi rend="antiqua">Hof</hi> mitten
                    in der Fremde quilt wie laue Frühlingsluft ins Herz! — Alle meine
                    Standhaftigkeit und alle meine Liebe für den Schreibtiſch gehört dazu, daß ich
                    Euch entbehre in dieſer Nähe.</p>
                <p>Dein Kontra-Aviſo iſt treflich, wizig und recht; obwohl zu hart gegen den
                    unſchuldigen Verfaſſer.</p>
                <p>Oertel hat unter ſeinem Namen etwas gegen Schlegel in den Merkur für mich
                    eingeſandt, das der alles duldende Böttiger (der Unter-Redakteur des Merkurs,)
                    nicht recht haben wolte, das er aber auf Wielands Befehl einrücken mus, dem es
                    ſehr gefiel und der mirs vorlas.</p>
                <p>Lieber Otto! Wie ſchreibſt du mir ſo wenig, zumal von dir? Mit welchem Rechte
                    oder Lohne geb ich dir meine Perſonalien wenns nicht die Hofnung auf die deinige
                    iſt? Schreibe mir bald das was dich ſo ruhig macht, [darüber:] nämlich „die neu
                    entdekte unverſiegliche Quelle.“ Erräth es denn niemand, daß es für einen fernen
                    ſehnſüchtigen Freund eine Gabe iſt, wenn man ihm ſchreibt, wie oft man nieſet,
                    gähnt, lacht und weint? — Du hältſt mich in Rükſicht der Anſichten und der
                    Menſchenliebe für veränderter als ich bin; ich bin der Alte in neuen Lagen; und
                    bin den Menſchen ſo gut wie ſonſt und ich habe nichts verloren als einige —
                    Hoffnungen oder Träume.</p>
                <p>Ich kam eben von Falk; wir können einander in die Fenſter ſehen und wir werden
                    denk ich einander lieben.</p>
                <pb n="82" facs="nerrlich1902_0082-0083.jpg"/>
                <p>Es iſt eine Schwelgerei des Herzens, daß ich durchaus dieſen Brief als den erſten
                    jezt ſchon an dich endige — wiewohl ich ihn in meinen Schuhen nach <hi rend="antiqua">Leipzig</hi> trage. — Grüſſe deinen Albrecht, deinen lieben
                    herzlichen Albrecht und deine Schweſter und alle — und die Kranke, wenn ſie
                    nicht bleich iſt — und <hi rend="letter-spaced">dich</hi>. Wie komt es, daß ich
                    Euch alle immer mehr liebe, je beſſer ich es habe und je mehr ich andere
                    Liebende und Geliebte finde?</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p>
                    <anchor xml:id="F1"/>
                    <ref target="#N1"><hi rend="sup">1</hi>) Ich meinte wirkliche an der Wand, die
                        Szenen aus den 70ger Jahren zeichnen.</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>