<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dès la seconde séance, le buste, déjà dégrossi, inaugurait</title>
                <author>zzm</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-04" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
            <change when="2018-11-22" who="Krause">xml:id ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Dès la seconde séance, le buste, déjà dégrossi, inaugurait une phase nouvelle.
                    Goëthe, debout, posait, mais de loin encore, parlant avec mesure, écoutant avec
                    intérêt. La conversation sur le mouvement poétique t littéraire de la France
                    s’allumait tout naturellement aux portraits de nos compatriotes dont il avait
                    agréć l’hommage. Il avait conservé de Cousin une impression renouvelée par cette
                    évocation magique. — Je n’en ai pas fini avec lui, dit l’artiste: cet œil levé
                    au ciel, je veux le représenter maintenant abaissé vers la terre, tel que je
                    l’ai surpris aux heures de recueillement. — Mais l’on avait, à cette époque, de
                    Cousin que la moitié. Le philosophe allait décroître et l’écrivain grandir à la
                    publication d’un livre, expression passionnée de ses amours pour une morte de
                    trois siècles. — Victor Hugo personniſiait, dans la pensée de Wolſgang, la
                    croisade romantique dont il suivait les incidents, moins en poète ému qu’en
                    observateur impassible, épris par-dessus tout des audaces de fond qui perçaient
                    à travers les témérités de la forme. Sans doute que pour lui, libre écrivain,
                    libre penseur, scellant et proclamant avec l’indépendance de sa raison ces deux
                    libertés l’une par [— 114 —]l’autre, l’orthodoxie de la foi n’avait de refuge
                    qu’à l’ombre et sous le joug du despotisme littéraire! — Des premiers il avait
                    prophétisé l’avenir du précoce écrivain qui cachait le nom de Mérimée sous le
                    masque de <hi rend="italic">Clara Gazul.</hi> La vive, fière et ferme allure de
                    cette plume, de ce stylet plutôt lui agréait. — <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1722a_end" xml:id="graef_1722a"/>Sur le <hi rend="italic"><rs>Faust
                        illustré</rs>,</hi> nous le trouvâmes d’une réserve en désaccord avec les
                    témoignages de chaleureuse sympathie qu’Ilenri Heine, vers le même temps, aurait
                    recueillis de sa bouche. On est en droit de les contester. Le génie de
                    Delacroix, essentiellement dramatique, tout d’imagination et de sentiment, avait
                    moins déféré, dans l’interprétation du <hi rend="italic">Faust,</hi> au point de
                    vue railleur et sceptique, qu’il ne s’était complu au mouvement des scènes, au
                    jeu des passions et à la splendeur des effets. Il a tiré à lui, il s’est montré
                    lui-même, et, à ce titre, n’a pu se concilier les pleins suffrages d’un auteur
                    moins soucieux d’un soleil que d’un satellite. L’interprète de Faust, au gré de
                    Wolgang, c’était Retzsch.<anchor xml:id="graef_1722a_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
