<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-23" who="Krause">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="22" facs="quz_1_0022.jpg"/>
            <div type="article">
                <head type="editorial">[um <date when="1786-07-15">15. 7. 1786</date>]</head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">23</num>
                </head>
                <head type="editorial">Avertissement über die Ausgabe von Goethes Schriften</head>
                <head type="editorial">(JD 3, 1786 St 6, 575—78)<anchor xml:id="N1"/><ref
                        target="#F1"><hi rend="sup">1</hi></ref>:</head>
                <p>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-23_end" xml:id="quz_I-23"/><hi
                        rend="letter-spaced">Des Herrn G. R. von Göthe zu Weimar sämmtliche Werke in
                        acht Bänden, bey Georg Joachim Göschen in Leipzig.</hi>
                </p>
                <p>Ohnstreitig wird dem Publiko die Nachricht sehr angenehm seyn, daß der Herr
                    Geheime Rath von Göthe zu Weimar sich entschlossen hat, eine vollständige
                    Ausgabe seiner sämmtlichen Werke zu besorgen und in meinem Verlage
                    herauszugeben. Lange schon wünschten seine Freunde und die Verehrer seiner Muse
                    in und ausser Teutschland diesen Entschluß, und das Publikum sehnte sich nach
                    mehrern Werken von dem Schriftsteller, den es schon von Anfange her unter seine
                    Lieblingsdichter gestellt hatte; man raffte daher ohne sein Wissen zusammen, was
                    man nur von ihm fand, oder glaubte, daß es von ihm seyn könne, druckte, und so
                    entstanden die sogenannten Sammlungen seiner Werke<anchor xml:id="N2"/><ref
                        target="#F2"><hi rend="sup">2</hi></ref>, <pb n="23" facs="quz_1_0023.jpg"
                    />darinn Sachen zusammengestellt wurden, die er theils nicht für seine Arbeiten
                    anerkannt hatte<anchor xml:id="N3"/><ref target="#F3"><hi rend="sup"
                        >1</hi></ref>, theils offenbar andern Verfassern zugehörten<anchor
                        xml:id="N4"/><ref target="#F4"><hi rend="sup">2</hi></ref>; und überdieß
                    nicht zur Hälfte complet waren, weil das Meiste von den Herrn Verfassers
                    Schriften bis jetzt noch ungedruckt lag.</p>
                <p>Es sind eigene Veranlassungen, welche den Herrn Geheimen Rath von Göthe zu dem
                    Entschluß bewegen, sich der Kinder seiner Muse selbst anzunehmen, und dem
                    Publiko die erste, ächte und vollständige Ausgabe seiner sämmtlichen Werke von
                    eigner Hand, zu schenken. Er erklärt sich selbst ausführlich darüber in einem
                    Briefe an einen Freund, und es ist mir erlaubt von folgender Stelle daraus
                    öffentlichen Gebrauch zu machen<anchor xml:id="N5"/><ref target="#F5"><hi
                            rend="sup">3</hi></ref>:</p>
                <p>„Ihnen sind die Ursachen bekannt, welche mich endlich nöthigen eine Sammlung
                    meiner sämmtlichen Schriften, sowohl der schon gedruckten, als auch der noch
                    ungedruckten, herauszugeben.</p>
                <p>Von der einen Seite droht wieder eine neue Auflage, welche, wie die vorige, ohne
                    mein Wissen und Willen veranstaltet zu werden scheint, und jenen wohl an
                    Druckfehlern, und andern Mängeln und Unschicklichkeiten ähnlich werden
                        möchte<anchor xml:id="N6"/><ref target="#F6"><hi rend="sup">4</hi></ref>;
                    von der andern Seite fängt man an meine ungedruckten Schriften, wovon ich
                    Freunden manchmal eine Copie mittheilte, stückweise ins Publikum zu
                        bringen<anchor xml:id="N7"/><ref target="#F7"><hi rend="sup"
                    >5</hi></ref>.</p>
                <p>Da ich nicht viel geben kann, habe ich immer gewünscht das Wenige gut zu geben,
                    meine <pb n="24" facs="quz_1_0024.jpg"/>schon bekannten Werke des Beyfalls, den
                    sie erhalten, würdiger zu machen, an diejenigen, welche geendigt im Manuscripte
                    daliegen, bey mehrerer Freyheit und Muse den letzten Fleiß zu wenden, und in
                    glücklicher Stimmung die unvollendeten zu vollenden. Allein dieß scheinen in
                    meiner Lage fromme Wünsche zu bleiben; ein Jahr nach dem andern ist hingegangen,
                    und selbst jetzt hat mich nur eine unangenehme Nothwendigkeit<anchor xml:id="N8"
                        /><ref target="#F8"><hi rend="sup">1</hi></ref> zu dem Entschluß bestimmen
                    können, den ich dem Publiko bekannt gemacht wünschte.</p>
                <p>Sie erhalten in dieser Absicht eine Vertheilung meiner sämmtlichen Arbeiten in
                    acht Bänden.</p>
                <p rend="centered">Erster Band.</p>
                <p>Zueignung an das deutsche Publikum. Die Leiden des jungen Werthers.</p>
                <p rend="centered">Zweyter Band.</p>
                <p>Götz von Berlichingen. Die Mitschuldigen.</p>
                <p rend="centered">Dritter Band.</p>
                <p>Iphigenie. Clavigo. Die Geschwister.</p>
                <p rend="centered">Vierter Band.</p>
                <p>Stella. Der Triumph der Empfindsamkeit. Die Vögel.</p>
                <p rend="centered">Fünfter Band.</p>
                <p>Claudine. Erwin und Elmire. Lila. Jeri und Bätely.</p>
                <p>Die Fischerin.</p>
                <p rend="centered">Sechster Band.</p>
                <p>Egmont, unvollendet. Elpenor, zwey Akte.</p>
                <p rend="centered">Siebenter Band.</p>
                <p>Tasso, zwey Akte. <rs>Faust, ein Fragment</rs>. Moralisch politisches
                    Puppenspiel.</p>
                <p rend="centered">Achter Band.</p>
                <p>Vermischte Schriften und Gedichte.</p>
                <pb n="25" facs="quz_1_0025.jpg"/>
                <p>Von den vier ersten Bänden kann ich mit Gewißheit sagen, daß sie die angezeigten
                    Stücke enthalten werden; wie sehr wünsche ich mir aber noch so viel Raum und
                    Ruhe um die angefangnen Arbeiten, die dem sechsten und siebenten Bande
                    zugetheilt sind, wo nicht sämmtlich doch zum Theil vollendet zu liefern; in
                    welchem Falle die vier letzten Bände eine andere Gestalt gewinnen würden<anchor
                        xml:id="N9"/><ref target="#F9"><hi rend="sup">1</hi></ref>. Das übrige
                    werden Sie nach Ihrer gefälligen Zusage gütig besorgen.“</p>
                <p>Da diese ausführliche Erklärung des Herrn Verfassers — welche zugleich das
                    sicherste Certificat über die Aechtheit und meinen rechtmäßigen Besitz dieser
                    Ausgabe ist — mich aller übrigen Erläuterung über die innere Einrichtung
                    überhebt, so will ich blos das noch hinzufügen, was ich als Verleger dem Publiko
                    dabey zu sagen habe.</p>
                <p>Ich werde alles Mögliche thun, daß diese vortreflichen Werke auch ein ihrem
                    innern Werthe entsprechendes Aeussere erhalten. Der Herr Verfasser hat klein
                    Oktav zum Format gewählt. Sie sollen daher in solchem Format mit ganz neuen
                    deutschen Schriften gedruckt, mit 8 Kupfern von Chodowiecki und 8 Vignetten von
                    Meil geziert werden<anchor xml:id="N10"/><ref target="#F10"><hi rend="sup"
                            >2</hi></ref>.</p>
                <p>Ohngeachtet ich sie mit Röm. Kayserl., Kön. Preuss. und Churf. Sächs.
                    allergnädigsten Privilegiis drucken werde<anchor xml:id="N11"/><ref
                        target="#F11"><hi rend="sup">3</hi></ref>, so finde ich doch nöthig mich bey
                    dieser Unternehmung gegen die Räuberey unserer ehrlosen Nachdrucker, welche auf
                    diese Beute gewiß lauren werden, durch den Weg der Subscription zu decken. Ich
                    bin gewiß, der vortrefliche Herr Verfasser hat zu viele Freunde und Verehrer in
                    und außer Teutschland, als daß nicht Viele davon, deren Zeit und Geschäfte es
                    erlauben, ihm dies <pb n="26" facs="quz_1_0026.jpg"/>Zeichen ihrer Hochachtung
                    gern geben, Subscribenten zu Sicherung dieser Ausgabe sammlen, und mir gütigst
                    melden sollten. Die Subscribentenliste wird dem letzten Bande beygefügt
                        werden<anchor xml:id="N12"/><ref target="#F12"><hi rend="sup"
                    >1</hi></ref>.</p>
                <p>Der Subscriptionspreiß dieser Ausgabe in klein Oktav für alle 8 Bände, wovon
                    jeder ohngefähr ein Alphabet stark werden wird, und wovon vier Bände auf Ostern
                    und die andern vier zwischen Johannis und Michaelis 1787. geliefert
                        werden<anchor xml:id="N13"/><ref target="#F13"><hi rend="sup">2</hi></ref>,
                    ist 6 Rthlr. 16 Gr. in Louisd’or à 5 Rthlr. oder Ducaten à 2 Rthlr. 20 Gr.</p>
                <p>Der Subscriptionstermin bleibt bis Ostern 1787 offen; mit Ende der Jubilate=Messe
                    aber kostet das Werk 8 Rthlr. im Ladenpreiß.</p>
                <p>Die Herren Subscribenten erhalten das Buch nicht allein wohlfeiler, sondern auch
                    den Vortheil der ersten Abdrücke der Kupferplatten, welches ich als ehrlicher
                    Mann verspreche. Den Liebhabern guter Kupfer, kann dieses Versprechen bey einer
                    etwas starken Auflage nicht gleichgültig seyn. Die Zahlung der Subscription wird
                    in der Ostermesse 1787. gänzlich entrichtet, und ohne den Empfang der Gelder
                    kein Exemplar abgeliefert.</p>
                <p>Ich ersuche alle Liebhaber der Göthenschen Muse, welchen dieses Avertissement zu
                    Gesichte kommt, entweder sich bey mir unmittelbar, oder bey den Buchhandlungen
                    ihres Orts, oder in Ermangelung derselben, bey den löblichenPostämtern wegen der
                    Subscription zu melden. Die Herren Buchhändler und die löblichen Postämter bitte
                    ich die Subscription anzunehmen, und verspreche erstern von der Subscription den
                    völligen Rabat, welchen ich Ihnen von meinen übrigen Verlagsartikeln, die nicht
                    auf Subscription gedruckt sind, gebe, und letztern eine namhafte Vergütung für
                    ihre Bemühung.</p>
                <p><hi rend="letter-spaced">An die Herren Nachdrucker.</hi> Ich kann es mir zwar
                    leicht vorstellen, daß die hier angekündigten Werke auch eine ganz artige
                    Spekulation für Sie seyn werden; allein erlauben Sie mir doch, meine Herren,
                    Ihnen, ehe Sie zum Werk schreiten, die Versiche<pb n="27" facs="quz_1_0027.jpg"
                    />rung zu geben, daß ich auch schon ganz artige Maasregeln gegen Sie genommen
                    habe, und Muth genug besitze mit Aufopferung meines ganzen Vortheils Ihre
                    Hofnungen zu Wasser zu machen, wenn Sie mich in meinem rechtmäßigen Erwerbe
                    durch Ihre unrechtmäßige Industrie zu stöhren gedenken. Besitzen Sie noch
                    einigen guten Namen in der Welt, so heben Sie ihn gewiß durch eine solche
                    Unternehmung gänzlich auf. Sie sollen so blamirt werden, daß Ihr eigenes Weib,
                    Ihr eigenes Kind sie mit Verachtung ansehen und kein ehrlicher Mann mit Ihnen
                    aus einem Kruge trinken soll.</p>
                <p>Leipzig, im Monat Julius, 1786. Georg Joachim Göschen.<anchor
                        xml:id="quz_I-23_end"/></p>
            </div>
            <pb n="117" facs="quz_1_0117.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1787-11-29">29. 11. 1787</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">235</num>
                </head>
                <head type="editorial">Herder an Racknitz (M. Lengenfeld’sche Buchhandlung,
                    Antiquariats-Katalog 42, 1932 Nr 204):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-235_end" xml:id="quz_I-235"/>An seinen
                    Werken arbeitet er fleißig: eben habe ich ein vortreffliches Stück, seinen <hi
                        rend="letter-spaced">Egmont,</hi> vor mir. . . Auch seine <hi
                        rend="letter-spaced">Iphigenie</hi> ist, wie sie gedruckt ist, ein ganz
                    anderes Stück geworden. . . Nun liegen noch <hi rend="letter-spaced"
                            ><rs>Faust</rs></hi> und <hi rend="letter-spaced">Tasso</hi> vor ihm, u.
                    er wird sich auch dieser Bürde rühmlich entladen.<anchor xml:id="quz_I-235_end"
                    /></p>
            </div>
            <pb n="184" facs="quz_1_0184.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1790-02-14">14. 2. 1790</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">413</num>
                </head>
                <head type="editorial">Leipzig, Göschen an Goethe</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Goethe-Akten 297,95):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-413_end" xml:id="quz_I-413"/>Hierbey
                    hab ich die Ehre Denselben die vorgeschriebene Anzahl des 6 Bandes gebunden zu
                        übersenden<anchor xml:id="N14"/><ref target="#F14"><hi rend="sup"
                        >8</hi></ref>. Des 7<hi rend="sup">ten</hi> Bandes 1 bis 3<hi rend="sup"
                        >er</hi> Bogen erfolgen ebenfals mit. Der <rs>Faust</rs> wird 10
                        Bogen.<anchor xml:id="quz_I-413_end"/></p>
            </div>
            <pb n="185" facs="quz_1_0185.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1790-02-20">20. 2. 1790</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">414</num>
                </head>
                <head type="editorial">Leipzig, Göschen an Bertuch</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Bertuch-Nachlaß I 1025, 146):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-414_end" xml:id="quz_I-414"/>Hierbey
                    empfangen Sie</p>
                <p>11 Göthe ord[inair] 6<hi rend="sup">er</hi> [Band]</p>
                <p>4 Göthe holl[ändisch] 6<hi rend="sup">er</hi>. . . <rs>Der 7<hi rend="sup"
                            >te</hi> Theil von Göthe</rs> wird zur Meße gewiß fertig und dann können
                    wir erst recht operiren und in Rezension und polit. Zeitungen trommeln. Dann
                    wäre denn auch dieser Druck von den Schultern und meine Außichten werden eine
                    schönere Gestalt gewinnen.<anchor xml:id="quz_I-414_end"/></p>
            </div>
            <pb n="188" facs="quz_1_0188.jpg"/>
            <div type="article">
                <head type="editorial">[Mitte <date when="1790-04-00">April 1790</date>]</head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">421</num>
                </head>
                <head type="editorial">Verlagsanzeige Göschens über Beendigung der Goethe-Ausgabe
                    (JLM 5, 1790, Intelligenzbl Nr 5, LX—LXII)<anchor xml:id="N15"/><ref
                        target="#F15"><hi rend="sup">3</hi></ref>:</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-421_end" xml:id="quz_I-421"/>Mit
                    diesen nun fertigen 7ten Theile ist die Sammlung der Schriften des Herrn Geh.
                    Raths von Göthe in 8 Theilen — der 8te Theil ist bereits ausgegeben — beendigt.
                    Das Publikum kann nun berechnen, was es darin erhält, und wird mit dieser
                    Rechnung nicht unzufrieden seyn. Die ehemals schon erschienenen Schriften sind
                    in dieser Ausgabe theils gänzlich umgearbeitet, theils vermehrt und geändert.
                    Claudina von Villa Bella, Erwin und Elmire könnte man ganz neue Werke nennen;
                    die Leiden Werthers haben beträchtliche Zusätze, Götz von Berlichingen, Stella,
                    Clavigo die lezte Revision erhalten. In der Ankündigung dieser Ausgabe<anchor
                        xml:id="N16"/><ref target="#F16"><hi rend="sup">4</hi></ref> konnte der
                    Verleger die neuen, vorher noch nicht erschienenen Werke des Herrn von Göthe zum
                    Theil nur als Fragmente versprechen. Der Herr Verfasser hat sich aber geneigt
                    finden lassen, den größten Theil derselben zu vollenden. Die Gestalt, worin die
                    unsterblichen Werke: Iphigenie, Tasso und Egmont gegeben sind, werden allein den
                    Verzug entschuldigen, welche bey der Erscheinung der einzelnen Theile der
                    Sammlung nothwendig war, wenn der Herr Verfasser die lezte Hand an dieselbe
                    legen wollte. Neue Stücke hat das Publikum überhaupt darin erhalten.</p>
                <p>1) Zueignung an das teutsche Publikum<anchor xml:id="N17"/><ref target="#F17"><hi
                            rend="sup">5</hi></ref>.</p>
                <p>2) Die Mit<pb n="189" facs="quz_1_0189.jpg"/>schuldigen.</p>
                <p>3) Iphigenie,</p>
                <p>4) Die Geschwister.</p>
                <p>5) Der Triumph der Empfindsamkeit.</p>
                <p>6) Die Vögel.</p>
                <p>7) Lila.</p>
                <p>8) Jeri und Bätely.</p>
                <p>9) Die Fischerin.</p>
                <p>10) Egmont.</p>
                <p>11) Tasso.</p>
                <p>12) <rs>Faust</rs>.</p>
                <p>13) Vermischte Schriften und Gedichte.</p>
                <p>14) Scherz, List und Rache.</p>
                <p>Alle diese Schriften können die Besitzer der alten Ausgabe auch einzeln
                    erhalten.</p>
                <p>Dem Verleger sey es erlaubt, nun auch ein Wort von der äußern Gestalt seines
                    Verlagsbuches zu sagen. Er dachte: einen Lieblingsschriftsteller führt man gern
                    immer bey sich, es wird also gut seyn, wenn man zuerst eine Ausgabe liefert,
                    welche so bequem, als möglich ist. Er fand ein nicht starkes feines
                    Schreibpapier dazu am schicklichsten, damit ein Band von 1 Alphabete eine so
                    geringe Dicke erhalten möchte, daß er noch immer ein sehr bequemes Taschenbuch
                    abgeben könnte. Um aber doch auch noch diejenigen eher zu befriedigen, bis die
                    Umstände eine sehr elegante und kostbare Ausgabe für den begüterten Theil der
                    Nation möglich macht, — welche jedoch in Ansehung des Inhalts vor der jetzigen
                    keinen wesentlichen Vorzug haben wird — hat der Verleger einige Exemplare der
                    gegenwärtigen Ausgabe auf holländisch Papier abdrucken lassen<anchor
                        xml:id="N18"/><ref target="#F18"><hi rend="sup">1</hi></ref>. Diese
                    Exemplarien auf holländisch Papier werden aber erst in einem Jahre
                        ausgegeben<anchor xml:id="N19"/><ref target="#F19"><hi rend="sup"
                        >2</hi></ref>, weil die Kupfer von gegenwärtiger Taschenausgabe zu der auf
                    holländischem Papier wieder neu gestochen werden<anchor xml:id="N20"/><ref
                        target="#F20"><hi rend="sup">3</hi></ref>. Der Preiß dieser Ausgabe mit
                    neugestochenen Kupfern ist 12 Rthlr. Es sind nur wenige Exemplare davon
                    abgedruckt und sie werden nicht ohne Vorausbezahlung verlassen. Die jezt
                    vollendete Ausgabe kostet, wie man weiß, nun<pb n="190" facs="quz_1_0190.jpg"
                    />mehro 8 Rthlr. Eigentlich kann solches niemand in Ansehung der hohen Preiße
                    der Papiere und der Kupfer von den vorzüglichsten Meistern, nach vortreflichen
                    Zeichnungen zu hoch finden; aber nicht einem jeden Liebhaber der Göthischen
                    Schriften, ist es leicht 8 Rthlr. dafür auszugeben. Auch für diese hat der
                    Verleger gesorgt und eine ganz wohlfeile Ausgabe auf Druckpapier mit einigen
                    Kupfern in 4 Bänden besorgt. Zwey Bände sind davon fertig. Die andern zwey
                    folgen bald nach<anchor xml:id="N21"/><ref target="#F21"><hi rend="sup"
                        >1</hi></ref>. Alle vier Bände, welche die 8 Bände der bessern Ausgabe
                    enthalten, kosten 5 Rthlr. 16 gr.</p>
                <p>Leipziger Ostermesse 1790.</p>
                <p>Georg Joachim Göschen.<anchor xml:id="quz_I-421_end"/></p>
            </div>
            <pb n="192" facs="quz_1_0192.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1790-07-12">12. 7. 1790</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">429</num>
                </head>
                <head type="editorial">Lips an Göschen (DBM):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-429_end" xml:id="quz_I-429"/>Nun muß
                    ich Sie noch fragen, wie ich mich wegen den <rs>Octav Plättchen vom D.
                        Faust</rs><anchor xml:id="N22"/><ref target="#F22"><hi rend="sup"
                        >5</hi></ref> und der Vignette der Psiche des 6ten Bands zu verhalten habe,
                    ob ich mich an Göthe halten muß, und es mit ihm abzumachen habe?<anchor
                        xml:id="quz_I-429_end"/></p>
            </div>
            <pb n="331" facs="quz_1_0331.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1797-10-10">10. 10. 1797</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">739</num>
                </head>
                <head type="editorial">Leipzig, Unger an Böttiger (SLB Dresden, vgl GJb 1, 321
                    f):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-739_end" xml:id="quz_I-739"/>Wenn H.
                    v. Göthe wieder in Weimar ist, werde ich wohl das nähere erfahren; auch werde
                    ich von Berlin aus an ihn schreiben<anchor xml:id="N23"/><ref target="#F23"><hi
                            rend="sup">3</hi></ref>, u. wenn Sie nicht wollen, <rs>des Fausts</rs>
                    gar nicht erwähnen. Ist u. kann mir mein so sehr verehrter Göthe darum abtrünnig
                    werden, weil ein anderer Buchhändler ihn 4 Wochen bewirthet hat<anchor
                        xml:id="N24"/><ref target="#F24"><hi rend="sup">4</hi></ref>, nun so sage
                    ich weiter nichts dazu. Nur glaube ich, dass dies ein jeder andere, der auch
                    kein Buchhändler gewesen wäre, mit Freuden u. ohne alles weitere Interesse
                    gethan haben würde, wenn so ein lieber grosser Mann hätte bei ihm einkehren
                    wollen. Genug hiervon; ich warte die Sache geduldig ab<anchor xml:id="N25"/><ref
                        target="#F25"><hi rend="sup">5</hi></ref>.<anchor xml:id="quz_I-739_end"
                    /></p>
            </div>
            <pb n="340" facs="quz_1_0340.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1799-08-13">13. 8. 1799</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">762</num>
                </head>
                <head type="editorial">Berlin, Unger an Goethe (Biedermann 105):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-762_end" xml:id="quz_I-762"/>Für Ew.
                    Excellenz Gewogenheit, mir bald einen Theil <rs>Manuscript zum 7<hi rend="sup"
                            >ten</hi> Bande Ihrer neuen Schriften</rs> übersenden zu wollen<anchor
                        xml:id="N26"/><ref target="#F26"><hi rend="sup">3</hi></ref>, sage ich Ihnen
                    den gehorsamsten, innigsten Dank, nicht allein in meinem, sondern im Namen des
                    ganzen gebildeten Publikums, das gewiß mit großer Begierde diesem neuen Theil
                    entgegen sieht. Je eher ich daher Manuscript dazu erhalte, desto mehr Sorgfalt
                    kann ich auf die Korrektheit der Bogen wenden, die ich wünsche und mein einziges
                    Bestreben sein lasse, ohne Druckfehler herauszugeben. Ich werde die Ehre haben,
                    Ihnen die fertigen Bogen von Zeit zu Zeit zu überreichen, und in dem
                    unglücklichen Fall, daß sich ein Fehler eingeschlichen hätte, das Blatt
                    umdrucken und in der Auflage ausschneiden zu lassen.</p>
                <p>Erlauben Sie mir noch einen schon lange gehegten Wunsch vorzutragen. —</p>
                <p>Sie äußerten vor einiger Zeit, daß Sie vielleicht etwas ausführen würden, welches
                    besonders gedruckt und mit Kupfern von guten Meistern <pb n="341"
                        facs="quz_1_0341.jpg"/>herausgegeben werden könnte<anchor xml:id="N27"/><ref
                        target="#F27"><hi rend="sup">1</hi></ref>. Ich wünschte wohl, etwas zu
                    drukken, worauf ich die größte Sorgfalt u. Pracht aufwenden könnte, und wünschte
                    nichts sehnlicher, als einen Text von <hi rend="letter-spaced">Ihnen</hi> dazu
                    zu erhalten. Dieser allein nur könnte mir zur größten Anstrengung meiner Kunst
                    antreiben, und ich würde mich sehr glücklich schätzen, wenn Sie mir dazu Hofnung
                    gäben. Nach einiger Zeit würde vielleicht dies besonders gedruckte Werk den 8<hi
                        rend="sup">ten</hi> Band ausmachen, oder als 8<hi rend="sup">ter</hi> Band
                    zugleich neben der Prachtausgabe erscheinen können<anchor xml:id="quz_I-762_end"
                        /><anchor xml:id="N28"/><ref target="#F28"><hi rend="sup">2</hi></ref>?</p>
            </div>
            <pb n="343" facs="quz_1_0343.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">[Mitte <date when="1799-10-00">Okt 1799</date>]</head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">775</num>
                </head>
                <head type="editorial">Leipzig, Unger an Goethe (Biedermann 106 f):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-775_end" xml:id="quz_I-775"/>Ich
                    überreiche Ihnen verehrungswürdiger Herr Geheimeraht eine kleine Spielerei von
                    Holzschnitt, die ich zur <pb n="344" facs="quz_1_0344.jpg"/>Stempelung meiner
                    Kalender für die Zukunft brauchen will. Ihre gütige Nachsicht bei meinen
                    Arbeiten macht mich so dreist, Ihnen auch eine so große Kleinigkeit zu
                    übersenden. — Die neuern Holzschneider in England<anchor xml:id="N29"/><ref
                        target="#F29"><hi rend="sup">1</hi></ref> haben in mir große Lust erregt,
                    ein Gedicht in groß 8- oder Quart prächtig zu drukken, und solches mit 6 oder 8
                    großen Holzschnitten zu versehen. Ach, wenn Sie doch dieser große Dichter wären,
                    der hierzu geneigt wäre! — Sie erwähnten vor einiger Zeit daß Sie den <rs>Faust
                        herausgeben würden</rs><anchor xml:id="N30"/><ref target="#F30"><hi
                            rend="sup">2</hi></ref>. Schickt sich mein vorzuhabendes Unternehmen
                    dazu? Und wäre es nicht zu große Vermessenheit von mir, daß meine Arbeiten neben
                    den Ihrigen stünden. Allein da Sie schon öfter das Schicksal hatten, daß Ihre
                    Schriften mit sehr mittelmäßigen Verzierungen vermischt wurden, so wäre dies
                    zwar wohl ein Trost für mich, daß meine Bitte vielleicht gewährt würde, wenn ich
                    mir nicht vorgesezt hätte, daß mein möglichster Fleiß dazu aufgewandt werden
                    sollte, u. daß ich alles leisten wollte, um keine Schande davon zu tragen. Es
                    versteht sich von selbst, daß Erfindung und Zeichnung alles nach Ihrem Sinn u.
                    Angabe gemacht würden, u. daß wohl einige Jahre verstreichen könnten, ehe meine
                    Arbeit vollendet wäre, u. die immer so lange liegen bliebe, bis Sie den Text
                    endigen könnten. — Fänden Sie meine Idee ausführbar, so wär noch keine Arbeit
                    von mir mit solcher Freude u. so vielem Kunstgefühl unternommen.</p>
                <p>Ich glaubte oder hoffte, schon ein Theil Mspt. zum 7<hi rend="sup">ten</hi> Bande
                    vor meiner Abreise zu erhalten; meine Sehnsucht ist aber nicht gestillt worden;
                    nur durch Herrn Zelter erfuhr ich zu meiner größten Freude Ihr gütiges Andenken
                    an mich<anchor xml:id="quz_I-775_end"/><anchor xml:id="N31"/><ref target="#F31"
                            ><hi rend="sup">3</hi></ref>.</p>
            </div>
            <pb n="369" facs="quz_1_0369.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1798-04-11">11. 4. 1798</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">825</num>
                </head>
                <head type="editorial">Tübingen, Cotta an Schiller (Vollmer 289 f):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-825_end" xml:id="quz_I-825"/>Ganz
                    beruhiget würde ich daher seyn wenn Sie den Hrn. Geh. Rat bestimmen könnten, daß
                    er mir zugleich die <rs>Zusicherung für seine künftigen Produkte gäbe, z. B. Faust</rs>
                        pp<anchor xml:id="N32"/><ref target="#F32"><hi rend="sup"
                        >1</hi></ref>.<anchor xml:id="quz_I-825_end"/></p>
            </div>
            <pb n="371" facs="quz_1_0371.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1798-12-18">18. 12. 1798</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">830</num>
                </head>
                <head type="editorial">Tübingen, Cotta an Goethe</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Goethe-Akten 299, 71):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-830_end" xml:id="quz_I-830"/>Einige
                    Ihrer Stuttgarter Verehrer glauben die <rs>Erscheinung des „Faust’s“</rs> nahe —
                    dürfte ich mir schmeicheln, daß Sie mich auch mit diesem Verlag beehrten?<anchor
                        xml:id="quz_I-830_end"/></p>
            </div>
            <pb n="374" facs="quz_1_0374.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1800-04-04">4. 4. 1800</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">837</num>
                </head>
                <head type="editorial">Tübingen, Cotta an Goethe (NFG/GSA, Goethe egg Br 257
                    I):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-837_end" xml:id="quz_I-837"
                    />Wahrscheinlich haben Euer Excellenz während des Winters den <rs>Faust seiner
                        Vollendung nahe gebracht</rs>; die Gnade, welche mir Hochdieselbe stets
                    bezeugen, entschuldigt gewis auch den Wunsch, dieses seltene Produkt verlegen zu
                    dürfen, und die unterthänige Bitte diesen Wunsch gnädig zu realisiren. Ohne
                    einen Maasstab für seine Ausdehnung zu haben, als einem der Daten, worauf leider
                    wir Buchhändler gewönl[ich] Rüksicht nemen müssen, ist es freilich schwer irgend
                    einen Vorschlag zu machen, indessen wenn ich mir schmeicheln dürfte daß
                    Hochdieselbe in mich dasjenige Zutrauen sezen möchten, welches ich zu verdienen
                    glaube und nach diesem annemen würden daß jeder Vorschlag für mich nur Norm
                    dessen, was ich gleichsam für die Unternemung gebe, keineswegs aber gänzliche
                    Entrichtung meiner Schuldigkeit seye und daß ich diese erst nach dem Erfolg als
                    redlicher Mann abmesse so möchte ich es wohl wagen, Hochdenenselben fl 4000
                    ReichsGeld anzubieten in der schmeichelhaften Hofnung, Sie werden dieses
                    Anerbieten ganz so ansehen, wie es gemacht wird und wie ich es im Eingang offen
                    und redlich angeb.<anchor xml:id="quz_I-837_end"/></p>
            </div>
            <pb n="374" facs="quz_1_0374-0375.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1800-04-07">7. 4. 1800</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">838</num>
                </head>
                <head type="editorial">Tübingen, Cotta an Schiller (Vollmer 376):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-838_end" xml:id="quz_I-838"/>In meinem
                        leztern<anchor xml:id="N33"/><ref target="#F33"><hi rend="sup">3</hi></ref>
                    habe ich schendlich vergessen, Ihnen, schäzbarster Freund, mein <rs>Anerbieten
                        an Goethe</rs><anchor xml:id="N34"/><ref target="#F34"><hi rend="sup"
                        >4</hi></ref> zu mel<pb n="375" facs="quz_1_0374-0375.jpg"/>den, da mich die
                    Post ereilte.</p>
                <p>Es sind fl 4000 die ich als Grundhonorar offerirt, mit dem Zusaz, daß ich über
                    die Grösse des Ganzen nicht urtheilen könne, und daß ich mir schmeichele, er
                    kenne mich von der Seite, daß, wenn der Erfolg der Erwartung entspreche, ich
                    jene Summe blos als erstes Anerbieten ansehe und mich für verbunden halte, nach
                    der günstigen Aufname meine weitere Schuld abzutragen.</p>
                <p>Haben Sie nun die Freundschaft und Güte, bei Goethe den Commentator und
                    Stellvertreter zu machen.<anchor xml:id="quz_I-838_end"/></p>
            </div>
            <pb n="376" facs="quz_1_0376.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1800-09-27">27. 9. 1800</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">841</num>
                </head>
                <head type="editorial">Tübingen, Cotta an Goethe</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Goethe egg Br 31, 430):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-841_end" xml:id="quz_I-841"/>Werden zu
                    Ihren beiden neusten Producten<anchor xml:id="N35"/><ref target="#F35"><hi
                            rend="sup">1</hi></ref> keine Kupfer zu liefern seyn? zu <rs>Faust</rs>
                    hatten Sie einmal bestimmt<anchor xml:id="N36"/><ref target="#F36"><hi
                            rend="sup">2</hi></ref>, und da möchte ich freilich wünschen, daß die
                    Zeichnungen bald in geschäzte Hände zum Stechen kommen könten, weil die guten
                    Kupferstecher nur langsam arbeiten.<anchor xml:id="quz_I-841_end"/></p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1800-10-17">17. 10. 1800</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">842</num>
                </head>
                <head type="editorial">Tübingen, Cotta an Goethe</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Goethe egg Br 31, 455):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-842_end" xml:id="quz_I-842"/>Mit
                        <rs>Faust</rs> hoffe ich werden Hochdieselbe bald so weit seyn, daß man für
                    den Druk des ersten Theils sorgen könte: würden Sie daher nicht erlauben, daß
                    eine vorläufige Anzeige davon bekant gemacht werden dürfte?<anchor
                        xml:id="quz_I-842_end"/></p>
            </div>
            <pb n="377" facs="quz_1_0377.jpg"/>
            <div type="text">
                <head type="editorial">
                    <date when="1804-10-02">2. 10. 1804</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">845</num>
                </head>
                <head type="editorial">Goethes Entwurf für ein Angebot an Cotta über eine neue
                    Gesamtausgabe, mit Stellungnahme Schillers (NFG/GSA, Goethe-Akten 302,
                        2—3)<anchor xml:id="N37"/><ref target="#F37"><hi rend="sup"
                    >2</hi></ref>:</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-845_end" xml:id="quz_I-845"
                    />Unterzeichneter hat die Absicht seine Schrifften neu heraus zu geben und zwar
                    sollte von keiner vollendeten Prachtausgabe, vielmehr von einer sauberen, und
                    Geschmackvollen Handausgabe, mit deutschen Lettern, die Rede seyn.</p>
                <p>Enthalten würde dieselbe alles was von meinen ästhetischen <pb n="378"
                        facs="quz_1_0378.jpg"/>Arbeiten einige Dauer verdient, worunter sich auch
                    einiges ungedruckte befindet.</p>
                <p>Zu vertheilen wären in sechszehen, oder wenn man will in zwölf Bände folgende
                    Werke:</p>
                <p>Die Laune des Verliebten</p>
                <p>Die Mitschuldigen</p>
                <p>Mahomet</p>
                <p>Tancred</p>
                <p>—<anchor xml:id="N38"/><ref target="#F38"><hi rend="sup">1</hi></ref></p>
                <p>Berlichingen</p>
                <p>Egmont</p>
                <p>Stella</p>
                <p>Clavigo</p>
                <p>—</p>
                <p>Iphigenia</p>
                <p>Tasso</p>
                <p>Eugenia.</p>
                <p>—</p>
                <p>Claudine</p>
                <p>Erwin und Elmira</p>
                <p>Jery und Bädely</p>
                <p>Lila</p>
                <p>Die Geschwister</p>
                <p>—</p>
                <p>Der Cofta</p>
                <p>Der Triumph der Empfindsamkeit</p>
                <p>Die Vögel</p>
                <p>Was wir bringen</p>
                <p>Der Bürgergeneral</p>
                <p>Scherz List und Rache.</p>
                <p>Zauberflöte<anchor xml:id="N39"/><ref target="#F39"><hi rend="sup"
                    >2</hi></ref>.</p>
                <p>—</p>
                <p>Puppenspiel<anchor xml:id="N40"/><ref target="#F40"><hi rend="sup"
                    >3</hi></ref></p>
                <pb n="379" facs="quz_1_0379.jpg"/>
                <p><rs>Faust</rs>.</p>
                <p>—</p>
                <p>Werther</p>
                <p>Wilhelm Meister</p>
                <p>—</p>
                <p>Hermann und Dorothea</p>
                <p>Reinecke Fuchs</p>
                <p>Achilleis<anchor xml:id="N41"/><ref target="#F41"><hi rend="sup">1</hi></ref></p>
                <p>—</p>
                <p>Kleinere Gedichte</p>
                <p>—</p>
                <p>Kleinere prosaische Schrifften</p>
                <p>Hierbey wäre zu bemerken:</p>
                <p>Die Laune des Verliebten, Lustspiel in einem Act und Alexandrinern, ist das
                    älteste überbliebene von meinen Stücken.</p>
                <p>Faust wird abermals als Fragment erscheinen, was er denn auch wohl mehr oder
                    weniger immer bleiben wird.</p>
                <p>Die sämmtlichen Arbeiten werden durchgegangen, um ihnen eine Correctheit zu
                    geben, die ihnen an der Eigenthümlichkeit nicht schadet, wobey man sich zwar
                    nicht völlig auf sein eigenes Urtheil verlassen, aber, unter dem Beyrath
                    einsichtsvoller Freunde, keine Mühe sparen wird.</p>
                <p>Die Absicht des Verfassers ist: dem Verleger das Recht zu dieser Ausgabe auf fünf
                    Jahre, vom Anfange des Drucks an zu überlassen, dergestalt daß wenn diesen
                    Winter Anstalt zum Geschäfft gemacht wird der Contract bis 1810 dauere hernach
                    aber der Verfasser oder die Seinigen das Recht haben eine neue Ausgabe zu
                    veranstalten.</p>
                <p>Dieß ist der erste Entwurf welcher bey einer fernern Berathung zum Grunde gelegt
                    werden kann.</p>
                <p>W. d. 2. Octbr 1804</p>
                <p>Goethe.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Schiller:</hi>
                </p>
                <p>Nach meiner Meinung würde der ganze Bestand der Goethischen Werke in drey
                        Maßen<anchor xml:id="N42"/><ref target="#F42"><hi rend="sup">2</hi></ref>
                    getheilt und innerhalb dreyer <pb n="380" facs="quz_1_0380.jpg"/>Messen
                    geliefert.</p>
                <p>Jedes Drittheil, mag es nun aus 4 oder 5 Bänden bestehen, kostete den Käufer 9
                    rth und folglich netto 6 rth<anchor xml:id="N43"/><ref target="#F43"><hi
                            rend="sup">1</hi></ref>. Für dieße 9 rth erhält der Käufer entweder 4
                    Bände zu 32—36 Bogen oder 5 Bände zu 25—30 Bogen, wobei also die Stärke der
                    Bände weder im Kaufpreiß noch im Contract mit dem Autor einen Unterschied
                    macht.</p>
                <p>Wenn der Verleger dem Autor für jedes Drittheil 1000 Ducaten bezahlt, so ist er
                    (den Kaufpreiß für jedes Drittheil = 6 rth netto gerechnet) mit 1300 Exemplarien
                    die er verkauft aus seinen Kosten.</p>
                <p>Weil sich aber bei der zweiten und dritten Lieferung der Grad des Absatzes schon
                    genauer bestimmen läßt, so wäre vielleicht für beide contrahierende Theile
                    rathsam, nur einen provisorischen Contract für die Erste Lieferung zu machen und
                    bei den folgenden sich nach dem Grade des Absatzes zu richten.</p>
                <p>Wird das Ganze, zur Bequemlichkeit der Käufer, in 4 Transporten geliefert so
                    könnte der Kaufpreiß für jede Lieferung 6 rth oder 4 rth netto gesezt werden. In
                    diesem Fall bezahlte der Verleger für jede Lieferung 2250 rth und die Summe des
                    ganzen Honorars bliebe völlig dieselbe. Nur würde der Käufer etwas auf Kosten
                    des Verlegers begünstigt; wofür aber der leztere die Hofnung eines stärkeren
                    Absatzes haben würde.</p>
                <p>Ich bemerke daß das Honorar welches ich vorschlage das doppelte von demjenigen
                    ist, welches Wieland für seine Werke erhalten.<anchor xml:id="quz_I-845_end"
                    /></p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1804-10-10">10. 10. 1804</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">846</num>
                </head>
                <head type="editorial">H. Voß an Solger (ALG 11, 113 f):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-846_end" xml:id="quz_I-846"/>Göthe ist
                    jetzt mit der neuen Ausgabe seiner gesamten Werke beschäftigt<anchor
                        xml:id="N44"/><ref target="#F44"><hi rend="sup">2</hi></ref> . . . wir haben
                    bei dieser Gelegenheit Hoffnung, daß <rs>der ganze Faust</rs> erscheint, Göthe
                    wird ihn <pb n="381" facs="quz_1_0381.jpg"/>jetzt schwerlich als Fragment
                    drucken lassen<anchor xml:id="N45"/><ref target="#F45"><hi rend="sup"
                        >1</hi></ref>, besonders da er so manchmal die Empfindung im Herzen nährt,
                    daß man jetzt eilen müsse, bevor die ewige Nacht eintritt.<anchor
                        xml:id="quz_I-846_end"/></p>
            </div>
            <pb n="385" facs="quz_1_0385.jpg"/>
            <div type="text">
                <head type="editorial">
                    <date when="1805-05-01">1. 5. 1805</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">858</num>
                </head>
                <head type="editorial">Goethe an Cotta</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Goethe-Akten 302, 4; vgl Br 19, 13—15)<anchor
                        xml:id="N46"/><ref target="#F46"><hi rend="sup">1</hi></ref>:</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-858_end" xml:id="quz_I-858"
                    />Unterzeichneter hat die Absicht, seine Schriften neu herauszugeben, und zwar
                    sollte von keiner vollendeten Prachtausgabe, vielmehr von einer saubern und
                        <rs>geschmackvollen Handausgabe</rs> mit deutschen Lettern die Rede seyn.
                    Enthalten würde dieselbe alles, was von meinen ästhetischen Arbeiten einige
                    Dauer verdient. Manches ungedruckte ist hinzugefügt.</p>
                <p>Zu vertheilen wären in zwölf Bände folgende Werke, ungefähr folgendermaßen:</p>
                <table>
                    <row>
                        <cell>I.</cell>
                        <cell>Vermischte Gedichte. einiges neue.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>II.</cell>
                        <cell>Wilhelm Meister. Erster und zweyter Band.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>III.</cell>
                        <cell>Wilhelm Meister. Dritter und vierter Band.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <pb n="386" facs="quz_1_0386.jpg"/>
                    <row>
                        <cell>IV.</cell>
                        <cell>
                            <hi rend="letter-spaced">Die Laune des Verliebten.</hi>
                        </cell>
                        <cell>37</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Die Mitschuldigen.</cell>
                        <cell>80</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Die Geschwister.</cell>
                        <cell>30</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Mahomed.</cell>
                        <cell>102</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Tankred.</cell>
                        <cell>104</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="letter-spaced">Elpenor. Fragment.</hi>
                        </cell>
                        <cell>40</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>393</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>V.</cell>
                        <cell>Götz von Berlichingen.</cell>
                        <cell>170</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Egmond.</cell>
                        <cell>142</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Stella.</cell>
                        <cell>70</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Clavigo.</cell>
                        <cell>79</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>461</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>VI.</cell>
                        <cell>Iphigenia.</cell>
                        <cell>96</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Tasso.</cell>
                        <cell>156</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Eugenie.</cell>
                        <cell>148</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>400</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>VII.</cell>
                        <cell>Claudine.</cell>
                        <cell>100</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Erwin und Elmire.</cell>
                        <cell>40</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Jery und Bäthly.</cell>
                        <cell>42</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Lila.</cell>
                        <cell>50</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Scherz, List und Rache.</cell>
                        <cell>70</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>302</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="letter-spaced">Zauberflöthe. Zweyter Theil. Fragment.</hi>
                        </cell>
                        <cell>32</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>334</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>VIII.</cell>
                        <cell>Kophta.</cell>
                        <cell>160</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <list>
                                <item>Triumph der Empfindsamkeit.</item>
                                <item>Vögel.</item>
                            </list>
                        </cell>
                        <cell>120</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Bürgergeneral.</cell>
                        <cell>88</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>368</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Was wir bringen.</cell>
                        <cell>52</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>420</cell>
                    </row>
                    <pb n="387" facs="quz_1_0387.jpg"/>
                    <row>
                        <cell>IX.</cell>
                        <cell>
                            <list rend="rightBraced">
                                <item>Reinecke Fuchs.</item>
                                <item>Hermann und Dorothee.</item>
                            </list>
                        </cell>
                        <cell>Nach neueren prosodischen Überzeugungen bearbeitet.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="letter-spaced">Achilleis. Erster Gesang.</hi>
                        </cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>X.</cell>
                        <cell><rs>Faust. Fragment. <hi rend="letter-spaced">um die Hälfte
                                    vermehrt.</hi></rs></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Puppenspiel. <hi rend="letter-spaced">Vermehrt.</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Andre analoge Gedichte, ältere und <hi rend="letter-spaced"
                                >neuere.</hi></cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XI.</cell>
                        <cell>Kleine prosaische Schriften.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XII.</cell>
                        <cell>Desgleichen.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                </table>
                <p>Wie die Lieferungen einzutheilen und was sonst noch weiter zu verabreden wäre,
                    ist fernerer Ueberlegung anheimgegeben.</p>
                <p>Das neue ist roth unterstrichen<anchor xml:id="N47"/><ref target="#F47"><hi
                            rend="sup">1</hi></ref>.<anchor xml:id="quz_I-858_end"/></p>
            </div>
            <pb n="395" facs="quz_1_0395.jpg"/>
            <div type="article">
                <head type="editorial">
                    <date when="1805-08-30">30. 8. 1805</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">869</num>
                </head>
                <head type="editorial">Verlagsanzeige Cottas</head>
                <head type="editorial">(JALZ Intelligenzbl Nr 111 vom 2. 10. 1805 Sp 933)<anchor
                        xml:id="N48"/><ref target="#F48"><hi rend="sup">3</hi></ref>:</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-869_end" xml:id="quz_I-869"/>Hr.
                    Geheimer Rath v. Goethe wird seine sämmtlichen Wercke in zwölf Bänden, welche in
                    drey Lieferungen erscheinen sollen, in unserem Verlage herausgeben. Die erste
                    erfolgt Ostern 1806, die zweyte Ostern 1807, und die dritte Ostern 1808. Von
                    neuen darin erscheinenden Arbeiten nennen wir vorläufig nur: Die Laune des
                    Verliebten, Nachspiel in Versen; Elpenor und Zauberflöte, zweyter Theil,
                    Fragmente; Achilleis, erster Gesang; <rs>Faust um die Hälfte vermehrt</rs>.</p>
                <p>Das Ganze wird eine saubere und geschmackvolle Handausgabe geben; wer darauf bey
                    uns subscribirt, erhält:</p>
                <p>1) die Ausgabe auf schön Schweizer-Papier von 12 Bänden für 3 Carolin oder 12
                    Laubthaler, wovon 1/3 bey der Unterzeichnung, 1/3 bey Ablieferung der ersten,
                    und 1/3 bey Ablieferung der zweyten Abtheilung zahlbar ist;</p>
                <pb n="396" facs="quz_1_0396.jpg"/>
                <p>2) auf schön Druckpapier für 2 Carolin;</p>
                <p>3) auf ordinär Druckpapier 1 1/2 Carolin; beide gleichfalls in obigem Verhältniß
                    zahlbar.</p>
                <p>Wer diese Zahlung auf Einmal leisten will, darf für die Ausgabe auf
                    Schweizer-Papier nur 10 Laubthaler, für die Ausgabe auf schön Druckpapier nur 7
                    Laubthaler, für die Ausgabe auf ordin. Druckpapier nur 5 Laubthaler zahlen.</p>
                <p>Diese Subscriptions- und Pränumerations-Vortheile dauern nur bis Ende März 1806.
                    — Der nachherige Ladenpreis wird das Doppelte seyn.</p>
                <p>Die Namen der Subscribenten werden vorgedruckt. Auf 10 Exempl. erhält man das
                    11te gratis. — Velin-Exempl. werden nur auf ausdrückliches Verlangen abgedruckt,
                    und kosten 4 Carolin Vorauszahlung aufs Ganze.</p>
                <p>Tübingen 30 Aug. 1805.</p>
                <p>J. G. Cotta’scheBuchhandlung.<anchor xml:id="quz_I-869_end"/></p>
            </div>
            <pb n="401" facs="quz_1_0401.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1805-11-12">12. 11. 1805</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">876</num>
                </head>
                <head type="editorial">Tübingen, Cotta an Goethe</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Goethe-Akten 302, 15; 20):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-876_end" xml:id="quz_I-876"/>In der
                    Anlage eine Probe, blos in Hinsicht auf Format, Schrift u. Einrichtung<anchor
                        xml:id="N49"/><ref target="#F49"><hi rend="sup">6</hi></ref>. Hat diese
                    Hochdero Beifall, so <pb n="402" facs="quz_1_0402.jpg"/>lasse ich die Schrift
                    ganz neu giessen. Wir kommen demunerachtet noch zu gehöriger Zeit mit der ersten
                    Lieferung und solte diese auch nicht zur Ostermesse pünktlich erscheinen können,
                    sondern der Schönheit wegen etwas später, so ist dieß Ihnen gewiß gleichgültig:
                    der Zalungstermin bleibt für mich doch der nämliche.</p>
                <p>Wegen der <rs>Holzschnitte zu Faust</rs> wünschte ich bald möglich die
                    Zeichnungen — denn ich werde das Stechen selbst doch in Berlin von Gubitz müssen
                    ausführen lassen und dieser Künstler will Zeit haben<anchor xml:id="N50"/><ref
                        target="#F50"><hi rend="sup">1</hi></ref>.<anchor xml:id="quz_I-876_end"
                    /></p>
            </div>
            <pb n="437" facs="quz_1_0437.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1807-12-31">31. 12. 1807</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">1016</num>
                </head>
                <head type="editorial">Tübingen, Cotta an Goethe</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Goethe-Akten 302, 42):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-1016_end" xml:id="quz_I-1016"/>Euer
                    Excellenz</p>
                <p>gnädigem v. 15 h[uius] gewann das M[anu]s[crip]t Paket v. 8 h. den Vorsprung ab,
                    denn dieses war bereits 8 Tage wolbehalten eingegangen, als jenes nachkam . . .
                    Vom <hi rend="letter-spaced">Faust</hi> gedenke ich doch auch einen
                        <rs>besonderen Abdruk</rs> zu machen?<anchor xml:id="quz_I-1016_end"/></p>
            </div>
            <pb n="438" facs="quz_1_0438.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1808-02-19">19. 2. 1808</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">1019</num>
                </head>
                <head type="editorial">Tübingen, Cotta an Goethe</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Goethe-Akten 302, 44):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-1019_end" xml:id="quz_I-1019"/>Das
                    Teufelskind, <rs>Faust</rs>, möchte ich wol durch einen genialischen Künstler
                    mit einigen Kunstformen verzieren lassen<anchor xml:id="N51"/><ref target="#F51"
                            ><hi rend="sup">1</hi></ref>. Es ist etwas Göttliches, was Sie der Welt
                    damit schenken. Ich war bei dem Lesen in allen meinen geistigen u. physischen
                    Berührungen erschüttert.</p>
                <p>Der Absaz der Werke geht so gut, daß wir uns nicht an die stipulirte
                    Honorar-Summe werden halten dürfen, worüber sich mündlich das Nähere besprechen
                    läßt —<anchor xml:id="quz_I-1019_end"/>
                    <anchor xml:id="N52"/><ref target="#F52"><hi rend="sup">2</hi></ref></p>
            </div>
            <pb n="439" facs="quz_1_0439.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1808-04-14">14. 4. 1808</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">1023</num>
                </head>
                <head type="editorial">Tübingen, Cotta an Goethe</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Goethe-Akten 302, 50—51):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-1023_end" xml:id="quz_I-1023"
                        /><rs>Faust</rs> lasse ich also ohne Kupfer — für dießmal wäre es ohnedieß
                    zu spät — denn heute sind alle 8 Theile ausgesezt, um in etlichen Tagen die
                    Meßreise anzutretten. Es ist eine grosse <pb n="440" facs="quz_1_0440.jpg"
                    />Arbeit, die ich dießmal zu Tag förderte . . . Das Weitre meiner
                    Verbindlichkeiten das ich in meinem lezten berührt, findet sich seiner
                        Zeit<anchor xml:id="N53"/><ref target="#F53"><hi rend="sup"
                        >1</hi></ref>.<anchor xml:id="quz_I-1023_end"/></p>
            </div>
            <pb n="442" facs="quz_1_0442.jpg"/>
            <div type="article">
                <head type="editorial">
                    <date when="1808-07-00">Juli 1808</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">1030</num>
                </head>
                <head type="editorial">Verlagsanzeige Cottas (MgSt 1808, Intelligenzbl Nr 12,46)<hi
                        rend="sup">1</hi>:</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-1030_end" xml:id="quz_I-1030"/>In der
                    J. G. Cotta’schen Buchhandlung in Tübingen sind zur Ostermesse 1808 erschienen:
                    . . .</p>
                <p><hi rend="letter-spaced">Goethe’s</hi> Werke 2<hi rend="sup">te</hi>, 3<hi
                        rend="sup">te</hi> Lieferung in 8 Bänden.</p>
                <p>Velinp. 40 fl. Schw[eizer] Pap. 33 fl. Schr[eib]Pap. 27 fl.</p>
                <p>Weiß D[ruc]kp. 22 fl. Ord[inaires] Dkp. 16 fl. 30 kr.</p>
                <p>Neuigkeiten:</p>
                <p>. . . <rs>Goethe, Faust, brosch[iert] 2 fl. 24 kr.</rs><anchor
                        xml:id="quz_I-1030_end"/></p>
            </div>
            <pb n="443" facs="quz_1_0443.jpg"/>
            <div type="article">
                <head type="editorial">
                    <date when="1808-10-00">Okt 1808</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">1036</num>
                </head>
                <head type="editorial">Verlagsanzeige Cottas (MgSt 1808, Intelligenzbl Nr 21, 81
                        f)<anchor xml:id="N54"/><ref target="#F54"><hi rend="sup"
                    >3</hi></ref>:</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-1036_end" xml:id="quz_I-1036"/>Im
                    Verlag der J. G. <hi rend="letter-spaced">Cotta</hi>’schen Buchhandlung in
                    Tübingen sind von Michaelis 1807 bis 1808 erschienen: . . . <rs>von <hi
                            rend="letter-spaced">Goethe’s Faust,</hi> eine Tragödie, geb[unden] 1
                        Rthlr. 8 Gr. 2 fl. 24 kr.</rs></p>
                <p>Von <hi rend="letter-spaced">Goethe’s</hi> Werke, 2te 3te Lief[erung] oder 5r bis
                    12r Bd. gr. 8.</p>
                <table>
                    <row>
                        <cell>Velinpapier</cell>
                        <cell>23 Rthlr.</cell>
                        <cell>45 fl.<anchor xml:id="N55"/><ref target="#F55"><hi rend="sup"
                                >4</hi></ref></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Schweizer Pap.</cell>
                        <cell>19 —</cell>
                        <cell>33 —</cell>
                    </row>
                </table>
                <pb n="444" facs="quz_1_0444.jpg"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>Schreibpapier</cell>
                        <cell>15 Rthlr.</cell>
                        <cell>12 Gr.</cell>
                        <cell>27 fl.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Weiß Drukp.</cell>
                        <cell>12 —</cell>
                        <cell>16 —</cell>
                        <cell>22 —</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>ord[inair] —</cell>
                        <cell>9 —</cell>
                        <cell>12 —</cell>
                        <cell>16 — 30 kr.</cell>
                    </row>
                </table>
                <p>Mit diesen beyden Lieferungen sind nun die sämtlichen Werke des unsterblichen
                    Verfassers ausgegeben, und da die Pränumeranten für 5 bis zu 16 Laubthalern
                    diese reichhaltige Sammlung erhalten konnten, so war für jedes Bedürfniß
                        gesorgt.<anchor xml:id="quz_I-1036_end"/></p>
            </div>
            <pb n="448" facs="quz_1_0448.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1808-12-23">23. 12. 1808</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">1046</num>
                </head>
                <head type="editorial">Tübingen, Cottasche Buchhandlung an Goethe</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Goethe-Akten 302, 56):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-1046_end" xml:id="quz_I-1046"/>
                    <hi rend="letter-spaced">Nota</hi>
                </p>
                <p>12 Werke 12 Bände weis Drukpp</p>
                <p><rs>12 Faust gebunden</rs><anchor xml:id="N56"/><ref target="#F56"><hi rend="sup"
                            >3</hi></ref>.<anchor xml:id="quz_I-1046_end"/></p>
            </div>
            <pb n="523" facs="quz_1_0523.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1816-03-03">3. 3 . 1816</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">1251</num>
                </head>
                <head type="editorial">Stuttgart, Cotta an Goethe</head>
                <head type="editorial">(NFG/GSA, Goethe-Akten 303, 89):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-1251_end" xml:id="quz_I-1251"/>Das
                    unterm 8 Jan. abgegangne Paket ist mit dem 6<hi rend="sup">ten</hi> Band der
                    Werke und einiges für den DamenCalender richtig eingegangen und mein dieß
                    anzeigendes Schreiben<anchor xml:id="N57"/><ref target="#F57"><hi rend="sup"
                            >1</hi></ref> scheint Hochdenselben nicht zugekommen zu seyn
                        . . .<anchor xml:id="N58"/><ref target="#F58"><hi rend="sup">2</hi></ref>Daß
                    die absurde Fordrung an die neue Ausgabe in keinem der von mir abhangenden
                    Blättern erscheine ist schon besorgt: es wird aber sehr gut seyn, wenn
                    Hochdieselben bald einen kleinen Aufsaz deßwegen verfassen mögen.</p>
                <p>Das Unwesen mit dem Wiener Nachdruk in Berlin war mir neu, aber nicht unerwartet,
                    denn es waren in Wien einige der Berliner Buchhändler, die auf dise Art
                    schändliche Spekulationen machten. Ich werde nun gleich Exemplarien der ersten
                    Liefrung mit den gehörigen Anzeigen dahin abgehen lassen, auch trachten von
                    Seiten der Regierung etwas zu bewirken. Es ist schändlich, daß wir in
                    Teutschland keine durchgreifende Maasregel bewirken können, denn bis wir die
                    Zusage auf dem Bundestag ausgeführt erhalten, mag den Schriftstellern und
                    Verlegern noch mancher bedeutender Schaden zugefügt werden.</p>
                <p>Wäre es nicht möglich, den <rs>Band, worinnen Faust vorkommt, also den 9<hi
                            rend="sup">ten</hi></rs> vor den andern zum Druk zu erhalten damit wir
                    auch hiebei der Gefahr einigermassen steuern.<anchor xml:id="quz_I-1251_end"
                    /></p>
            </div>
            <pb n="542" facs="quz_1_0542.jpg"/>
            <div type="article">
                <head type="editorial">
                    <date when="1816-01-00">Jan 1816</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">1313</num>
                </head>
                <head type="editorial">Verlagsanzeige Cottas (MgSt 1817, Intelligenzbl Nr 3,
                        10)<anchor xml:id="N59"/><ref target="#F59"><hi rend="sup"
                    >2</hi></ref>:</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-1313_end" xml:id="quz_I-1313"/>Im
                    Laufe des Jahrs 1816 sind in der J. G. Cotta’schen Buchhandlung in Stuttgart und
                    Tübingen erschienen: . . . Goethe von, Faust, eine Tragödie. 12. geb[un]d[en].
                        <rs>Neue Auflage</rs>. 2 fl. 24 kr. . . .</p>
                <p>Gedichte, 2 Thle. Neue Aufl. 12. 3 fl. . . .</p>
                <p>Werke, Neue Aufl. 1te, 2te Lief[erung] oder 1r bis 8r Thl. 20 Thle. Velinp[apie]r
                    Subscriptions-Preis 66 fl.</p>
                <p>Schreibpr. 52 fl. Weiß Drukpr. 40 fl. Ordin[air] 30 fl.<anchor
                        xml:id="quz_I-1313_end"/></p>
            </div>
            <pb n="580" facs="quz_1_0580.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1820-11-15">15. 11. 1820</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">1444</num>
                </head>
                <head type="editorial">Stuttgart, Reichel an Cotta (SNM/CA):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-1444_end" xml:id="quz_I-1444"/>In der
                    ersten Hälfte von 1816 <rs>druckten wir 1500</rs><anchor xml:id="N60"/><ref
                        target="#F60"><hi rend="sup">3</hi></ref>.<anchor xml:id="quz_I-1444_end"
                    /></p>
            </div>
            <pb n="588" facs="quz_1_0588.jpg"/>
            <div type="note">
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_1">1459</num>
                </head>
                <head type="editorial">1. Notizen und Berechnungen, die Ausgabe A betr. (SNM/CA, <pb
                        n="589" facs="quz_1_0589.jpg"/>Druckauftragsbuch für den Zeitraum von
                    1800—1810, Bl 10 Vs):</head>
                <table>
                    <head rend="right"><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_I-1459_end"
                            xml:id="quz_I-1459"/>Notiz am rechten Rand:</head>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell><rs>Faust 1500 à f 45</rs></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>D[ruc]k Hopfer</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>1000 — f 6</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>1500 — 7</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>2000 — 8</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>2500 — 9</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>8½ f b[ei?] guter Arbeit.<anchor xml:id="quz_I-1459_end"/></cell>
                    </row>
                </table>
            </div>
            <!-- div type="editorial" entfernt -->
        </body>
    </text>
</TEI>
