<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-02-23" who="Krause">markiert</change>
            <change when="2019-01-17" who="Krause">ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="77" facs="quz_2_0077.jpg"/>
            <div type="text">
                <head type="editorial">[<date when="1823-09-00">Ende Sept 1823</date>/<date when="1823-10-00">Anf Okt 1823</date>?]</head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">146</num>
                </head>
                <head type="editorial">Eckermann über seine Beziehungen zu Goethe (Tewes
                        253f)<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1"><hi rend="sup">5</hi></ref>:</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-146_end" xml:id="quz_II-146"/>Im
                    Jahre 1823. kam ich nach Weimar. Nicht um diese Stadt zu meinem Wohnort zu
                    wählen, sondern bloß um einen Besuch bei <pb n="78" facs="quz_2_0078.jpg"/>Goethe zu machen und dann in mein Vaterland zurückzukehren. – Es schien aber
                    von dem Lenker meines Lebens anders beschlossen zu seyn.</p>
                <p>Goethes Persönlichkeit übte auf mich eine so anziehende Gewalt aus, daß ich
                    seinem Wunsche hier zu bleiben und an seiner literarischen Thätigkeit Theil zu
                    nehmen, nicht widerstehen konnte. Er war damals im Begriff eine um 20 Bände
                    vermehrte neue Ausgabe seiner Werke herauszugeben. <rs>Vom 2<hi rend="sup">ten</hi>
                    Theile des Faust waren erst wenige Fragmente vorhanden</rs>, vom 4. Bande von
                    Wahrheit und Dichtung nur das Schema und nur sehr wenig Ausgeführtes. Dagegen
                    führte er mich an einen Haufen starker Convolute von allerlei Manuscripten. Sie
                    sehen hier, sagte er, eine Masse ungeordneter, theils auch nicht ganz
                    vollendeter Gedichte, Xenien, Aphorismen, so wie Packete von Aufsätzen und
                    Abhandlungen über die verschiedenartigsten Erscheinungen deutscher und
                    ausländischer Literatur, Gegenstände der Kunst, und alle Zweige der
                    Naturwissenschaft worin ich ein halbes Leben mich bemüht habe. – Unter allen
                    diesen Papieren das Brauchbare vom Unbrauchbaren zu sondern, das Problematische
                    und nicht ganz Vollendete mit mir zu besprechen, das entschieden Fertige
                    abschreiben zu lassen, und alles nach inneren Bezügen nach und nach zu ordnen
                    und zu Bänden zusammenzustellen ist eine Arbeit die eine Jahrelange Thätigkeit
                    in Anspruch nehmen wird. – Wollte ich mich selbst damit befassen, so würde ich
                    bei meinem hohen Alter weiter nichts thun können. Wollten Sie aber mir diese
                    Arbeit abnehmen, so wäre ich eine große Last und Sorge los und ich könnte mich
                    mit allen noch übrigen Kräften auf die Hervorbringung von neuen Dingen wenden,
                    und vor allen den Faust und Wahrheit und Dichtung fertig machen.“</p>
                <p>Ich war damals in meinem dreißigsten Jahre. Meine erste Schrift: Beiträge zur
                    Poesie war soeben im Cottaschen Verlag erschienen<anchor xml:id="N2"/><ref target="#F2"><hi rend="sup">1</hi></ref> und erlebte das Glück einer
                    rühmlichen Anerkennung in allen ersten literarischen Blättern. Ich war voll von
                    neuen schriftstellerischen Vorsätzen, ich fühlte in mir Trieb und Kraft mich
                    nach allen Seiten hin zu versuchen und mir einen Namen zu machen; allein ich
                    unterdrückte meine liebsten Wünsche, indem ich mir <pb n="79" facs="quz_2_0079.jpg"/>sagte, daß wenn ich Goethe durch die Übernahme jener
                    Arbeiten frei mache und in den Stand setze noch viel Großes hervorzubringen, ich
                    nicht allein die letzten Lebensjahre des hohen Mannes verschönern, sondern auch
                    der deutschen Literatur einen größeren Dienst leisten würde, als durch eigene
                    Arbeit.</p>
                <p>Ich willigte also in Goethes Vorschläge und übernahm die Reinigung und
                    Zusammenstellung seiner gedachten Papiere, welches Geschäft, einige Pausen
                    abgerechnet, meine Thätigkeit während sechs Jahre in Anspruch nahm.</p>
                <p>Die Liebe zu meiner Heimath und ein sehnliches Verlangen dahin zurückzukehren war
                    indeß oft zu nicht geringer Qual in mir lebendig gewesen, allein ich suchte mich
                    zu beschwichtigen, indem ich die Überzeugung in mir weckte, daß ich hier in
                    besonderem Grade nützlich sey, und ich tröstete mich mit dem Wahlspruch: <hi rend="letter-spaced">Wo ich wirke</hi> ist mein Vaterland.<anchor xml:id="quz_II-146_end"/></p>
            </div>
            <pb n="140" facs="quz_2_0140.jpg"/>
            <div type="diary">
                <head type="editorial">
                    <date when="1825-03-29">29. 3. 1825</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">367</num>
                </head>
                <head type="editorial">Riemers Tagebuch (Pollmer 37):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-367_end" xml:id="quz_II-367"/>Abends
                    bei Goethe, brachte ihm die <rs>neue Helena</rs> zurück.<anchor xml:id="quz_II-367_end"/></p>
            </div>
            <pb n="189" facs="quz_2_0189.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1825-06-12">12. 6. 1825</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">478</num>
                </head>
                <head type="editorial">Jena, Göttling an Goethe (NFG/GSA, Goethe-Akten 319,
                    44–45):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-478_end" xml:id="quz_II-478"/>Ew.
                    Excellenz</p>
                <p>habe die Ehre hierbei den neunten und zehnten Band der Werke zurück zu
                        senden<anchor xml:id="N3"/><ref target="#F3"><hi rend="sup">5</hi></ref>;
                    ich erlaube mir folgende Bemerkungen anzuschließen.</p>
                <p><hi rend="letter-spaced">Neunter Band</hi><anchor xml:id="N4"/><ref target="#F4"><hi rend="sup">6</hi></ref>. +S. 36, Z. 5<anchor xml:id="N5"/><ref target="#F5"><hi rend="sup">7</hi></ref> scheint statt „dann“ stehen zu
                    müssen „<hi rend="letter-spaced">denn</hi>“. S. 39, 9 habe ich die Interpunction
                    geändert, <pb n="190" facs="quz_2_0190.jpg"/>in so fern nach „gequält“ ein Punct
                    stand. +Sollten nicht in <rs>Gretchen’s Lied</rs> S. 169 die beiden letzten Strophen,
                    welche verbunden gedruckt sind, durch einen Zwischenraum geschieden werden, wie
                    es mit Str. 6 und 7 geschehen ist, obgleich nur eine sehr schwache Interpunction
                    sie scheidet? +S. 172 in den Worten: „<hi rend="letter-spaced">Natur</hi> ist
                    Schall und Rauch Umnebelnd Himmelsglut“ ist wohl ein Druckfehler für: „<hi rend="letter-spaced">Name</hi> ist Schall und Rauch“ u.s.w., wie ich in der
                    Leipziger Ausgabe<anchor xml:id="N6"/><ref target="#F6"><hi rend="sup">1</hi></ref> selbst gelesen zu haben glaube. Ich vermuthete erst, der Sinn
                    sei etwa: der Name Natur, womit etwa der Inbegriff Gottes und der Welt zugleich
                    angedeutet wäre, ist nur Schall und Rauch; allein ich habe bald eingesehen, daß
                    eine solche Idee nicht in jene <rs>Rede des Faust</rs> passen könne. Das äusere Argument,
                    welches ich mir für die Lesart „Natur“ vorhielt, daß hier nemlich ein Jambus wie
                    „Natur“ rhythmisch erfordert werde, nicht ein Trochäus wie „Name“, erschien mir
                    auch als kein bedeutendes, da Faust noch sonst in jener Rede einzelne Verse
                    dactylisch und trochäisch beginnt, wie „Faßt und erhält er nicht“ oder „Liegt
                    die Erde nicht“. +S. 187, 14 sollte vielleicht stehen: „<hi rend="letter-spaced">Laß</hi> unsern <hi rend="letter-spaced">Herrn</hi> Gott“ statt „<hi rend="letter-spaced">Laßt</hi> unsern <hi rend="letter-spaced">Herr</hi>
                    Gott“ und +S. 195, 5 (v.u.): „Strecken sie Polypenfasern“ statt: „Stecken sie“
                    u.s.w. S. 198, 13[14] war ich ungewiß, ob das Präsens oder Imperfect zu setzen
                    sei in: „Die <hi rend="letter-spaced">macht</hi> ein Paar Augen“ oder: „Die <hi rend="letter-spaced">macht’</hi> ein Paar Augen“. +S. 201, 3 steht: „Platz,
                    Junker Voland kommt“. Ich weiß nicht, ob Ew. Excellenz mit Fleiß die Form
                    „Voland“ der sonst allein, besonders in den älteren Denkmälern der deutschen
                    Sprache vorkommenden „Valand“ vorgezogen haben. Die letztere hat, wie es
                    scheint, das etymologische mehr für sich, man mag es nun von der alten Form
                    Vahen (Fahen, fangen), wo es auch sprachlich einen Gegensatz zu dem ähnlich
                    gebildeten „Heiland“ gibt, in so fern dieser der Erretter, jener der Verderber,
                    oder man mag es von <hi rend="letter-spaced">val</hi> und <hi rend="letter-spaced">Ant</hi> ableiten, wo jenes <hi rend="letter-spaced">böse,</hi> dieses einen <hi rend="letter-spaced">Geist, Wesen</hi> (wovon
                    noch unser Ahndung) bezeichnet; stets bleibt doch das a im Stamm. +S. 244, 2
                    (v.u.) muß es wohl heißen: „Nehme man <hi rend="letter-spaced">auch</hi> fremde
                    Gemüthsart an“ und +S. 294, 4 [v.u.] vielleicht „davon“ oder „dafür“ statt
                    „davor“.</p>
                <pb n="191" facs="quz_2_0191.jpg"/>
                <p><hi rend="letter-spaced">Zehnter Band</hi><anchor xml:id="N7"/><ref target="#F7"><hi rend="sup">1</hi></ref>. S. 9, 2 und 13 sperrt sich in dem Orakel
                    der Pentameter etwas. Sollte nicht, da sich S. 58 derselbe Pentameter mit der
                    Veränderung: „seine Geweide gibt her“ findet, die Verkürzung der Länge <hi rend="letter-spaced">gibt</hi> durch ein iambisches Verbum, etwa wie in
                    „seine Geweide verliert“ vermieden werden können? +S. 29, 17 möchte wohl statt
                    „elysäisch“ zu schreiben seyn „elyseisch“ oder noch besser, wie denn diese Form
                    später in demselben Stücke vorkommt +„elysisch“. +S. 57, 15 ist mir aufgefallen:
                    „Du bist verzuckt.“ +S. 69, 3 müßte wohl in dem Orakel der spondeische Ausgang
                    des Pentameters: „hier und über dem Fluß“ vermieden werden etwa wie in: „hier
                    und über dem Fluß fürchte des Tantalus Loos.“ +S. 85, 6 (v.u.) schien mir: „ja,
                    so lang’ als mirs denkt“ nicht ganz deutlich. +S. 318 fehlt im
                    Personenverzeichnisse der Amtmann, welcher +S. 347 auftritt.</p>
                <p>Die Genitive wie „köstlichen Sinnes“ habe ich Ew. Excellenz Ansicht gemäß nicht
                    mehr geändert, wo sie vorkamen<anchor xml:id="N8"/><ref target="#F8"><hi rend="sup">2</hi></ref>; ich würde auch nicht auf den Einfall gekommen
                    seyn, wenn ich nicht auch die andere Form „köstliches Sinnes“ von Ew. Excellenz
                    gebraucht gefunden hätte. Ich habe allerdings nicht bedacht, daß Ew. Excellenz
                    beider Formen sich nebeneinander bedienen konnten. Wie pedantisch muß ich nun in
                    Ew. Excellenz Augen erscheinen mit ängstlicher Beharrlichkeit eine und dieselbe
                    Form durch 7 Bände überall eingeschwärzt zu haben! Ich kann diese Mikrologie
                    kaum mit etwas anderem wieder gut machen, als indem ich Ew. Excellenz
                    unterthänig bitte, mir die Bände von neuem zu übersenden, damit ich mich von der
                    levis notae macula wieder frei mache.<anchor xml:id="quz_II-478_end"/></p>
            </div>
            <pb n="415" facs="quz_2_0415.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1826-12-25">25. 12. 1826</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">927</num>
                </head>
                <head type="editorial">Stuttgart, Cotta an Goethe (Kuhn 2, 190):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-927_end" xml:id="quz_II-927"/>Euer
                    Excellenz</p>
                <p>habe ich die Gnade, die durch Freund Boissere gewünschte Übersicht der bisherigen
                        Unterzeichnungen<anchor xml:id="N9"/><ref target="#F9"><hi rend="sup">1</hi></ref> zu übersenden – die, wenn man bedenkt, daß der Termin bis
                    Ostern verlängert worden ist, und daß mithin der wenigere Theil der Buchhändler
                    schon Anzeige gemacht hat, immerhin als bedeutend angesehen werden darf.</p>
                <p>Eine große Schwierigkeit finde ich bei mehrern Buchhändlern, welche mit dem
                    Rabbat von 1/4 nicht einmal zufrieden seyn wollen; verwöhnt durch die Verleger
                    der wohlfeilen Übersezungen von W. Scott<anchor xml:id="N10"/><ref target="#F10"><hi rend="sup">2</hi></ref>, welche 1/3 Rabbat und noch das 13<hi rend="sup">te</hi> gratis geben.</p>
                <p><rs>Die Ex von Faust<anchor xml:id="N11"/><ref target="#F11"><hi rend="sup">3</hi></ref> mit einem Pariser Nachdruk vermehrt</rs><anchor xml:id="N12"/><ref target="#F12"><hi rend="sup">4</hi></ref> gehen über Leipzig ab.<anchor xml:id="quz_II-927_end"/></p>
            </div>
            <pb n="434" facs="quz_2_0434.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1827-03-03">3. 3. 1827</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">980</num>
                </head>
                <head type="editorial">Stuttgart, Cotta an Goethe (Kuhn 2, 196f):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-980_end" xml:id="quz_II-980"/>Euer
                    Excellenz</p>
                <p>muß ich um Verzeihung bitten, daß ich den Empfang Ihrer beiden geehrten vom 26
                    Jan. und 16 Febr. so wie des <rs>Manuscripts der Helena</rs> und des weitern zum
                    IV B. 4tes (Xenien) (das nach Auftrag bestens besorgt werden wird) erst heute
                    anzeige . . . Gegenwärtig wird Alles angewendet, um mit der 1sten Lifr[ung] auf
                    Ostern bestimmt einzuhalten – die Aushänge Bogen werden Sie erhalten
                        haben<anchor xml:id="N13"/><ref target="#F13"><hi rend="sup">1</hi></ref>
                    . . . Ihr Wunsch den zweiten Termin des Honorars in dem Lauff dises Monats zu
                    erhalten, ist mir Befehl, wenn es nicht zu ändern ist, sonst habe ich wie
                    gewönlich auf die OsterMesse gerechnet, weil die Gelder jezt dahin zu schaffen,
                    dann von dort zurükzuziehen bedeutende BankierKosten verursachen – ist es
                    inzwischen nicht anders zu ma<pb n="435" facs="quz_2_0435.jpg"/>chen, so ist
                    Herr Frege und Cp. wie gewönlich zur Ausbezahlung beauftragt.<anchor xml:id="quz_II-980_end"/></p>
            </div>
            <pb n="436" facs="quz_2_0436.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1827-03-11">11. 3. 1827</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">991</num>
                </head>
                <head type="editorial">Augsburg, Reichel an Goethe (NFG/GSA, Goethe-Akten 315, 111;
                    vgl auch Br 42, 321 zu Nr 78):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-991_end" xml:id="quz_II-991"/>Ew.
                    Excellenz</p>
                <p>zeigen wir hiedurch an, daß wir am vergangenen Donnerstag den 8. März auf dem
                    Postwagen, (was aber aus Ver<pb n="437" facs="quz_2_0437.jpg"/>sehen unser
                    Packer mit in unser Postpaket nach Leipzig that, also von dort zu Ew. Excellenz
                    gelangen muß) das erste und zweite Bändchen der Taschenausgabe übersandt haben.
                    Das dritte wird in ein Paar Tagen ausgedruckt, und wir wollen es dann lieber mit
                    der Briefpost unter Kreuzband senden. Zu dem dritten hatten wir sehr viele
                    Anstände hinsichtlich der Ungleichheit der Schreibart, und wir haben daher jene
                    der ersten 2 Bände zur Grundlage genommen. Am 4<hi rend="sup">ten</hi> Bande
                    arbeiten wir stark, und wird derselbe im Laufe dieser Woche ausgesezt werden.
                    Dann beginnen wir den fünften, und dieser ist eigentlich die Hauptursache unsres
                    heutigen Schreibens. Dieser Band giebt 34 bis 36 Bogen zu 16 Seiten gerechnet,
                    was wir Hn. Geh. Hofr. v. Cotta anzeigten<anchor xml:id="N14"/><ref target="#F14"><hi rend="sup">1</hi></ref>, und dieser uns auftrug, Ew.
                    Excellenz sogleich zu schreiben, ob nicht vielleicht hier ein Irrthum obwalte,
                    so daß dieser Band in zwey zu theilen seyn möchte<anchor xml:id="N15"/><ref target="#F15"><hi rend="sup">2</hi></ref>.</p>
                <p>Den Aushängebogen des dritten Bandes werden wir ein Verzeichniß der Wörter
                    beilegen, die wir in demselben nicht übereinstimmend geschrieben gefunden haben,
                    theils mit diesem Bande selbst, theils mit den beiden ersten.</p>
                <p><rs>Das Gedicht Helena</rs> werden wir suchen nach Wunsch von Ew. Excellenz im Druck zu
                        arrangiren<anchor xml:id="N16"/><ref target="#F16"><hi rend="sup">3</hi></ref>.<anchor xml:id="quz_II-991_end"/></p>
            </div>
            <pb n="445" facs="quz_2_0445.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1827-03-29">29. 3. 1827</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1009</num>
                </head>
                <head type="editorial">Augsburg, Reichel an Goethe (NFG/GSA, Goethe-Akten 319,
                    111–115; vgl auch Br 42, 334f zu Nr 101):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1009_end" xml:id="quz_II-1009"/>Ew.
                    Excellenz</p>
                <p>habe ich die Ehre, mit diesem auch die Aushängebogen No. 15. bis 25. Ende des IV.
                    Bandes und No. 1–4 vom V. Bande zu übersenden sous bande welche 15 Bogen wir in
                    diesen 8 Tagen gedruckt haben. Ich weiß nicht, ob ich Ew. Excellenz schon
                    anzeigte, daß wir in dem Festgedicht<anchor xml:id="N17"/><ref target="#F17"><hi rend="sup">2</hi></ref> nöthig fanden, den Titel Prolog<anchor xml:id="N18"/><ref target="#F18"><hi rend="sup">3</hi></ref> einzuschalten,
                    da er in der vorausgehenden Einleitung schon vorkam, als Ueberschrift wie auch
                    jene: Festgedicht<anchor xml:id="N19"/><ref target="#F19"><hi rend="sup">4</hi></ref> und Epilog, welche beide leztere dann auch als Titel
                    vorkommen.</p>
                <p>Ferner habe ich die Ehre, den Empfang von Ew. Excellenz gütigem Schreiben vom 18.
                    am 24. dieß anzuzeigen. 2 Stunden später, wäre die <rs>Veränderung in dem Gedicht
                    Helena</rs> zu spät angekommen. Daß diejenige zu dem Gedicht No. 38. in den
                    Inschriften zu spät kommen mußte, werden Ew. Excellenz aus den inzwischen
                    erhalten habenden Aushängebogen, die ich schon am <pb n="446" facs="quz_2_0446.jpg"/>22. absandte ersehen haben. Wir haben daher die
                    nachträgliche Notiz bei der Zeile <hi rend="letter-spaced">Aufklärende
                        Bemerkungen</hi> im Inhaltsverzeichniß <hi rend="letter-spaced">als
                        Note</hi> zugefügt, und hoffen Ew. Excellenz Zustimmung dazu zu
                    erhalten.</p>
                <p>Bei Fertigung des Inhaltsverzeichnisses des IV. Bandes fanden wir im
                    M[anu]s[cri]pt des Inhalts auch aufgeführt: Prometheus, ein Fragment<anchor xml:id="N20"/><ref target="#F20"><hi rend="sup">1</hi></ref>; da dieses aber
                    bei dem <hi rend="letter-spaced">Mspt.</hi> desselben sich nicht vorfand, und
                        <rs>die Pagina von Faust auf Nausikaa</rs> im Dramatischen keine Lücke
                    hatte, sondern zusammenpaßte, wir es also auch nicht hatten gewahr werden
                    können, so ließen wir im Inhalte diesen Prometheus aus, vermuthend, daß er aus
                    Versehen dastehe im Inhalt, und er vielleicht unter den Aeltern Theaterstücken
                    gegeben werden würde, da die Jahrzahl 1773. dabeisteht.</p>
                <p>Schließlich sende ich die Copie eines Verzeichnisses von ungleich geschriebenen
                    Worten, mit Bemerkungen und Anfragen; alles Sachen auf die man erst bei der
                    Correktur stoßen konnte. Das Verzeichniß haben wir ziemlich alphabetisch
                    geordnet, um leichter ein Wort auffinden zu können. Für den Druck der
                    Octav-Ausgabe möchte, wenn Ew. Excellenz nun näher darüber verfügt haben, es
                    wohl zu benutzen seyn, so wie ich meine, daß die Octav-Ausgabe wohl am besten
                    nach der Taschen-Ausgabe abzusetzen seyn möchte, in welchem Falle ich dann das
                    Mspt remittiren könnte . . . <hi rend="italic">Nachschrift:</hi> Noch vergaß ich
                    anzuzeigen, daß Hr. v. Cotta mit der Spaltung des V. Bandes in 2 einverstanden
                    ist. Die Gedichte werden 18 Bg. geben.<anchor xml:id="quz_II-1009_end"/></p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1009 a</num>
                </head>
                <table>
                    <head>
                        <hi rend="italic">Beilage:</hi>
                    </head>
                    <row>
                        <cell>Appetit, – apetitlich</cell>
                        <cell>betrügen, betriegen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>ächt, – echt</cell>
                        <cell>Bäcker, – Becker</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>außen, – aussen</cell>
                        <cell>Bekenntniß, – Bekänntniß</cell>
                    </row>
                    <pb n="447" facs="quz_2_0447.jpg"/>
                    <row>
                        <cell>Bote, – Bothschaft,</cell>
                        <cell>Komödie, Comödie</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>bescheren, bescheeren</cell>
                        <cell>Kusse, Kuße (dat. u. abl.)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Capelle, Kapelle</cell>
                        <cell>kosen, koosen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Carl, – Karl</cell>
                        <cell>Loos, Los, Looß, Loß</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Crystall, Krystall</cell>
                        <cell>lüderlich</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Cultur, Kultur</cell>
                        <cell>Lilie, Lilje</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Cöln, Köln</cell>
                        <cell>läugnen, leugnen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Costüm, Kostüm</cell>
                        <cell>Maaß, Maß, Maas</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Coran, Koran</cell>
                        <cell>Mahler, Maler, mahlen pp.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>deucht, däucht</cell>
                        <cell>Mahomet, Mahomed</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Deutscher, Teutscher</cell>
                        <cell>möchte, mögte, mögt, möcht pp.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>deßhalb, deshalb</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>ei, ey (exclam[atio])</cell>
                        <cell>Mannigfaltigkeit, Mannichfaltigkeit pp.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>erwiedern, erwidern</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>ereignen, eräugnen</cell>
                        <cell>Myrte, Myrthe</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>ergetzen, ergötzen</cell>
                        <cell>Sanct Nepomuk, Sankt Nepomuck</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>erkoren, erkohren,</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>entrissen, entrißen</cell>
                        <cell>Odonell (Gräfin), Odonel</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Eltern, Aeltern</cell>
                        <cell>Pallast, Palast</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Ernte, Erndte</cell>
                        <cell>Punkt, Punct</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>geboren, gebohren</cell>
                        <cell>Papst, Pabst</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Geduld, Gedult, gedultig</cell>
                        <cell>quer, queer</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>gibst, giebst</cell>
                        <cell>Pfuhl, Pful</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>gib, gieb</cell>
                        <cell>preisen, preißen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>(er) ging, gieng</cell>
                        <cell>Rohheit, Roheit</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Gastmahl, Gastmal</cell>
                        <cell>Sohle, Sole</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Gebärde, Gebährde, Gebehrde, Geberde</cell>
                        <cell>Schwert, Schwerd, Schwerdt</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Saal, Sal</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Greuel, Gräuel</cell>
                        <cell>Schaar, Schar</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Galerie, Gallerie</cell>
                        <cell>Schoos, Schoß, Schooß</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>gescheidt, gescheit, gescheut</cell>
                        <cell>Schale, Schaale</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Gränze, Grenze, unbegrenzt pp.</cell>
                        <cell>Schalmay (Schalmey)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>stürzen, stürtzen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Hain, Hayn</cell>
                        <cell>selig, seelig</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Höhle, Höle</cell>
                        <cell>Schere, Scheere</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Houri, Huri</cell>
                        <cell>scheren, scheeren</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Herd, Heerd</cell>
                        <cell>Samen, Saamen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Hoheit, Hohheit</cell>
                        <cell>sämmtlich, sämtlich, (Gesamtheit pp.)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>jedermann, jederman</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <pb n="448" facs="quz_2_0448.jpg"/>
                    <row>
                        <cell>Scepter, Szepter</cell>
                        <cell>Unmacht, Ohnmacht, (wie bei thörig)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Stuhl, Stul</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>stoßen, stossen</cell>
                        <cell>Ungefähr, ohngefähr</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Tyndareos, Tydareos</cell>
                        <cell>Uhlane, Ulane</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Terrasse, Terasse</cell>
                        <cell>verloren, verlohren</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Tabak, Taback</cell>
                        <cell>Wage, Waage</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>thöricht, thörig (wurde jedesmal gelassen, wie es im Mscr.
                            steht)</cell>
                        <cell>Willkür, Willkühr</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Wotowska, (Fräul.) Wotowski</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>widerfahren, wiederfahren</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Tod, Todt (Subst.)</cell>
                        <cell>Witwe, Wittwe</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Tieffurt, Tiefurt</cell>
                        <cell>wiederholen, widerholen</cell>
                    </row>
                </table>
                <p>Sodann wäre eine bestimmtere Vorschrift über folgende Fälle wünschenswerth:</p>
                <p>1. soll <hi rend="letter-spaced">in der Regel</hi> alles, jemand, viele, manche,
                    niemand, jeder, keiner pp. mit <hi rend="letter-spaced">großen</hi> oder <hi rend="letter-spaced">kleinen</hi> Anfangsbuchstaben geschrieben werden?</p>
                <p>2. Wie soll es in gleicher Beziehung mit den an der Stelle von Substantiven
                    stehenden Adjectiven gehalten werden?</p>
                <p>3. sollen die aus dem Lat. stammenden Zeitwörter studiren, memoriren pp. oder
                    studieren p. geschrieben werden?</p>
                <p>4. Ist in der Regel (wenn nämlich nicht der Reim zu berücksichtigen ist)</p>
                <p>heitern oder heitren pp.</p>
                <p>sammeln oder sammlen pp.</p>
                <p>zu schreiben?</p>
                <p>5. Soll bei Zeitwörtern, wo in bestimmten Beugungsfällen das <hi rend="underline">e</hi> herausgeworfen wird z. B. löst oder lös’t pp. geschrieben
                    werden?</p>
                <p>6. Soll in ähnlicher Beziehung bei Substantiven z. B. Ros’ oder Ros p.
                    stehen?</p>
                <p>7. Ebenso bei Adjectiven beßre oder bess’re pp.?</p>
                <p>Bis jezt wurde in diesen sieben Fällen in der Regel das Mscr. getreu befolgt,
                    ungeachtet in diesem bei der vielfachen Ungleichheit nicht immer ein bestimmter
                    Grundsatz geleitet zu haben schien.</p>
                <p>Bei den einzeln aufgeführten Wörtern aber wurde jedesmal die <hi rend="letter-spaced">zuerst</hi> bemerkte Schreibart gebraucht, theils als
                    die gewöhnlichere, theils aber u. hauptsächlich – weil diese meist in den zwei
                    ersten Bänden, bei denen als schon mehrmal gedruckt, eine genauere Revision
                    vorausgesetzt werden konnte, gebraucht worden war.</p>
            </div>
            
            <pb n="520"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1827-12-20">20. 12. 1827</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1199</num>
                </head>
                <head type="editorial">Augsburg, Reichel an Goethe (NFG/GSA, Goethe-Akten 320,
                    24f.):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1199_end" xml:id="quz_II-1199"/>Ew. Excellenz</p>
                
                <p>habe ich die Ehre 1) den Empfang von Dero Schreiben vom 24. Nov. anzuzeigen. Die
                    darin beabsichtigte Verminderung der Bogenzahl scheint mir nicht nöthig zu seyn,
                    wenigstens noch nicht bei den 14. Band durch Hinweglassung des Bürgergenerals,
                    da dieser Band dann nur 16 Bogen erhalten würde. Eher würde ich dafür stimmen,
                    daß im 15ten Bande die Novelle <hi rend="letter-spaced">allein</hi> wegfiele, da
                    dann dieser doch noch 18 Bogen bleiben würde, wir also der Ankündigung nichts
                    vergeben, die von 18 bis 23 Bogen spricht.</p>
                <p>2) Wegen des Vorspiels 1807 im XI. Band sind Ew. Excellenz in Ihrer Antwort
                    irrig, da Sie es <hi rend="letter-spaced">nach</hi> denen Was wir bringen
                    stellen; es stund aber <hi rend="letter-spaced">vor</hi> denselben, und dort
                    habe ich es auch gelassen.</p>
                <p>Heute habe ich nun die Ehre zu senden: No. 3-24 Aushängebogen des XI. Bandes; No.
                    1-8 des XIII. Bandes; No. 1. 2. des XIV. Bandes, der Taschenausgabe. - Sodann
                    sende ich ferner No. 11 bis 19, II. Band, und No. 1 bis 9 III. Bd. der
                    Octav-Ausgabe.</p>
                <p>Wesentlich ist mir nichts aufgestoßen von Anständen, einen jedoch glauben wir
                    erst gestern gefunden zu haben, nämlich in der Octav-Ausgabe III. Band, S. 129.
                    Z. 4 von unten, haben wir gedruckt <hi rend="letter-spaced">ein</hi> Asyl,
                    während S. 139 in der Taschenausgabe dieses Bandes, nach welcher wir ja drucken,
                    gedruckt ist: <hi rend="letter-spaced">im</hi> Asyl.</p>
                <p>Da in meiner Setz- und Corrigir Erfahrung vom unachtsamen Setzer <hi
                    rend="letter-spaced">im</hi> für <hi rend="letter-spaced">ein</hi> gar oft
                    vor zu kommen pflegt, so glaube ich auch hier, daß bei der Taschenausgabe ein
                    solcher obgewaltet hat, der auch der Correktur entgangen ist. Freilich haben wir
                    auf der andern Seite gar sehr angestanden, es umzuändern, da die Corrigenden
                    Liste <hi rend="letter-spaced">gerade auf dieser Seite</hi> ein Paar Besserungen
                    andeutet. Jedoch Hr. Prof. Lebret und Hr. Stegmann stimmten einmüthig für "ein"
                    und so druckte<pb n="521"/> ich denn in Gottes Namen fort, Verzeihung erbittend,
                    wenn ich es falsch that.</p>
                <p>Mit dem innigsten Wunsche schließe ich für dieses Jahr meine Berichte, daß der
                    ewige Lenker der menschlichen Schicksale Ew. Excellenz auch im nächsten Jahre
                    schützen und gesund erhalten möge, damit Dieselben den Fortgang Ihres Werkes
                    leiten und fördern und in späterer Zeit der Vollendung sich erfreuen mögen - Die
                    <rs>Einsendung von Faust Zweiter Teil</rs> erbitte ich.<anchor xml:id="quz_II-1199_end"/></p>
            </div>
            
            <pb n="527" facs="quz_2_0527.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1828-01-11">11. 1. 1828</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1222</num>
                </head>
                <head type="editorial">Augsburg, Reichel an Cotta (SNM/CA):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1222_end" xml:id="quz_II-1222"/>Ich
                    sende heute den ersten Bogen von Goethe XII. Band zur Corr[ektur] an Hrn. D.
                    Kolb. In diesem Bande beginnt der <rs>Faust</rs>. Dabei nun ist mir eingefallen,
                    ob nicht vielleicht 1000 oder 1500 <rs>besondere Abdrucke des Faust</rs> gemacht
                    werden sollen? Es sind bei uns noch 472 vorräthig<anchor xml:id="N23"/><ref target="#F23"><hi rend="sup">3</hi></ref>. 1500 geben etwa durchs ganze
                    durch <pb n="528" facs="quz_2_0528.jpg"/>gerechnet 1 1/2 Tag Arbeit für die
                    große Maschine, und da der Zweite Theil angehängt wird, so wird man künftig wohl
                    den Faust kaufen mit dem Zweiten Theil, und der erste wird liegen bleiben. Sogar
                    auf Velinpapier sollte eine Anzahl gedruckt werden, ich glaube daß sie Abgang
                    fänden, natürlich muß die Norm „<hi rend="letter-spaced">Goethes Werke</hi>“
                    hinweg und ein eigner Titel dazu<anchor xml:id="N24"/><ref target="#F24"><hi rend="sup">1</hi></ref>.<anchor xml:id="quz_II-1222_end"/></p>
            </div>
            <pb n="533" facs="quz_2_0533.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1828-02-07">7. 2. 1828</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1241</num>
                </head>
                <head type="editorial">Augsburg, Reichel an Goethe (NFG/GSA, Goethe-Akten 320,
                    33):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1241_end" xml:id="quz_II-1241"/>Ew.
                    Excellenz</p>
                <p>habe ich die Ehre anzuzeigen, daß ich heute durch Postwagen an Sie absende:</p>
                <p><rs>Goethes Werke Octav-Ausgabe</rs> III. 1 Aushängebogen 17.18.
                    D[ruc]kp[apier]</p>
                <p>1 D[it]o 17.18. Vel[in]</p>
                <p>IV. 1 D° 1–9 incl. Dkpr.</p>
                <p>1 D° 1–9 incl. Velin.</p>
                <p>Sedez-Ausgabe XIII. 1 D° No. 15–20 (Ende).</p>
                <p>XIV. 1 D° No. 13–20 (Ende).</p>
                <p>XII. 1 D° No. 1–6 incl.</p>
                <p>XV. 1 D° No. 1–8 incl.</p>
                <p>Den Empfang der ersten Scenen des Faust II. Theil zeige ich Ew. Exc. ganz
                    gehorsamst an; ich werde suchen, wie bei der Helena Dero Wünschen zu
                        entsprechen<anchor xml:id="N25"/><ref target="#F25"><hi rend="sup">1</hi></ref>. Noch in dieser Woche beginnt der Satz dieses II. Theiles, und
                    ich bitte um baldige Nachsendung des Uebrigen.</p>
                <p>Ebenso gelange ich mit den XV. Band in nächster Woche bis an die Novelle, die ich
                    daher ebenfalls gütigst einzusenden gehorsamst bitte.<anchor xml:id="quz_II-1241_end"/></p>
            </div>
            <pb n="538" facs="quz_2_0538.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1828-02-28">28. 2. 1828</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1251</num>
                </head>
                <head type="editorial">Augsburg, Reichel an Goethe (NFG/GSA, Goethe-Akten 320, 43;
                    52; vgl. auch Pniower 212f):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1251_end" xml:id="quz_II-1251"/>Ew.
                    Excellenz</p>
                <p>habe ich die Ehre den Empfang der mir unterm 16. Febr. angezeigten M[anu]s[cri]pt
                    Sendung anzuzeigen. Was noch zu Faust ankam, sind nicht mehr als 2 Seiten des
                    Mspts. nämlich 1 Bog. in Folio<anchor xml:id="N26"/><ref target="#F26"><hi rend="sup">3</hi></ref>, dessen zweites Blatt <hi rend="letter-spaced">weiß</hi> war. Da nun <rs>dieses Mspt (zu Faust)</rs> alles keine Paginas hat, so
                    kann ich nicht wissen, ob nicht vielleicht etwas dazwischen fehlt, da Ew.
                    Excellenz zu schreiben die Güte haben: „sie sendeten noch <hi rend="letter-spaced">Einiges</hi> zu (Goethes) Faust 2<hi rend="sup">ter</hi> Theil. Ich gebe daher davon Ew. Excellenz folgende Notiz: Was ich
                    bis jezt in Händen hatte, schließt mit der Rede des <hi rend="letter-spaced">Plutus,</hi> welche beginnt:</p>
                <p>
                    <hi rend="letter-spaced">Schrecken ist genug verbreitet,</hi>
                </p>
                <p>und endet:</p>
                <p>
                    <hi rend="letter-spaced">Soll sich die Magie bethätigen.</hi>
                </p>
                <p>Das <hi rend="letter-spaced">neuerhaltene</hi> Mspt., in, wie oben gesagt, 2
                    Seiten bestehend, beginnt:</p>
                <p>
                    <hi rend="letter-spaced">Lustgarten.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="letter-spaced">Morgensonne.</hi>
                </p>
                <p><hi rend="letter-spaced">Der Kaiser, Hofleute</hi> u. s. w. u. s. w.</p>
                <p>und endet mit der Rede des Kaisers, welcher spricht:</p>
                <p>„<hi rend="letter-spaced">Welch gut Geschick hat dich hieher gebracht?</hi>“</p>
                <p>und schließt:</p>
                <p><hi rend="letter-spaced">Wie’s oft geschieht, mir widerlichst mißfällt.</hi> Da
                    nun <pb n="539" facs="quz_2_0539.jpg"/>diese zweite Manuscript-Seite ganz
                    herunter geschrieben ist, da kein Strich oder sonst etwas da ist, das einen
                    einstweiligen Beschluß anzeigte, so macht mich das stutzig, und drängt mich
                    darüber anzufragen, und zugleich darauf aufmerksam zu machen, ob hier nicht zu
                    sagen seyn möchte, <hi rend="letter-spaced">daß eine weitere Fortsetzung später
                        noch folgen wird?</hi></p>
                <p>Auch bei dem übrigen Manuscript für den XV. Band<anchor xml:id="N27"/><ref target="#F27"><hi rend="sup">1</hi></ref> habe ich <hi rend="letter-spaced">den</hi> Zweifel, ob die Worte: „<hi rend="letter-spaced">Die
                    Novelle.</hi>“ mit abgedruckt werden. Der Artikel „<hi rend="letter-spaced">Die</hi>“ macht mich irre, indem diese Ueberschrift somit sagt, daß dieser
                    Aufsatz „<hi rend="letter-spaced">Die Novelle.</hi>“ betitelt ist, wie der
                    vorhergehende „<hi rend="letter-spaced">Die guten Weiber</hi>“ heißt. Mein
                    Zweifel ist also der: Ob der Aufsatz nicht eine andere Ueberschrift erhält,
                    unter welcher dann stehet: <hi rend="letter-spaced">Eine</hi> Novelle?</p>
                <p>Ich bitte Ew. Excellenz recht sehr um Verzeihung, wenn Sie alle diese meine
                    Anfragen für <hi rend="letter-spaced">unnöthig</hi> finden sollten; ich bitte
                    Dieselben jedoch umgehend um Antwort, da ich von beiden Bänden so lange den
                    Druck sistire.</p>
                <p>An Aushängebogen gebe ich heute auf den Postwagen:</p>
                <p>Octav-Ausgabe IV. No 10–16 incl. 1 Exp. D[ruc]kp[apie]r und 1 Exp. Velin</p>
                <p>Sedez-Ausgabe XII. No. 7–14 incl.</p>
                <p>Sedez-Ausgabe XV. No. 9–18 incl.</p>
                <p>Ich war auf 8 Tage in Geschäften in München, daher die Empfangsanzeige erst heute
                    erfolgt.</p>
                <p>Die folgende Lieferung betreffend, so glaube ich dieselbe, so wie Ew. Excellenz
                    sie geordnet wissen wollen, ganz gut<anchor xml:id="N28"/><ref target="#F28"><hi rend="sup">2</hi></ref>, und habe Dero Schreiben darüber Hrn. Baron v.
                    Cotta nach Stuttgart gesandt, dessen Antwort ich noch erwarte.<anchor xml:id="quz_II-1251_end"/></p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1828-02-28">28. 2. 1828</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1252</num>
                </head>
                <head type="editorial">Augsburg, Reichel an Cotta (SNM/CA):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1252_end" xml:id="quz_II-1252"/>Da
                    nun aber der <rs>Faust</rs>, laut Goethes Brief . . . noch nicht geendet
                        ist<anchor xml:id="N29"/><ref target="#F29"><hi rend="sup">3</hi></ref>, so
                    frage ich an, was ist damit zu machen, hinsichtlich der 1500 besondern
                        Abdrucke<anchor xml:id="N30"/><ref target="#F30"><hi rend="sup">4</hi></ref>, denn dort kann uns das nichts helfen, <hi rend="letter-spaced">dort</hi> muß der Faust ganz seyn? . . . Ich komme noch einmal auf den
                    Faust zurück. Hr. Prof. Lebret sagt mir soeben, wie er glaube, daß wenn <rs>in den
                    besondern Abdrucken des Faust der erste Theil <hi rend="letter-spaced">aus</hi>
                    sey, nun erst <hi rend="letter-spaced">Helena</hi> als Zwischenspiel zu Faust</rs>
                        <pb n="540" facs="quz_2_0540.jpg"/>kommen müsse, ehe Faust 2<hi rend="sup">ter</hi> Theil kommen könne. Er hält das für die besondere Ausgabe des
                    Faust durchaus nöthig, und zwar spreche die neueste Nummer des „Globe“ davon,
                    daß Faust nun nach dem Schluß des ersten Theils, von Mephistopheles das schönste
                    Weib der Erde verlangt habe, und nun gehe im Zweiten Theil erst die Dichtung in
                    die moderne Zeit über<anchor xml:id="N31"/><ref target="#F31"><hi rend="sup">1</hi></ref>.</p>
                <p>Ich glaube fast selbst, daß das der besondern Ausgabe nützlich wäre, und ich
                    bitte daher hierüber um Ordre. Muß die Helena da hinein, so muß ich diese erst
                    wieder setzen lassen. Da nun aber ohnehin Hr. v. Goethe den II. Theil des Faust
                    jezt nicht beendiget, so möchte es wohl das Gerathenste seyn, den <hi rend="letter-spaced">besondern</hi> Abdruck mit dem <hi rend="letter-spaced">ersten</hi> Theil zu schließen und mit Anfügung der Helena und des Zweiten
                    Theils zu warten bis Hr. v. Goethe den Zweiten Theil in den nächsten Lieferungen
                    vollends beendiget hat.<anchor xml:id="quz_II-1252_end"/></p>
            </div>
            <pb n="565" facs="quz_2_0565.jpg"/>
            <div type="diary">
                <head type="editorial">
                    <date when="1828-10-14">14. 10. 1828</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1334</num>
                </head>
                <head type="editorial">Riemers Tagebuch (Pollmer 54):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1334_end" xml:id="quz_II-1334"/>Abends bei Goethe. Von seinen Werken, Wanderjahren, <rs>Faust (wovon der
                        letzte Akt beinahe fertig</rs>; die Helena mache den 3. Akt). Also noch der
                    Übergang zum zweiten und dritten übrig. Würde es auch fertig machen, wenn er
                    dazu kommen könnte.<anchor xml:id="quz_II-1334_end"/></p>
            </div>
            <pb n="631" facs="quz_2_0631.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1829-10-24">24. 10. 1829</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1638</num>
                </head>
                <head type="editorial">Augsburg, Reichel an die Cottasche Buchhandlung
                    (SNM/CA):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1638_end" xml:id="quz_II-1638"/>Hiebei ein <rs>Exemplar von Goethe Faust</rs>, neue Auflage, besondere Abdrucke
                    aus den Werken. – Desgl. auch ein Ex. auf Velin, davon 100 gedruckt
                        wurden<anchor xml:id="N32"/><ref target="#F32"><hi rend="sup">1</hi></ref>.<anchor xml:id="quz_II-1638_end"/></p>
            </div>
            <pb n="637" facs="quz_2_0637.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head type="editorial">
                    <date when="1829-11-21">21. 11. 1829</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1659</num>
                </head>
                <head type="editorial">Augsburg, Reichel an die Cottasche Buchhandlung
                    (SNM/CA):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1659_end" xml:id="quz_II-1659"/>Von
                    der <rs>neuen Ausgabe von Goethes Faust</rs><anchor xml:id="N33"/><ref target="#F33"><hi rend="sup">1</hi></ref> lasse ich nunmehr 100 Druckpapier
                    binden. Wenn von Velin welche gemacht werden sollen, so bitte ich um
                        Ordre.<anchor xml:id="quz_II-1659_end"/></p>
            </div>
            <pb n="659" facs="quz_2_0659.jpg"/>
            <div type="diary">
                <head type="editorial">
                    <date when="1830-03-07">7. 3. 1830</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1777</num>
                </head>
                <head type="editorial">Eckermanns Tagebuch (Houben III 1, 471):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1777_end" xml:id="quz_II-1777"/>Sodann eröffnet er mir daß er seine Walpurgisnacht habe zurücklegen müssen um
                    die letzte Lieferung fertig zu machen. Die Nachricht über das Diderotsche
                    Manuscript und seine Übersetzung desselben<anchor xml:id="N34"/><ref target="#F34"><hi rend="sup">2</hi></ref> wolle er umschreiben und
                        erweitern<anchor xml:id="N35"/><ref target="#F35"><hi rend="sup">3</hi></ref>. Mir selbst überträgt er die Redaction des 38. und 39sten
                    Bandes. „Wenn wir uns dazu halten, sagt er, können wir in 3 bis 4 Wochen fertig
                    seyn so daß die Lieferung Ostern abgehen kann. Ich nehme sodann meine klassische
                    Walpurgisnacht wieder auf und gehe im <rs>Faust</rs> vor.“<anchor xml:id="quz_II-1777_end"/></p>
            </div>
            <pb n="693" facs="quz_2_0693.jpg"/>
            <div type="text">
                <head type="editorial">
                    <date when="1831-01-22">22. 1. 1831</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1925</num>
                </head>
                <head type="editorial">Nachtrag zu Goethes Testament (Tewes 272f):</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1925_end" xml:id="quz_II-1925"/>Nachstehend habe ich nun die in meinem Testament mir vorbehaltene Aufklärung
                    und nähere Bestimmung verschiedener Punkte<anchor xml:id="N36"/><ref target="#F36"><hi rend="sup">1</hi></ref>, nicht weniger eine genauere
                    Anordnung, wegen künftigen Benehmens in verschiedenen Angelegenheiten hiemit
                    verfassen und Codicillarisch jener Willensmeinung hinzufügen wollen, damit bey
                    so complicirten Zuständen, künftighin sachgemäß verfahren werden möge.</p>
                <p rend="centered">I.</p>
                <p>Die Sedezausgabe meiner Werke in 40 Bänden, ist vollendet und revidirt, zu
                    Benutzung bei der Octavausgabe, welche sich gleichfalls ihrer Vollendung nähert.
                    Das stipulirte Honorar ist bezahlt und die Angelegenheit von dieser Seite
                    abgethan.</p>
                <p>Aber hier ist noch ein Zweites zu erwähnen: Durch eine spätere Verabredung wurde
                    dem Verfasser, sobald 20000 Exemplare abgesetzt wären, an den darüber
                    abzusetzenden von jedem Exemplare ein bedeutendes Benefiz zugestanden<anchor xml:id="N37"/><ref target="#F37"><hi rend="sup">2</hi></ref>. Die Erfahrung
                    hat jedoch gelehrt, daß man sich viel zu große Hoffnung von dem Absatz dieser
                        <pb n="694" facs="quz_2_0694.jpg"/>Ausgabe gemacht und die Anzahl jener Ex.
                    als wirklich abgesetzt wohl niemals erreicht werden dürfte<anchor xml:id="N38"/><ref target="#F38"><hi rend="sup">1</hi></ref>.</p>
                <p>Die J.G. Cottasche Buchhandlung sendet von Messe zu Messe, die Berechnung und hat
                    ein künftiger Geschäftsführer auf eine Fortsetzung dieses Einsendens Acht zu
                    haben und wenn es auch nur der Notiz wegen wäre.</p>
                <p rend="centered">II.</p>
                <p>Die meiste Aufmerksamkeit verdienen die, aus Manuscripten, gesammelten
                    Druckschriften bestehenden Zehn bis zwölf Bände, welche in Gefolg der Vierzig
                    heraus gegeben werden könnten. Sie bestehen</p>
                <p>1., Götz von Berlichingen, erstes Manuscript<anchor xml:id="N39"/><ref target="#F39"><hi rend="sup">2</hi></ref>.</p>
                <p>2., Derselbe für das Theater bearbeitet.</p>
                <p>3., <rs>Faust, zweiter Theil; der zweyte und dritte Act vollendet, so daß nunmehr
                    Helena, als Heroine, im dritten Act auftritt</rs>.</p>
                <p>4., Schweitzerreise v. Jahre 1797<anchor xml:id="N40"/><ref target="#F40"><hi rend="sup">3</hi></ref>.</p>
                <p>5., Kunst und Alterthum, sowohl das Gedruckte, als Neue Dinge enthaltend.</p>
                <p>6., Neueste kleine Gedichte<anchor xml:id="N41"/><ref target="#F41"><hi rend="sup">4</hi></ref>.</p>
                <p>7., Allgemeine Naturlehre.</p>
                <p>8., Entwurf einer Farbenlehre (wenn man auch den historischen und polemischen
                    Theil weglassen wollte.)</p>
                <p>9., Morphologie, daher Metamorphose und was sich auf Organisation bezieht.
                    Abgedrucktes, Neuhinzukommendes, kritische Betrachtungen über das Ganze und
                    Einzelne.</p>
                <p>Vorerst ist noch nicht abzusehen in wieviel Bände dieser Vorrath abzutheilen sey;
                    genug er liegt zum größten Theil zum Abdruck parat und bedürfte nur weniger
                    Revision und Nachhülfe. Sollte <pb n="695" facs="quz_2_0695.jpg"/>mir diese
                    selbst zu vollenden nicht gelingen, so erklärt sich Herr D. Eckermann hiezu
                    bereit, welcher schon bisher bey Redaction, Revision und Anordnung gedachter
                    Bände eine vielfache Bemühung unternommen; deshalb ihm denn, bey wirklicher
                    Ausgabe derselben, ein billiges Honorar zuzugestehen wäre.</p>
                <p>Uebrigens müßte man, bey Contrahiren mit dem Verleger, über diese nachfolgenden
                    Sendungen, welches als ein völlig neues Geschäft anzusehen ist, jene Nr I
                    erwähnte getäuschte Hoffnung zur Sprache bringen, auch dadurch den Vortheil zu
                    erlangen suchen, für diese späteren Sendungen ein höheres Honorar zu
                    erreichen.</p>
                <p>Auch wäre Theilnahme des Herrn Professor Riemer hieran zu besprechen und zu
                        bestimmen<anchor xml:id="N42"/><ref target="#F42"><hi rend="sup">1</hi></ref>.<anchor xml:id="quz_II-1925_end"/></p>
            </div>
            <pb n="705" facs="quz_2_0705.jpg"/>
            <div type="text">
                <head type="editorial">
                    <date when="1831-05-15">15. 5. 1831</date>
                </head>
                <head type="editorial">
                    <num type="quz_2">1982</num>
                </head>
                <head type="editorial">Abkommen zwischen Goethe und Eckermann (Tewes 269–271)<anchor xml:id="N43"/><ref target="#F43"><hi rend="sup">4</hi></ref>:</head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-1982_end" xml:id="quz_II-1982"/>Zu nächster Ausgabe eines
                    Nachtrags zu meinen Werken liegen bereit, oder werden redigirt, ajustirt zu
                    diesem Zwecke.</p>
                <pb n="706" facs="quz_2_0706.jpg"/>
                <p>Neuere Gedichte.</p>
                <p><rs>Faust, zweyter Theil</rs>.</p>
                <p>Abschluß des 1. Acts.</p>
                <p>Zweyter Act, einschließlich der klassischen Walpurgisnacht.</p>
                <p>Helena, bildet den 3. Act.</p>
                <p>Der 4. Act ist erfunden und schematisirt, und erwartet eine glückliche
                    Ausführung.</p>
                <p>Am 5. Act fehlt etwa der Anfang, der Schluß des Ganzen aber ist vollendet.</p>
                <p>Gottfried von Berlichingen erstes Manuscript.</p>
                <p>Götz von Berlichingen für die Bühne bearbeitet.</p>
                <p>Aus meinem Leben 4. Bd.</p>
                <p>Schweizerreise v. 1797.</p>
                <p>Kleine ältere Schriften. Kleine neuere Schriften. Einzelnes mit
                    eingeschlossen.</p>
                <p>1. Band.</p>
                <p>Die Farbenlehre. Theoretischer Theil.</p>
                <p>2. Band.</p>
                <p>Die Farbenlehre. Historischer Theil.</p>
                <p>3. Band.</p>
                <p>Morphologie, alles auf die Pflanzen und Knochenlehre Bezügliche enthaltend.</p>
                <p>4. u. 5. Band.</p>
                <p>Mineralogie, Meteorologie, Natur im Allgemeinen, Einzelnes und überhaupt alles
                    was sich von Papieren fände die in die drey ersten Bände nicht eingehen.</p>
                <p><hi rend="italic">Bemerkung am Rande:</hi> Wegen der Naturwissenschaftlichen
                    Schriften, ist der Vorschlag, solche in fünf Bände zu vertheilen wie gegenüber
                    steht.</p>
                <p>Herr Dr. Eckermann hat mir seit verschiedenen Jahren bey Bearbeitung vorstehender
                    Werke treulich beygestanden; inwiefern sie als abgeschlossen oder unvollendet
                    anzusehen sind davon wird er jederzeit die beste Auskunft geben können. Ich
                    ernenne ihn deshalb zum Herausgeber vorgemeldeter Werke.</p>
                <p>Die Verhandlung mit einem Verleger, die Ermittelung des dafür zu erlangenden
                    Honorars und was sich hierbey anschließt, werden sich die Herrn Vormünder meiner
                        Enkel<anchor xml:id="N44"/><ref target="#F44"><hi rend="sup">1</hi></ref>,
                    die hohe Obervormundschaftliche Behörde, besonders der gefällige Executor
                    Testamenti Hr. Geh. Rath von Müller, mit welchen die Angelegenheit ausführlicher
                    besprochen, zum Geschäft machen. Dr. Eckermann dagegen wird die Vertheilung
                    gedachter Schriften in Bände, die Folge derselben, worüber wir schon Unterredung
                    gepflogen, besorgen und auf Erfordern ein gereinigtes Manuscript überliefern.
                    Die gedachten Manuscripte sind von meinen übrigen Papieren durchaus abgesondert,
                    in einem verschlossenen Kasten verwahrt, wozu Dr. Eckermann den Schlüssel hat
                    und nach Befund und <pb n="707" facs="quz_2_0707.jpg"/>Nothwendigkeit, seine
                    Redaction fortsetzen, auch die jedesmaligen Lieferungen, oben genannten
                    Personen, aushändigen wird.</p>
                <p>Für diese Bemühung erhält er fünf Procent von dem Erlös gedachter Werke, und zwar
                    nach jeder terminlichen Zahlung, wie sie von dem Verleger geleistet wird.</p>
                <p>Daß wir über Vorstehendes übereingekommen bezeugen wir durch unsers Nahmens
                    Unterschrift.</p>
                <p>Weimar d. 15.ten May 1831.</p>
                <p>J.W. Goethe.</p>
                <p>Dr. Eckermann. <hi rend="italic">Nachschrift:</hi> Heute ward der Schlüssel des
                    Kästchens No. 1 an Dr. Eckermann übergeben<anchor xml:id="N45"/><ref target="#F45"><hi rend="sup">1</hi></ref>. Weimar d. 10. Juni 1831.</p>
                <p>J.W. Goethe.</p>
                <p>Dr. Eckermann.<anchor xml:id="quz_II-1982_end"/></p>
            </div>
            <!-- div type="editorial" entfernt -->
        </body>
    </text>
</TEI>