<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--and now:--><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[337]&lt;E&gt;</title>
                <author>T028</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>

            <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-05" who="krause">überarbeitet, markiert</change>

        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="337"/>
            <div type="letter">
                <head>Beijlage.</head>
                <p>(Fortſetzung meines letzten Briefes vom 21. Juny 1827 durch La Roche.)</p>
                <p>Wohl erinnerte ich mich bey dieſer Gelegenheit an den guten Organiſten von Berka;
                    denn dort war mir zuerſt, bey vollkommener Gemüthsruhe und ohne äu<pb n="338"
                    />ßere Zerſtreuung, ein Begriff von Eurem Großmeiſter (Seb. Bach) geworden. Ich
                    ſprach mir’s aus: als wenn die ewige Harmonie ſich mit ſich ſelbſt unterhielte,
                    wie ſich’s etwa in Gottes Buſen, kurz vor der Weltſchöpfung, möchte zugetragen
                    haben. So bewegte ſich’s auch in meinem Innern und es war mir als wenn ich weder
                    Ohren, am wenigſten Augen, und weiter keine übrigen Sinne beſäße noch
                    brauchte.</p>
                <p>Sobald die Muſik den erſten kräftigen Schritt thut um nach außen zu wirken, ſo
                    regt ſie den uns angebornen Rhythmus gewaltig auf, Schritt und Tanz, Geſang und
                    Jauchzen; nach und nach verläuft ſie ſich ins Transoxaniſche (vulgo
                    Janitſcharmuſik) oder ins Jodeln, ins Liebelocken der Vögel.</p>
                <p>Nun tritt aber eine höhere Cultur ein, die reine Cantilene ſchmeichelt und
                    entzückt; nach und nach entwickelt ſich der harmoniſche Chor und ſo ſtrebt das
                    entfaltete Ganze wieder nach ſeinem göttlichen Urſprung zurück.</p>
                <p>Sey und bleibe geſegnet auf dem Wege den Du gehſt und die Deinigen leiteſt.</p>
                <p>Mit dieſen allgemeinen Begriffen muß ich mich denn in der Ferne, aus Deinen alten
                    und neuen wohlklingenden und ſinnig ſprechenden Mittheilungen, zwar treulich
                    aber doch kümmerlich auferbauen.</p>
                <p>Beloben aber muß ich vor allen Dingen Deine Verbindung mit der Blumenpracht. Es
                    iſt recht löb<pb n="339"/>lich daß Du Dir dieſes ſchöne Fach angeeignet haſt.
                    Dazu hilft denn nun freylich die Localität und dieſe wird wieder durch
                    verſtändig heitern Gebrauch gehoben und das Beharrliche mit ins Leben geführt.
                    An Gäſten wird es denn auch um deſtoweniger fehlen.</p>
                <p>Es iſt ſehr ſchön und löblich daß Du diejenigen die mit frohem Gefühl von mir zu
                    Euch hinüberkommen, freundlich empfängſt und jedem nach ſeiner Art wohlthuſt.
                    Die Mitlebenden, beſonders die älteren, muß man jeden in ſeiner Art gewähren
                    laſſen und wo man nicht fördern kann, wenigſtens nicht hindern.</p>
                <p>Daß Du auch das wandelnde Buch aufgeſchlagen und Dich mit ſeinem Inhalte
                    befreundet haſt, war mir ſehr angenehm zu hören. Ich weiß recht gut was wir ihm
                    und andern der Art ſchuldig ſind; nur iſt es ſchlimm daß die Herren ſogleich ein
                    Pfaffthum errichten, und neben dem Dankenswerthen uns auch noch aufdringen
                    wollen was ſie ſelbſt nicht wiſſen, vielleicht nicht einmal glauben.</p>
                <p>Weil nun das Menſchengeſchlecht ſich durchaus heerdenmäßig bewegt, ſo ziehen ſie
                    bald die Majorität hinter ſich her und ein rein fortſchreitender, das Problem
                    ehrender Menſchenverſtand ſteht allein eh’ er ſich’s verſieht. Da ich nicht mehr
                    ſtreiten mag, was ich nie gern that, ſo vergönn’ ich mir zu ſpotten und <pb
                        n="340"/>ihre ſchwache Seite anzugreifen, die ſie wohl ſelbſt kennen.</p>
                <p>Profeſſor Fries, der in Jena den alten Newtoniſchen Unſinn noch immer fortlehrt,
                    durfte in ſeinem Compendium nicht vom kleinen Löchlein ſprechen, das habe ich
                    ihnen denn doch verkümmert; nun ſpricht er von einem ſchmalen Streifen, das nun
                    ganz dumm iſt. Aber was iſt einer Partey zu dumm, das ſie nicht als Hocus-Pocus
                    vorzubringen wagte!</p>
                <p>Dich geht die Sache nichts an, und es ſollte mir leid ſeyn, wenn Du Dich im
                    mindeſten darum bekümmerteſt; aber das darf ich Dir wohl ſagen, indem ich nun
                    bald vierzig Jahre zuſehe, wie ſich der mathematiſch-phyſiſche Leviathan mit dem
                    Harpun benimmt, den ich ihm in die Rippen geworfen habe.</p>
                <p>Es iſt kein Großthun, wenn ich Dir verſichere daß Niemand lebt, der in dieſe
                    Myſterien klar hineinſieht wie ich: wie man nämlich das Wahre mit dem Falſchen
                    fortſchleppt. Jüngere Männer merken und ſehen es zwar, aber ſie dürfen und
                    können ſich vom Ueberlieferten nicht losmachen, weil ſie ja keine Sprache hätten
                    ſich auszudrücken, und es iſt naturgemäß, daß man mit falſchen Worten das Wahre
                    nicht ſagen kann.</p>
                <p>Verzeihe dieß und denke was Aehnliches dabey, das Dir in Deinem Fache auch wohl
                    vorgekommen iſt.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1496_end" xml:id="graef_1496"/>Was Du
                    über Diction ſagſt, iſt mir nicht unbekannt geblieben. Wenn die Menſchen z. B.
                    irgend <pb n="341"/>ein theatraliſches Gedicht loben wollen, ſo ſagen ſie: es
                    habe eine ſehr ſchöne Sprache; was aber eigentlich geſprochen ſey, davon nimmt
                    man ſelten Kenntniß. Auch bey Gelegenheit der <rs>Helena</rs> haben ſich einige
                    ſonſt ganz verſtändige Perſonen hauptſächlich an den drey vier neuen Worten
                    erfreut und wahrſcheinlich ſchon im Stillen gedacht wie ſie ſolche auch
                    anbringen wollten. Das alles kann einen im ſechzigſten Jahre ſchon berühmten
                    Schriftſteller freylich nicht anfechten; doch iſt es vielleicht niemals ſo arg
                    geweſen, daß man ſo wenig Leſer und ſo viele Aufpaſſer und Aufſchnapper hat,
                    welche nach der Diction greifen, weil ſie denken: wenn man nur ſo ſpräche, ſo
                    ſey ſchon was gethan, wenn man auch nichts zu ſagen hat.</p>
                <p>Ein Xenion berührt auch dieſe Eigenheit unſrer Tage. Leider habe ich Manches
                    dieſer Art, um des lieben Friedens willen, zurückbehalten.<anchor
                        xml:id="graef_1496_end"/> Vor einigen Tagen erging ich mich in folgenden
                    Zeilen:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>Amerika, Du haſt es beſſer</l>
                    <l>Als unſer Continent, das alte,</l>
                    <l>Haſt keine verfallene Schlöſſer</l>
                    <l>Und keine Baſalte.</l>
                    <l>Dich ſtört nicht im Innern</l>
                    <l>Zu lebendiger Zeit</l>
                    <l>Unnützes Erinnern</l>
                    <l>Und vergeblicher Streit.</l>
                    <pb n="342"/>
                    <l>Benutzt die Gegenwart mit Glück!</l>
                    <l>Und wenn nun Eure Kinder dichten</l>
                    <l>Bewahre ſie ein gut Geſchick</l>
                    <l>Vor Ritter- Räuber- und Geſpenſtergeſchichten.</l>
                </lg>
                <p>Vielleicht entſchließe ich mich ein Schwänchen wahrhaften Mannſcripts für Freunde
                    zuſammenzuſtellen, nur iſt dies in den jetzigen Zeiten keineswegs zu
                    ſecretiren.</p>
                <p>Den guten Empfang meines Schottiſchen Wanderers erwiedere durch eine Ballade
                    (Gutmann und Gutweib), die ich nicht rühmen darf; ſie ſteht ſehr hoch: die
                    glücklich lebendige Verſchmelzung des Epiſchen und Dramatiſchen in höchſt
                    lakoniſchem Vortrag iſt nicht genug zu bewundern. Was mir noch weiter von
                    dergleichen zu Theil wird, ſoll alſobald erfolgen. Dies ſind denn doch Früchte
                    meines Gartenaufenthalts, den ich aufgab weil Herr Graf Sternberg von Prag uns
                    beſuchte, und wohin ich bisjetzt wegen Nebelregen und daher entſpringender
                    Thalfeuchte, auch der Communications-Ungelegenheit nicht wieder an knüpfen
                    konnte.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
