<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-15" who="Kockel">markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="396" facs="riemer1841_1_0396.jpg"/>
            <div type="conversation">
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_3461_end" xml:id="bie3_3461"/>So laſen
                    wir, während einer Saiſon, Plutarch’s ſämmtliche moraliſche Schriften in der
                    Kaltwaſſerſchen Ueberſetzung, die ein Badegaſt mitgebracht und dort bei ſeiner
                    weitern Excurſion als überläſtig zurückgelaſſen, damit wir ſie ihm
                    nachbrächten.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1762_end" xml:id="graef_1762"/>Dieſe
                    wie gefundene Lectüre gab uns gegenſeitigen Stoff zur Unterhaltung über Tiſche,
                    oder auf Spaziergängen; und bei einer ſolchen Gelegenheit mögen auch die
                    räthſelhaften <rs><hi rend="letter-spaced">„Mütter“</hi> im <hi rend="letter-spaced">Fauſt</hi></rs> zuerſt in G’s. Gedächtniß hangen geblieben ſeyn.
                    Denn als er wohl zwanzig Jahre nachher mich darüber befragte — vielleicht um die
                    Zeit als er am Fauſt arbeitend davon Gebrauch machen wollte — wußte ich nicht
                    gleich zu ſagen wo ſie vorkämen; er aber erinnerte ſich im <hi rend="letter-spaced">Plutarch</hi> davon geleſen zu haben.<anchor xml:id="bie3_3461_end"/> Anfangs konnte ich die Stellen nicht finden, und
                    unterließ oder vergaß das weitere Suchen; nach ſeinem Tode aber, als ich das
                        <rs>Manuſcript des Fauſt</rs> durchging, wachte Erinnerung und Forſchluſt
                    wieder auf; ich fand beide Stellen, unterließ aber ſie zu allegiren, weil ſie
                    für den Gebrauch den G. von jenen myſtiſchen Dämonen gemacht hat, von keiner
                    Aufklärung ſind, da ſeine Gedankenweſen viel was anderes bedeuten.<anchor xml:id="graef_1762_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>