<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="76" facs="schorn1911-1912_1_0076.jpg"/>
            <div type="letter">
                <p>Am 27. März 1827 ſchrieb der Kanzler v. Müller aus Weimar an Schorn:<anchor
                        xml:id="N1"/><ref target="#F1"><hi rend="sup">1</hi></ref></p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_5956_end" xml:id="bie3_5956"/><hi rend="small">Von Goethe kann ich Ihnen die allerbeſten Nachrichten
                        hinſichtlich ſeines Wohlbefindens und heitrer Thätigkeit geben. Er hat
                        dieſen Winter kräftiger als noch irgend einen frühern überſtanden, iſt ſogar
                        faſt täglich Schlitten gefahren. Schon iſt der dritte Theil der erſten
                        Lieferung ſeiner Werke angelangt, in welcher die unvergleichliche Carlsbader
                        Elegie von 1823 ſich befindet, die beweiſen wird, daß Werther’s Jugendfeuer
                        noch im 73 jährigen Greiſe ungeſchwächt glühen konnte. <rs>Im 4. Band wird die
                        ſchöne Helena zum Fauſt merkwürdig genug hervortreten</rs>. Eine Vorrede zu der
                        Ausgabe von Manzonis Dichtungen und ein neues Heft von Kunſt und Alterthum
                        ſind ſchon unter der Preſſe und werden zur Oſtermeſſe ausgegeben. Vielfach
                        haben ihn auch die Pläne zu Schiller’s Denkmal beſchäftigt und er hat den
                        Ort auf unſerm neuen Gottesacker ſelbſt ausgeſucht, wohin es zu ſtehen
                        kommen wird und wo auch ſeine eigne Aſche dereinſt neben der des Freundes in
                        einem Sarkophag ruhen ſoll.</hi><anchor xml:id="bie3_5956_end"/></p>
                <p><hi rend="small">Sie haben ſich unterdeſſen zu München faſt täglich noch mehr
                        bereichert. Welche reiche Erwerbung machen Sie nun auch an Boiſſer<hi
                            rend="antiqua">é</hi>e’s Sammlung. Faſt möchte man ſagen, es komme zu
                        viel der Schätze an einem Orte zuſammen! Aber Ihnen perſönlich kann man
                        doppelt dazu Glückwünſchen.</hi></p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1"><hi rend="sup">1</hi> Ungedruckt.</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
