<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="CX" facs="schroeer1898_1_r0110.jpg"/>
            <div type="conversation">
                <p><anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1">*)</ref> <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1660_end" xml:id="graef_1660"/>Es war im Winter vom 1828 auf
                    1829 — vermuthlich noch 1828 <hi rend="letter-spaced">vor</hi> 12. December —
                    als der <hi rend="letter-spaced">Kanzler von Müller</hi> mit den Freunden <hi
                        rend="letter-spaced">Riemer, Eckermann</hi> und <hi rend="letter-spaced"
                        >Laroche</hi> einen Beſuch bei Goethe machte. Goethes Sohn Auguſt hatte ſich
                    ihnen gleichfalls angeſchloſſen.</p>
                <p>Sie kamen mit der Mittheilung, <rs><hi rend="letter-spaced">daß ſie eine
                        Fauſtaufführung</hi> auf der Weimarer Bühne</rs> <hi rend="letter-spaced"
                        >beſchloſſen hätten</hi>.</p>
                <p>Es war dies bisher noch von keiner Bühne verſucht worden. In <hi
                        rend="letter-spaced">Braunſchweig</hi> beabſichtigte man unter der Direction
                        <hi rend="letter-spaced">Klingemanns</hi>, der ſelbſt ein volksbeliebtes
                    Spectakelſtück Fauſt auf die Bühne gebracht hatte, auf den Wunſch des Herzogs
                    Karl, eine Darſtellung und kam damit auch den 18. Januar 1829 Weimar zuvor.</p>
                <p>Bald darauf hieß es, <hi rend="letter-spaced">Tieck in Dresden</hi> wolle hinter
                    Braunſchweig nicht zurückbleiben, ſowie denn auch wirklich den 27. Auguſt <pb
                        n="CXI" facs="schroeer1898_1_r0111.jpg"/>1829 daſelbſt eine Fauſtaufführung
                    ſtattfand, der eine andre in Leipzig den 28. Auguſt auf dem Fuße folgte.</p>
                <p>Sehr möglich, daß das Gerücht von der beabſichtigten Darſtellung in Braunſchweig
                    auch in Weimar den Gedanken anregte.</p>
                <p>Man war nun natürlich ſehr geſpannt, wie Goethe die Mittheilung dieſes Vorhabens
                    aufnehmen werde?</p>
                <p>Herr von Müller brachte die Sache ruhig vor, wobei er aber, wie erwähnt, unter
                    anderm ſich des Ausdrucks bedient zu haben ſcheint: „man habe beſchloſſen —“.
                    Darüber fuhr Goethe auf wie von einer Bremſe geſtochen.</p>
                <p>„Glaubt man denn, daß ich, wenn ich gewollt hätte, nicht ſelbſt den Fauſt auf die
                    Bühne bringen konnte? — Iſt es billig, über meine Werke zu verfügen, ohne zu
                    fragen, was ich ſelbſt damit vorhabe? — Bin ich denn nicht mehr am Leben? — <hi
                        rend="letter-spaced">Beſchloſſen hat man?</hi> Man hat demnach <hi
                        rend="letter-spaced">beſchloſſen</hi> ohne mich auch nur zu fragen!“</p>
                <p>Voll Majeſtät in ſeinem Zorn ging er bei dieſen Worten im Zimmer auf und ab. Die
                    Freunde befanden ſich in der peinlichſten Lage.<anchor xml:id="graef_1660_end"/></p>
                <p>Es ging damit aber doch den Weg, wie ſo manches Andre, das anfangs auf ſeinen
                    Widerſpruch ſtieß und ſchließlich doch durchgeführt wurde. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1663_end" xml:id="graef_1663"/>Goethe machte ſich
                    mit dem Gedanken vertraut und äußerte denn endlich eines Tages gegen ſeine
                    vermittelnde Schwiegertochter Ottilie: „Wenn man denn den <rs>Fauſt zur Darſtellung
                    bringen</rs> will, ſo ſoll er mindeſtens nicht ſo zur Darſtellung kommen, wie <hi
                        rend="letter-spaced">ſie</hi> ſich ihn etwa denken, ſondern <hi
                        rend="letter-spaced">ſo</hi>, wie <hi rend="letter-spaced">ich</hi> ihn
                    haben will!“<anchor xml:id="graef_1663_end"/> —</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1">*)</ref>Das Folgende iſt meine erwähnte
                    Aufzeichnung nach Laroches mündlichen Mittheilungen. Sie iſt niedergeſchrieben
                    und auch in der erſten Auflage erſchienen bei Laroches Leben. Ich laſſe dieſen
                    Text, in dem von ihm daher als von einem Lebenden geſprochen wird,
                    unverändert.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
