<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="XCV" facs="schroeer1886_1_r0095.jpg"/>
            <div type="text">
                <p><anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1">*)</ref> <milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6273_end" xml:id="bie3_6273"/>Es war im Winter vom Jahre 1828
                    auf 1829 — vermuthlich noch 1828 <hi rend="letter-spaced">vor</hi> 12. December
                    — als der <hi rend="letter-spaced">Kanzler von Müller</hi> mit den Freunden <hi
                        rend="letter-spaced">Riemer, Eckermann</hi> und <hi rend="letter-spaced"
                        >Laroche</hi> einen Beſuch bei Goethe machte. Goethes Sohn Auguſt hatte ſich
                    ihnen gleichfalls angeſchloſſen.</p>
                <p>Sie kamen mit der Mittheilung, <hi rend="letter-spaced">daß ſie eine
                        <rs>Fauſtaufführung</rs></hi> auf der Weimarer Bühne <hi rend="letter-spaced"
                        >beſchloſſen hätten</hi>.</p>
                <p>Es war dieß bisher noch von keiner Bühne verſucht worden. In <hi
                        rend="letter-spaced">Braunſchweig</hi> beabſichtigte man unter der Direction
                        <hi rend="letter-spaced">Klingemanns</hi>, der ſelbſt ein volksbeliebtes
                    Spectakelſtück Fauſt auf die Bühne gebracht hatte, auf den Wunſch des Herzogs
                    Karl, eine Darſtellung und kam damit auch den 18. Januar 1829 Weimar zuvor.</p>
                <p>Bald darauf hieß es <hi rend="letter-spaced">Tieck in Dresden</hi> wolle hinter
                    Braunſchweig nicht zurückbleiben, ſowie denn auch wirklich den 27. Auguſt 1829
                    daſelbſt eine Fauſtaufführung ſtattfand, der eine andre in Leipzig den 28.
                    Auguſt auf dem Fuße folgte.</p>
                <p>Sehr möglich, daß das Gerücht von der beabſichtigten Darſtellung in Braunſchweig
                    auch in Weimar den Gedanken anregte.</p>
                <p>Man war nun natürlich ſehr geſpannt, wie Goethe die Mittheilung dieſes Vorhabens
                    aufnehmen werde?</p>
                <p>Herr von Müller brachte die Sache ruhig vor, wobei er aber, wie erwähnt, unter
                    anderm ſich des Ausdrucks bedient zu haben ſcheint „man habe beſchloſſen —“.
                    Darüber fuhr Goethe auf wie von einer Bremſe geſtochen.</p>
                <p>„Glaubt man denn daß ich, wenn ich gewollt hätte, nicht ſelbſt den Fauſt auf die
                    Bühne bringen konnte? — Iſt es billig, über meine Werke zu verfügen, ohne zu
                    fragen, was ich ſelbſt damit vorhabe? — Bin ich denn nicht mehr am Leben? — <hi
                        rend="letter-spaced">Beſchloſſen hat man?</hi> Man hat demnach <hi
                        rend="letter-spaced">beſchloſſen</hi> ohne mich auch nur zu fragen!“</p>
                <p>Voll Majeſtät in ſeinem Zorn ging er bei dieſen Worten <pb n="XCVI"
                        facs="schroeer1886_1_r0096.jpg"/>im Zimmer auf und ab. Die Freunde befanden
                    ſich in der peinlichſten Lage.</p>
                <p>Es ging damit aber doch den Weg, wie ſo manches Andre, das anfangs auf ſeinen
                    Widerſpruch ſtieß und ſchließlich doch durchgeführt wurde. Goethe machte ſich
                    mit dem Gedanken vertraut und äußerte denn endlich eines Tages gegen ſeine
                    vermittelnde Schwiegertochter Ottilie: „Wenn man denn durchaus den Fauſt zur
                    Darſtellung bringen will, ſo ſoll er mindeſtens nicht ſo zur Darſtellung kommen,
                    wie <hi rend="letter-spaced">ſie</hi> ſich ihn etwa denken, ſondern <hi
                        rend="letter-spaced">ſo</hi> wie <hi rend="letter-spaced">ich</hi> ihn haben
                    will!“<anchor xml:id="bie3_6273_end"/> —</p>
                <p>Dieß muß vor dem 12. December geweſen ſein, den wir ſchon oben als den
                    vermuthlichen Zeitpunkt annahmen, <hi rend="letter-spaced">vor</hi> dem die
                    Abſicht in Weimar auftauchte den Fauſt zur Aufführung zu bringen.</p>
                <p>Um dieſe Zeit muß ſich nämlich der Dichter bereits mit dem Gedanken einer
                    Fauſtdarſtellung befreundet haben und ſchon mit den Einzelheiten der Ausführung
                    im Geiſte beſchäftigt geweſen ſein, denn er ſchrieb den 12. December an den
                    Maler <hi rend="letter-spaced">Wilhelm Zahn</hi> wegen einer Vorrichtung, die
                    bei der Fürſt Radziwillſchen Aufführung in Berlin 1820 in Verwendung gekommen
                    war. Daß er deshalb gerade jetzt, den 12. December 1828 ſchrieb, ſcheint denn
                    doch in Zuſammenhang zu ſtehn mit der Aufführung, die um die Zeit in Weimar
                    beſchloſſen wurde. — Wir müſſen die betreffende Briefſtelle mittheilen, da ſie
                    für die Darſtellung nach Goethes Anordnung wichtig iſt. Sie lautet:</p>
                <p>„Da Sie gefälligſt kleine Aufträge auszuführen ſich erboten haben, ſo wollte ich
                    Sie um Folgendes erſuchen. Fürſt Radziwill, welcher verſchiedene
                    Privataufführungen einiger Scenen meines Fauſt begünſtigte, ließ die <hi
                        rend="letter-spaced">Erſcheinung des Geiſtes</hi> in der erſten Scene auf
                    eine phantasmagoriſche Weiſe vorſtellen, daß nämlich bei verdunkeltem Theater,
                    auf eine im Hintergrund aufgeſpannte Leinwand, von hinten her ein erſt
                    kleinerer, dann ſich immer vergrößernder lichter Kopf geworfen wurde, welcher
                    daher ſich immer zu nähern und immer weiter hervorzutreten ſchien. Dieſes
                    Kunſtſtück ward offenbar durch eine Art <hi rend="antiqua">laterna magica</hi>
                    hervorgerufen. Könnten Sie baldigſt erfahren: wer jenen Apparat verfertigt, ob
                    man einen gleichen erlangen könnte und was man allenfalls dafür entrichten
                    müßte? <hi rend="letter-spaced">Das vorzuſtellende Bild würde man von hier aus
                        dem Künſtler zuſenden</hi>.“</p>
                <p>Enslin macht zu dieſem Briefe a. a. O. S. 15 die Be<pb n="XCVII"
                        facs="schroeer1886_1_r0097.jpg"/>merkung: „Ein derartiger Apparat kömmt auch
                    bei den jetzigen Fauſt-Aufführungen in Weimar zur Anwendung. Die Wirkung iſt
                    gut; weniger zu loben iſt aber, <hi rend="letter-spaced">daß die Worte des
                        Erdgeiſtes durch ein Sprachrohr geſprochen werden</hi>.“</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_6681_end" xml:id="bie3_6681"/>Laroche erinnert ſich, daß bei der <rs>erſten Fauſtdarſtellung</rs> <hi
                        rend="letter-spaced">ein Rieſenantlitz faſt den ganzen Hintergrund
                        erfüllte</hi> und daß dieſe Darſtellung des Erdgeiſtes dann auch auf die der
                    Wiener Hofburg überging<anchor xml:id="N2"/><ref target="#F2">*)</ref>. Die
                    Worte des Erdgeiſtes wurden aber nach einer Compoſition <hi rend="letter-spaced"
                        >Karl Eberweins</hi>, wie Laroche erzählt, <hi rend="letter-spaced"
                        >geſungen</hi><anchor xml:id="N3"/><ref target="#F3">**)</ref>.</p>
                <p>Nachdem denn Goethe erklärt hatte, daß er gegen eine Fauſtaufführung nichts
                    weiter einwenden wolle, daß er aber wünſche, daß ſie in <hi rend="letter-spaced"
                        >ſeinem Sinn</hi> vorgenommen werde, ließ er vorerſt eine Geſellſchaft von
                    Freunden und Mitgliedern der Bühne ſich in ſeinem Hauſe verſammeln, denen <hi
                        rend="letter-spaced">er den ganzen erſten Theil vorlas</hi>. —
                    Wahrſcheinlich doch wol mit den Weglaſſungen, die bei der Aufführung nothwendig
                    eintreten mußten; denn daß er Alles bis auf den Walpurgisnachtstraum geleſen
                    haben ſollte, wird nicht anzunehmen ſein.</p>
                <p>Laroche rühmt heute noch (1880) den hinreißenden Vortrag des Dichters und den
                    gewaltigen Eindruck, den die Dichtung machte.</p>
                <pb n="XCVIII" facs="schroeer1886_1_r0098.jpg"/>
                <p>Fauſts Rolle deklamirte er im Baß eines ältern Mannes bis zu der Stelle, wo er
                    den Verjüngungstrank trinkt in der Hexenküche. —</p>
                <p>Von den Worten Fauſts an 2246 f.:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l><hi rend="letter-spaced">Laß mich nur ſchnell noch in den Spiegel
                            ſchauen</hi>!</l>
                    <l><hi rend="letter-spaced">Das Frauenbild war gar zu ſchön</hi>!</l>
                </lg>
                <p>führte der Dichter die Rolle bis ans Ende durch <hi rend="letter-spaced">„in
                        klangvollſtem Jünglingstenor“</hi>. — Laroche ſpricht noch mit Begeiſterung
                    von der Schönheit und Gewalt der Stimme Goethes. —</p>
                <p>Einer andern Einzelheit erinnert er ſich noch. —</p>
                <p>In der Schülerſcene ließ der Dichter nach den Worten des Schülers: „Faſt möcht’
                    ich nun Theologie ſtudiren“, eine Pauſe eintreten. In derſelben zog er,
                    Mephiſtopheles darſtellend, das Haupt ganz in die Schultern ein, indem er
                    hämiſch, mit lauerndem Blick und breitem Grinſen erwiederte 1630:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l><hi rend="letter-spaced">Ich wünſchte nicht euch irre zu führen</hi>. —</l>
                </lg>
                <p><hi rend="letter-spaced">Die Rolle des Mephiſtopheles ſtudirte er dann dem
                        Schauſpieler Laroche <hi rend="bold">ſo</hi> ſorgfältig ein, daß dieſer zu
                        ſagen pflegt</hi>: „In der Rolle des Mephiſtopheles, wie ich ſie gebe, iſt
                    jede Gebärde, jeder Schritt, jede Grimaſſe, jedes Wort von Goethe; an der ganzen
                    Rolle iſt nicht ſoviel mein Eigenthum als Platz hat unter dem Nagel!“ — Dieſe
                    Worte hörte ich faſt gleichlautend wiederholt aus dem Munde des verehrten
                    Künſtlers.</p>
                <p>Laroches Darſtellung des Mephiſtopheles war berühmt.</p>
                <p>So kam denn die erſte Aufführung des Fauſt in Weimar zu Stande. Sie fand ſtatt
                    den 29. Auguſt 1829. Goethe ſelbſt wohnte der Darſtellung nicht bei. Er ließ
                    ſich darüber nur von den Seinigen Bericht erſtatten.</p>
                <p>Jetzt erſt verſtehn wir die Worte Goethes an Rochlitz in Leipzig, wo die erſte
                    Fauſtaufführung, wie bemerkt, gleichfalls 1829 ſtattfand und zwar hier den 28.
                    Auguſt, an des Dichters 80. Geburtstag.</p>
                <p>Rochlitz hatte aus Leipzig darüber an Goethe geſchrieben und dieſer antwortet ihm
                    den 2. September unter anderm Folgendes: „Es iſt wunderlich genug, daß dieſe
                    ſeltſame Frucht erſt jetzt gleichſam vom Baume fällt. Auch hier hat man ihn
                    gegeben, <hi rend="letter-spaced">ohne meine Anregung, aber nicht wider meinen
                        Willen</hi> und <hi rend="letter-spaced">nicht ohne meine Bil<pb
                        n="XCIX" facs="schroeer1886_1_r0099.jpg"/>ligung
                        der Art und Weiſe, wie man ſich dabei benommen</hi>.“ — —</p>
                <p>Nach einer weiteren Mittheilung von Rochlitz ſchreibt er den 29. September unter
                    anderm zurück: „Bei meiner vieljährigen Theaterverwaltung habe ich eine ſolche
                    oft verlangte, ja dringend geforderte Vorſtellung <hi rend="letter-spaced"
                        >niemals begünſtigt und ſie auch jetzt hier am Orte nur geſchehn
                        laſſen.</hi>“ — —</p>
                <p>Das Vorhaben von 1810 war demnach offenbar nur ein vorübergehender Einfall, auf
                    den er ſchon ganz vergeſſen oder, was wahrſcheinlicher iſt, der nie ſoweit
                    Feſtigkeit gewonnen hatte, daß er bis zur „Begünſtigung“ einer Aufführung
                    gereift wäre.</p>
                <p>Bezeichnend iſt daß er auf die Rolle des Mephiſtopheles ſo großen Werth legte,
                    daß er ſie bis ins Einzelne Laroche einſtudirte. — Auf meine ſchriftliche Frage
                    an Laroche: ob Goethe denn auch mit den Darſtellern der andern Rollen ſich die
                    Mühe genommen ſie ihnen einzuſtudiren, antwortete mir dieſer 9. Auguſt 1880 aus
                    Gmunden: „Nachdem Goethe endlich ſeine Einwilligung zur Aufführung des Fauſt
                    gegeben, die Scenenfolge und was er melodramatiſch wünſchte angeführt, hat er
                    ſich meines Wiſſens mit den Darſtellern der andern Rollen <hi
                        rend="letter-spaced">nicht befaßt</hi>, höchſtens durch Eckermann einige
                    Winke geben laſſen.“<anchor xml:id="bie3_6681_end"/></p>
                <p>Fauſt ſelbſt war dem Dichter nicht ſo gegenſtändlich wie Mephiſtopheles, ſ. oben
                    S. <hi rend="antiqua">LXIV</hi> f.</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1">*) Das Folgende iſt meine erwähnte
                        Aufzeichnung nach Laroches mündlichen Mittheilungen. Sie iſt
                        niedergeſchrieben und auch in der erſten Auflage erſchienen bei Laroches
                        Leben. Ich laſſe dieſen Text, in dem von ihm daher als von einem Lebenden
                        geſprochen wird, unverändert.</ref></p>
                <p><anchor xml:id="F2"/><ref target="#N2">*) Im erſten Fauſtbuche (1587) geht auf
                        die Beſchwörung Fauſts „ein Feuerſtrom eines Mannes hoch auf“, verändert
                        ſich dann und „<hi rend="letter-spaced">formirte eine Geſtalt eines feurigen
                            Manns</hi>“, die ſich dann in einen <hi rend="letter-spaced">grauen
                            Mönch</hi> verwandelt.<lb/>In Widmanns Fauſtbuch (1599 7. Cap.) ſieht
                        Fauſt einen Schatten bei ſeinem Ofen hergehn, beſchwört ihn, „da iſt er
                        hinder den Ofen gangen und (hat) den Kopf als ein Menſch herfür geſtecket.“
                        — Bei der weitern Beſchwörung iſt die Stube voller Feuerflammen, es zeigt
                        ſich ein Menſchenkopf mit zottigem Leib.<lb/>In Pfitzers Fauſtbuch (1679, 1.
                        Th. 8. Cap.) heißt es, Fauſt habe den Geiſt hinter dem Ofen erſehn und habe
                        ihn aufgefordert hervor zu gehn. Als dieß der Geiſt abſchlug, beſchwor er
                        ihn „härter“ und darauf ward die Stube in einem Augenblick voller
                        Feuerflammen — — „der Geiſt hatte zwar einen natürlichen Menſchenkopf, aber
                        ſein ganzer Leib war gar zottigt“ etc. Ganz ähnlich erzählt der Chriſtl.
                        Meinende (1712): Das Zimmer ſteht in vollem Feuer, der Geiſt hat einen
                        Menſchenkopf, der Leib aber iſt zottig.<lb/>Goethe hat ſeine Vorſtellung
                        nicht nach dem erſten Fauſtbuch, dem auch Marlowe folgt, ſondern nach den
                        ſpätern Volksbüchern oder Puppenſpielen gebildet.</ref></p>
                <p><anchor xml:id="F3"/><ref target="#N3">**) S. oben darüber die Bemerkung S. <hi
                            rend="antiqua">LXXVII</hi> f.</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
