<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="Krause">angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!-- Testimony graef_1474 -->
            <div>
                <pb n="145"/>

                <p rend="indentchar-m4n0">Ce qui a été publié de Faust, n’est effectivement qu’une <hi
                        rend="italic">première partie</hi> du vaste drame, dont la vie de ce
                    personnage, à partir de l’instant où il engage son ame, devait faire le sujet ;
                    car, à la fin de la dernière scène, loin de l’emporter aux enfers en l’emmenant
                    avec lui, le Diable l’arrache ainsi, au contraire, à la mort inévitable qu’il
                    eût trouvée, s’il fût demeuré plus long-temps dans le cachot de Marguerite.
                    Néanmoins comme, d’une part, en se décidant à continuer de vivre dans la
                    compagnie de Méphistophélès, le docteur Faust consomme sa perdition; et que, de
                    l’autre, après avoir inutilement attendu pendant quarante années la <hi
                        rend="italic">seconde partie</hi> de l’ouvrage, le public commençait à en
                    désespérer absolument, nous allions effacer ce titre; quand, tout d’un coup, la
                    publication de cette seconde partie nous fut annoncée par l’auteur lui-même:
                    l’effacer malgré cela, c’eût été reculer devant l’espèce d’engagement qu’un tel
                    titre nous faisait prendre, et que nous aimions à contracter, de donner, un
                    jour, un pendant au présent volume; nous l’avons donc laissé subsister. Voici un
                    extrait de la lettre que M. de Goethe nous fit l’honneur de nous adresser à ce
                    sujet, le 4 avril 1827. Ayant, à cette époque, ouï dire qu’il se proposait de
                    publier incessamment une scène, jusque-là inédite, de Faust, nous l’avions prié
                    d’avoir la bonté de nous la communiquer, afin que nous pussions en joindre la
                    traduction à celle du reste de l’ouvrage: <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1474_end" xml:id="graef_1474"/>« Dans ce moment , » nous
                    répondit-il, « <rs>il ne sera rien ajouté à la <hi rend="italic">première
                        partie</hi> de Faust, que vous avez eu l’obligeance de traduire</rs>; « elle
                    restera absolument telle qu’elle est. Le nouveau drame que j’ai annoncé, sous le
                    titre <hi rend="italic">d’Hélène,</hi> est un intermède appartenant à la <hi
                        rend="italic">seconde partie</hi>; et cette seconde partie est complètement
                    différente de la première, soit pour le plan, soit pour l’exécution, soit enfin
                    pour le lieu de la scène, qui est placé dans <hi rend="italic">des régions plus
                        élevées.</hi> Elle n’est point encore terminée; et c’est comme échantillon
                    seulement, que je publie <hi rend="italic">l’intermède d’Hélène,</hi> lequel
                    doit y entrer plus tard. La presque totalité de cet intermède est écrite en vers
                    ïambiques , et autres vers employés par les anciens, dont il n’y a pas trace
                    dans la première partie de Faust. Vous vous convaincrez vous-même , quand vous
                    le lirez, qu’il ne peut en aucune façon se rattacher à la première partie, et
                    que M. Motte nuirait au succès de sa publication, s’il voulait essayer de l’y
                    joindre. Mais si, après l’avoir lu, vous le trouvez <pb n="146"/>« assez de
                    votre goût, pour avoir envie de le traduire; s’il inspire, en outre, quelque
                    artiste, qui se sente le talent comme le désir d’en crayonner les diverses
                    situations; et si, enfin, de son côté, M. Motte ne répugne pas à publier ce
                    nouvel ouvrage: je vous garantis qu’il pourra se suffire à lui-même. Car, ainsi
                    que je l’ai déjà dit, « et que vous le verrez bientôt par vos yeux, il forme un
                    tout complet et a une étendue convenable<anchor xml:id="graef_1474_end"/>, etc.
                    »</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
