<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="20" facs="sydow1906-1916_3_0020.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>12.</num> Humboldt an Caroline</head>
                <head rend="right">Erfurt, den <date when="1808-11-19">19. November
                    1808</date></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_2832_end" xml:id="bie3_2832"/>Ich komme eben von Weimar, liebe Li, wo ich bei Wolzogens gewohnt habe. Theodor
                    kommt erſt in einigen Stunden mit der Präſidentin Recke. Er führt ſich ſehr
                    artig auf. Seine Schönheit macht auch diesſeits der Alpen einen großen
                    Eindruck.</p>
                <p>Die Wolzogen grüßt Dich unendlich. Sie iſt wohl, heiter, lebendiger und
                    intereſſanter als leicht je ſonſt, nur freilich beinah <pb n="21" facs="sydow1906-1916_3_0021.jpg"/>recht arg das Gegenteil von hübſch. Sie
                    und ihr Mann machen im buchſtäblichen Verſtande einen häuslichen Kreis.</p>
                <p>Der arme Wolzogen ſelbſt iſt in einem ängſtlichen Geſundheitszuſtande; man hört,
                    und ſtark, jeden Odemzug und oft leidet er ſo, daß man ihn dem Erſticken nah
                    glaubt. Die Li hat dieſen Sommer eine Tragödie angefangen, die ſie mir, wenn ich
                    einmal ruhiger dort bin, zeigen wird.</p>
                <p>Goethe war äußerſt freundſchaftlich und herzlich gegen mich, aber ſonſt in keiner
                    guten Stimmung in den beiden Tagen. Er hat unendliche Trakaſſerien wegen des
                    Theaters, und was wirklich ſchrecklich iſt, ſo war ihm gerade, als ich da war,
                    vom Hofe erklärt worden, er ſolle zwar die Theaterdirektion behalten, aber ſich
                    nicht mehr darum bekümmern, was ihn ſehr verdroß. Goethe hat eine lange
                    Unterredung mit dem franzöſiſchen Kaiſer gehabt, von der er ſehr voll iſt.
                    Schlicht hiſtoriſches Erzählen iſt, weißt Du, ſeine Sache nicht. Aber Werthers
                    Leiden und die franzöſiſche Bühne ſind die Hauptgegenſtände der Unterhaltung
                    geweſen. In Werthers Leiden hat der Kaiſer eine Stelle getadelt, die, nach
                    Goethes Verſicherung, allen übrigen Leſern entgangen iſt. Es iſt, ſagt Goethe,
                    [die Stelle ſelbſt wollte er nicht anzeigen] eine, wo er die wahre Geſchichte
                    und die Fiktion aneinander genäht hat, wo er die Verbindung mit großer Kunſt
                    gemacht zu haben glaubt, wo indes der Kaiſer doch etwas Spielendes bemerkt hat.
                    Das franzöſiſche Theater ſoll der Kaiſer unglaublich genau von Vers zu Vers
                    kennen und nicht ſo unbedingt verehren. Vorzüglich ſtreng ſoll er in der
                    Beurteilung der Konſequenz der Charaktere und in der Gegeneinanderhaltung der
                    hiſtoriſchen und poetiſchen Motive ſein. Am meiſten aufgefallen iſt Goethe an
                    ihm, daß er, auch in poetiſchen und literariſchen Dingen nie etwas getadelt hat,
                    ohne gleich zu ſagen, was an die Stelle geſetzt werden müßte; wirklich iſt auch
                    bei Dingen, wo es auf Handeln ankommt, nichts ſo deſolant, als <pb n="22" facs="sydow1906-1916_3_0022.jpg"/>wenn man nur immer anzugeben weiß, was
                    nicht recht iſt. Unendlich weh tut es einem, daß Goethe nicht wegen des fremden
                    Einfluſſes, ſondern wegen des inneren Unweſens an allem literariſchen Heil in
                    Deutſchland verzweifelt. Jeder, ſagt er, will für ſich ſtehn, jeder drängt ſich
                    mit ſeinem Individuum hervor, keiner will ſich an eine Form, eine Technik
                    anſchließen, alle verlieren ſich im Vagen, und die das tun ſind wirklich große
                    und entſchiedene Talente, aus denen aber eben darum ſchlechterdings nichts
                    werden kann. Er verſichert darum, daß er ſich nicht mehr um andere bekümmern,
                    ſondern nur ſeinen Gang gehen wolle, und treibt es ſo weit, daß er verſichert,
                    der beſte Rat, der zu geben ſei, ſei die Deutſchen, wie die Juden, in alle Welt
                    zu zerſtreuen, nur auswärts ſeien ſie noch erträglich. Ich habe ihm geſagt, daß
                    ich für mich das ſchon angefangen habe, und daß er nur zu uns kommen dürfe, um
                    es auch an ſeinem Teil zu vollenden. Seinen Fauſt hatte ich hier, noch ehe ich
                    nach Weimar ging, geleſen. Er hat vier an niemand gerichtete Zueignungsſtrophen,
                    die ich Dir, weil ſie in der Tat wunderſchön ſind, in Abſchrift zuſchicke.
                    Darauf kommt ein Vorſpiel und ein Prolog. In dieſem unterhalten ſich die
                    Erzengel, Gott der Vater und Mephiſtopheles, der die Szene mit den Worten
                    beſchließt:</p>
                <lg rend="indented">
                    <l>Von Zeit zu Zeit ſeh ich den Alten gern,</l>
                    <l>Und hüte mich, mit ihm zu brechen,</l>
                    <l>Es iſt gar hübſch von einem großen Herrn,</l>
                    <l>So menſchlich mit dem Teufel ſelbſt zu ſprechen.</l>
                </lg>
                <p>Dann folgt das Stück. In dieſem ſind nicht bloß hinten Szenen angehängt, ſondern
                    auch in der Mitte eingeſchaltet, wie z. B. die, welche er uns vorlas.
                    Ausgelaſſen iſt, ſoviel ich ohne Vergleichung bemerkt habe, nichts. Es ſind
                    himmliſche neue Szenen, vor allem die letzte, wo Gretchen als Kindermörderin im
                    Kerker ſitzt, Fauſt ſie mit Mephiſtopheles zu retten kommt, ſie aber ſolche
                    Hilfe aus<pb n="23" facs="sydow1906-1916_3_0023.jpg"/>ſchlägt, durch eine Stimme
                    von oben von der Verdammnis gerettet wird, Mephiſto aber mit Fauſt abfährt.
                    Gegen das Ende iſt eine Blocksbergſzene und ein Marionettenſpiel daſelbſt, die
                    füglich hätten wegbleiben können, wo wieder die Xenien, Nicolai und ſogar Tegel
                    vorkommen.</p>
                <p>Vorgeſtern abend, als wir bei Goethe waren, las er uns eine Art Märchen vor. Aber
                    leider fielen Caroline und mir gar ſehr die Ausgewanderten dabei ein. Es iſt
                    eine der Kompoſitionen, die nur zum Ausruhen beſtimmt ſein können. Vieles von
                    <rs>dem Neuen im Fauſt</rs> iſt uralt. Die letzte Szene iſt 30 Jahre alt, aber es hatte
                    nie ein Sterblicher ſie geſehn. Goethe hat noch mehr Szenen, die ein andermal
                    werden eingeſchaltet werden.<anchor xml:id="bie3_2832_end"/></p>
                <p>Fernow<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1">*)</ref> iſt in einem ſchrecklichen
                    Zuſtand. Ich fand ihn auf dem Bett ſitzen, und Du würdeſt erſchrecken, wenn Du
                    ihn ſäheſt. Sein graues, ſtarres Haar ganz geſträubt und ſein Geſicht
                    geſchwollen und fratzenhaft verzerrt. Dabei ſichtbaren Kampf mit ewigen
                    Beſchwerden und oft ſchreckliche Schmerzen. Seinem Tode ſieht er natürlich in
                    nicht langer Zeit entgegen. Er iſt aber von einem bewunderungswürdigen Mut und
                    ſogar einer großen Heiterkeit, und ſpricht mit größeſter Ruhe von ſeinem Tod,
                    ſeinen Freunden in Rom und literariſchen Gegenſtänden. Sein ganzes Unglück
                    leitet er davon her, daß er Rom verlaſſen hat und ſagt, daß er ſchlechterdings
                    wieder hingehen würde, wenn ſein Übel es erlaubte, und ſieht nun die gänzliche
                    Unmöglichkeit für nun und immer vor Augen. Seine Frau iſt vor einem Jahr
                    geſtorben. Sie hat das traurigſte Schickſal gehabt. Sie war ganz fremd in
                    Deutſchland geblieben und auch der Mann hatte ſie ſozuſagen verlaſſen, da er den
                    ganzen Tag <pb n="24" facs="sydow1906-1916_3_0024.jpg"/>bei einer Madame
                        Schopenhauer<anchor xml:id="N2"/><ref target="#F2">*)</ref> war, bei der er
                    auch jetzt wohnt, und die eine von den Damen ſein ſoll, die alle Wiſſenſchaften
                    ſchlingen wollen. Durch eben dieſe iſt indes ſeine äußere Lage noch ganz
                    leidlich.</p>
                <p>Adolph<anchor xml:id="N3"/><ref target="#F3">**)</ref> und Schillers Kinder ſind,
                    wie Du denken kannſt, liebe Li, ſehr herangewachſen. Sie haben mir auch nicht
                    übel gefallen. Nur haben ſie doch eine Pagen- und Bereiter-Tournüre, die ich
                    Theodor nicht wünſchte. Adolf ſoll, wie Theodor, keine Luſt zum Lernen haben und
                    das Lateiniſche ſo verabſcheuen, daß er oft verwünſcht, daß es je Römer gegeben
                    hat. Schillers Ernſt wird am meiſten gelobt.</p>
                <p>Mit inniger und unverbrüchlicher Liebe ewig Dein H.</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1">*) Karl Ludwig Fernow, geb. 1763, † 1808,
                        zuletzt herzoglicher Bibliothekar in Weimar. War von 1794—1803 in Rom. Er
                        war mit einer Römerin verheiratet geweſen, die 1807 geſtorben war.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F2"/><ref target="#N2">*) Johanna Schopenhauer, die ſpäter
                        „Fernows Leben“ herausgab.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F3"/><ref target="#N3">**) Caroline v. Wolzogens Sohn.</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>