<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="303" facs="sydow1906-1916_7_0303.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head><num>158.</num> Humboldt an Caroline</head>
                <head rend="right">Weimar, <date when="1826-12-26">26. Dezember 1826</date></head>
                <p>Dein ausführlicher Brief vom 23., teures Herz, hat mir unendliche Freude gemacht,
                    und beſonders die ſchönen Verſe, für deren Mitteilung ich Dir nicht genug danken
                    kann. Sie haben mich noch unendlich tief ergriffen und gerührt, da mir <pb n="304" facs="sydow1906-1916_7_0304.jpg"/>ewig gegenwärtig bleiben wird, was
                    ich in jener Zeit an der bängſten Beſorgnis litt. Ich hatte zwar mitten in der
                    bewegteſten Furcht doch wieder eine große Hoffnung, einen lebendigen Glauben an
                    Deine ſo gute und ſtarke Natur, und an die Fügung, die alles bisher, was unſer
                    inneres Zuſammenleben betrifft, ſo glücklich geleitet hat. Aber der Anſchein war
                    ſo ſchlimm, Du litteſt ſo ſehr, und es ſtand auf einmal ſo alles auf dem Spiel.
                    Ich fühle es mit der tiefſten Dankbarkeit, daß es ſich nachher ſo glücklich
                    gewendet hat, und jetzt, da es doch mit jeder Woche eher beſſer als ſchlimmer
                    gegangen iſt, faſſe ich das Vertrauen, daß jede Gefahr vorüber iſt und Du noch
                    recht lange Glück unter allen den Deinen verbreiten wirſt. Es war doch leider
                    ſchon ein- oder zweimal in unſerem Zuſammenleben der Fall geweſen, daß ich bange
                    Beſorgnis für Dich gehegt hatte, und immer hatte es ſich wieder glücklich
                    gewendet. Dieſe Erinnerung war mir auch diesmal ein Troſt.</p>
                <p>Die drei Strophen ſind unnachahmlich ſchön in Empfindung und Sprache und haben
                    etwas unendlich Rührendes und Tröſtendes zugleich. Wenn ſich eine innig
                    empfundene Wahrheit ganz einfach und doch durchaus dichteriſch ausſpricht,
                    bringt es immer die höchſte Wirkung hervor, und gerade darin liegt immer in
                    allem, was Du machſt, ein Dir ganz eigentümlicher Zauber. In Carolinen und dem,
                    was ich von ihr gedichtet geſehen habe, iſt das viel anders. Die
                    Einbildungskraft iſt mehr vom Gefühl getrennt, und das Geſagte greift darum
                    weniger tief und einfach ein. Auch jetzt fand ich das in ihr wieder. Ihr Schmerz
                    hat aber doch jetzt etwas ſehr Schönes. Er iſt noch tief in ihr ganzes Weſen
                    verwebt, und doch hat ſie eine Faſſung, eine Klarheit, ſelbſt eine Heiterkeit,
                    die man, wenn man nicht beides ſo vereint ſähe, ſchwer damit reimen könnte. Nur
                    iſt es unglaublich (wie gut es auch für ſie iſt), welche Illuſionen ſie ſich
                    über den Adolf macht. Man glaubt ihn gar nicht gekannt zu haben, wenn man ſie
                    von ihm <pb n="305" facs="sydow1906-1916_7_0305.jpg"/>ſprechen hört, und kommen
                    andere Leute auf ihn, ſo zucken ſie immer die Achſeln. Sie will noch in dieſem
                    Winter auf einige Tage nach Bösleben gehen, um eine Änderung an Adolfs
                    Grabſtätte zu machen.</p>
                <p>Du wirſt meinen geſtrigen Brief nun heute abend oder morgen früh bekommen, beſte
                    Li. Unmittelbar nachdem ich ihn geſchloſſen hatte, ging ich zur Zeremonie an
                    Hof. Der Herzog von Coburg<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1">*)</ref>, ſein
                    Bruder Ferdinand, der im Öſterreichiſchen verheiratet iſt, und der Sohn der
                    Herzogin von Kent<anchor xml:id="N2"/><ref target="#F2">**)</ref>, ein Fürſt von
                    Leiningen waren ſchon zum Mittageſſen da. Dieſe wohnten auch der Verlobung bei.
                    Dieſe war in einem beſonderen Zimmer, und außer den Fürſtlichkeiten waren nur
                    die hieſigen großen Hofchargen und Miniſter, und von Fremden bloß Jordan,
                    Chanikoff, Müffling, ein ſächſiſcher Geſandter Lutzerode, Jagow und ich dabei.
                    Des Prinzen Karl Adjutanten waren natürlich dabei. Der Großherzog ſprach erſt
                    mit der Großherzogin und der Großfürſtin, was ich nicht habe verſtehen können,
                    dann näherte er ſich dem Brautpaar und ſagte zum Prinzen: er habe verſprochen,
                    der Prinzeſſin ewige Treue zu widmen, die Prinzeſſin tue das gleiche
                    Verſprechen, ſie möchten alſo die Ringe wechſeln. Darauf geſchah dies, und nun
                    umarmten ſich alle Glieder der Familie, was wirklich, da die Verbindung ſo ganz
                    aus Neigung entſteht und beide fürſtlichen Familien ſo freudig darüber ſind,
                    etwas Rührendes hatte. Nachher machten wir unſere Glückwünſchungen. Dann ging
                    man in den Saal, wo die Cour verſammelt war. Hier machten erſt alle ihre
                    Glückwunſchkomplimente, und dann wurde bis 10 ein Konzert gegeben. Das <pb n="306" facs="sydow1906-1916_7_0306.jpg"/>gehörte nicht zu der amüſanten
                    Partie des Tages, aber der Saal, noch von Gentz und Catel gebaut, iſt ſchön, die
                    Beleuchtung noch mehr, und ſo ließ ſich in allerlei Gedanken doch ganz gut in
                    den freundlich-prächtigen Raum hinſtarren. Den Abend iſt noch, glaube ich, ein
                    kleines Souper beim Herzog, bloß mit den Coburgſchen Herrſchaften geweſen, aber
                    davon waren wir Fremde dispenſiert.</p>
                <p>Die Prinzeſſin Auguſta, die gewöhnlich noch nicht mit an Tafel ißt, habe ich
                    geſtern geſehen und geſprochen. Man kann nicht hübſcher, lebendiger, geiſtvoller
                    und eigentümlicher ausſehen und ſich ausdrücken, als ſie tut. Es wäre wirklich
                    ſehr ſchade, wenn ſie je durch eine Heirat einen kleinen Wirkungskreis erhielte.
                    Auch die ſie genauer kennen, ſagen, daß ſie für den größeſten geboren iſt.</p>
                <p>Die Großfürſtin war ſehr gnädig gegen mich. Sie ſprach oft und lange mit mir,
                    auch viel über Carolinen.</p>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_5927_end" xml:id="bie3_5927"/>Mit Goethe habe ich nun ſeine „Helena“ ganz durchgeleſen. Er ſelbſt hat ſie mir
                    von einem Ende zum anderen vorgeleſen. Leider aber hat ſeine Stimme doch durch
                    das Alter ſehr verloren, ſo daß es ihr manchmal ſelbſt an Deutlichkeit
                    fehlt.</p>
                <p>Die „Helena“ macht eine Epiſode im „Fauſt“. Sie iſt aber ſo abgeſchloſſen für
                    ſich, daß ſie jetzt allein gedruckt werden wird. Sie beruht auf der Legende, daß
                    Fauſt die Helena verlangte, der Teufel ſie ihm herbeiſchaffte und beide einen
                    Sohn miteinander zeugten. Das ganze Stück, das Goethe ſelbſt eine Phantasmagorie
                    betitelt, ſpielt alſo mit Geſpenſtern, geiſtigen und traumhaften Gebilden, und
                    ſo, als eine Traumgeſtalt, muß man es betrachten, um es richtig zu beurteilen.
                    In den erſten Szenen ſieht man ihm das aber nicht an. Vielmehr iſt es da wie ein
                    wirkliches Drama mit leibhaften Figuren, ungefähr wie die Geſpenſtergeſchichten,
                    die man hat, wo Leute glauben, mit Menſchen zu ſprechen, und dann Geſpenſter
                    ſehen. Das Hauptmoyen im ganzen Stück iſt wieder <pb n="307" facs="sydow1906-1916_7_0307.jpg"/>Mephiſtopheles, der aber in der Geſtalt
                    eines weiblichen, fabelhaften antiken Ungeheuers, der Phorkyas, die als von
                    Menelaos zurückgelaſſene Schafferin auftritt, ſpielt. Nur nach dem Stück legt er
                    die Maske ab und erſcheint, aber ohne mehr zu ſprechen, als Mephiſtopheles.</p>
                <p>Das Stück fängt damit an, daß Helena mit dem Menelaos zurückkehrt, aber
                    vorausgeſchickt wird, den Palaſt leer findet, nur die Phorkyas antrifft, die ihr
                    ankündigt, daß Menelaos ſie opfern wird. Von da zieht ſie, um ſich zu retten, in
                    Fauſts Burg, die im Peloponnes iſt, und hier und in einem arkadiſchen
                    Waldgebirge ſpielt nun das Stück aus.</p>
                <p>Das Sonderbarſte, und was man an ſich nicht raten würde, iſt, daß Fauſt und
                    Helenas Sohn Lord Byron iſt, der als wilder Knabe herankommt, vor den Augen der
                    Zuſchauer zum Jüngling heran wächſt, und endlich, weil er im Griechenkriege
                    überkühne Flüge machen will, wie Icarus verſengt auf den Boden fällt. Genannt
                    iſt er nicht, auch ſo wenig bezeichnet, daß wenigſtens ich ihn nicht erraten
                    habe, aber wenn man weiß, daß er gemeint iſt, ſo paßt alles und wunderſchön auf
                    ihn. <rs>Von dem Ende der „Helena“ an iſt der „Fauſt“ jetzt, wie mir Goethe ſagt, ſo
                    gut als fertig</rs>.<anchor xml:id="bie3_5927_end"/> Ich muß auf die „Helena“ ein andermal zurückkommen, heute habe
                    ich nicht Zeit.</p>
                <p rend="right"><hi rend="small">Den 27.</hi></p>
                <p>Ich kann heute nur ein paar Worte hinzufügen. Der Ball geſtern dauerte bis 3 Uhr.
                    Der Prinz geht morgen früh ab, und ich werde einem ſeiner Begleiter dieſen Brief
                    mitgeben. Ich bleibe bis zum 2. früh hier. Es wäre nicht höflich, die
                    Neujahrscour nicht hier mitzumachen. Den 2. fahre ich nach Rudolſtadt und komme
                    am 4. zurück, aber bloß um hier durchzufahren. Bis zum 4. trifft mich alſo ein
                    Brief hier, bis zum 6. bei Ilgens, dann in Burgörner.</p>
                <pb n="308" facs="sydow1906-1916_7_0308.jpg"/>
                <p>Goethen habe ich nicht abſchlagen können, mich für ihn zeichnen zu laſſen. Ich
                    fahre alle Tage mit ihm im offenen Wagen ſpazieren, ganz gegen meine Sitte. Doch
                    bin ich wohl. Verzeih, ſüßes Herz, daß ich nun alſo ſpäter zurückkomme. Ich habe
                    bei dieſer Reiſe eigene Gedanken und ſehe ſie als die letzte an, die ich ſo
                    mache. Wir kommen wohl einmal im Sommer hierher.</p>
                <p>Ewig Dein H.</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1">*) Ernſt, geb. 1784, Herzog ſeit 1806.
                        Sein Bruder Ferdinand, öſterr. Feldmarſchall-Leutnant, war mit der Tochter
                        des Fürſten Franz Joſef Cohary vermählt.</ref></p>
                <p><anchor xml:id="F2"/><ref target="#N2">**) Victorie, Schweſter des Herzogs von
                        Sachſen-Coburg, geb. 1786, † 1861, Mutter der Königin Victoria von England,
                        war in erſter Ehe Fürſtin von Leiningen.</ref></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>