<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="59" facs="tewes1905_0059.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>54.</num> Eckermann an Johanne Bertram.</head>
                <head rend="right"><hi rend="letter-spaced">Weimar</hi> d. <date when="1826-07-20">20.“ July 1826.</date></head>
                <p>— Mein Aufenthalt in <hi rend="letter-spaced">Hannover</hi> war dießmal gar nicht
                    angenehm. Ohne Dich, Zahnweh, unpäßlich, die große Hitze, keine Ruhe <pb n="60" facs="tewes1905_0060.jpg"/>und Neigung zu ſchreiben, ſo vergingen die 10.
                    Tage nicht zum beſten. Beſuche habe ich ſehr wenige gemacht. Bey <hi rend="letter-spaced">Perz</hi> fand ich einen Brief von <hi rend="letter-spaced">Rehbergs.</hi> Der alte Oberſt <hi rend="letter-spaced">Berger</hi> war ſehr liebenswürdig, er rieth mir zu, Dich ſobald zu
                    heirathen als nur möglich. Das Leben ſagte er, ſey ein Traum, und ſo vieler
                    Bedenklichkeiten nicht werth. Er lobte meine Treue. Ich ſagte ihm Du ſeyeſt gar
                    zu vortrefflich ....</p>
                <p>— <milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_5871_end" xml:id="bie3_5871"/>Meine Reiſe von <hi rend="letter-spaced">Hannover</hi> bis hier war höchſt
                    intereſſant und angenehm. Den ganzen Weg her hat es nicht an Geſprächen mit den
                    gebildetſten Männern gefehlt.</p>
                <p>In <hi rend="letter-spaced">Erfurt</hi> (4 Stunden von <hi rend="letter-spaced">Weimar</hi>) auf der Straße als ich von einem Badehauſe kam, begegnete mir
                    der berühmte <hi rend="letter-spaced">Hummel</hi> und <hi rend="letter-spaced">Moltke,</hi> die ein Conzert geben wollten, ſie erzählten mir von <hi rend="letter-spaced">Weimar,</hi> von <hi rend="letter-spaced">Goethe,</hi>
                    daß der berühmte <hi rend="letter-spaced">Zelter</hi> aus <hi rend="letter-spaced">Berlin</hi> bey ihm ſey, und baten mich den Tag zum
                    Conzert da zu bleiben. Ich that es und verlebte einen höchſt genußreichen Abend.
                    Ich fand den Herrn <hi rend="letter-spaced">von Froriep</hi> aus <hi rend="letter-spaced">Weimar</hi> und einige jüngere Freunde.</p>
                <p>Am nächſten Tage fuhr ich nach <hi rend="letter-spaced">Weimar</hi> hinüber.
                    Mitten auf dem Wege begegnete mir <hi rend="letter-spaced">Heavyſide</hi> und
                    die beyden Barone <hi rend="letter-spaced">Hops.</hi> Die Freude war groß.
                    Unſere Wagen hielten neben einander. Die Nachricht von meiner Anweſenheit in <hi rend="letter-spaced">Erfurt</hi> war ſchon nach <hi rend="letter-spaced">Weimar</hi> gekommen, und die guten Menſchen hatten ihre Reiſe an den Hof
                    nach <hi rend="letter-spaced">Wilhelmsthal</hi> beſchleunigt um mit mir einen
                    Abend in <hi rend="letter-spaced">Erfurt</hi> zuzubringen. Sie wollten mich
                    bereden wieder mit umzukehren, allein darin konnte ich nicht willigen, mein Herz
                    trieb mich nach <hi rend="letter-spaced">Goethe.</hi> Sie verſprachen in 8.
                    Tagen zurück zu kommen und unſere Wagen trennten ſich und verfolgten ihre
                    beyderſeitige Richtung.</p>
                <p>Gegen Abend in <hi rend="letter-spaced">Weimar</hi> angekommen, war mein erſter
                    Weg zu <hi rend="letter-spaced">Goethe. Zelter</hi> war bey ihm, wir hatten
                    große Freude uns wieder zu ſehen. Ich blieb den ganzen Abend bey <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> und mußte ihm immer erzählen. Meine Briefe
                    hatte er mit großem Intereſſe geleſen und er machte mir zärtliche Vorwürfe daß
                    ich mein Tagebuch nicht fortgeſetzt. Schon in <hi rend="letter-spaced">Erfurt</hi> erfuhr ich, daß Er meine Briefe erhalten und ſeinen Freunden
                    daraus erzählt habe. Er ſprach dieſe Tage noch oft von meinen erlebten Späßen,
                    und lobte gegen <hi rend="letter-spaced">Zelter</hi> daß ich alles mit ſo freyem
                    Geiſte geſehen.</p>
                <p>Am nächſten Morgen machte mir <hi rend="letter-spaced">Zelter</hi> ſeinen Beſuch,
                    an welchem <pb n="61" facs="tewes1905_0061.jpg"/>höchſt bedeutenden Manne ich,
                    wenn ich einmal nach <hi rend="letter-spaced">Berlin</hi> komme, einen großen
                    Halt finden werde. Gegen Mittag beſuchte ich Frau <hi rend="letter-spaced">von
                        Goethe.</hi> Sie ſagte welche glückliche Hand über meinem Haare gewaltet
                    hätte, die jetzt viel beſſer ausſähen als ſonſt. Sie meinte Du hätteſt Einfluß
                    darauf gehabt, ich ließ ſie bey dem Glauben, denn ſie hatte auch nicht ganz
                    unrecht. Die kurzen Haare ſagte ſie kleideten mir doch viel beſſer als die
                    langen, und ich möchte ſie jetzt immer ſo erhalten. Mein Tagebuch hatte ſie
                    geleſen.</p>
                <p>Der junge <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> freute ſich über Deine Grüße.
                    Mittags bey Tiſch waren wir ſehr heiter, ich lernte auch die Tochter von <hi rend="letter-spaced">Zelter</hi> kennen. Ich mußte viel erzählen von unſeren
                    Fahrten. Zum Nachtiſch gab ich dem jungen <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi>
                    die Münzen von <hi rend="letter-spaced">Chriſtian.</hi> Sie waren alle gut und
                    machten große Freude, der Alte betrachtete ſie mit. Ich ſagte dem jungen <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> daß ſie von <hi rend="letter-spaced">Chriſtian</hi> wären und daß ich ihm alſo ein Geſchenk damit machen könne.
                    Er freut ſich und läßt ſich auf das ſchönſte bedanken. Ich hoffe daß ich es ſo
                    recht gemacht habe.</p>
                <p>Am nächſten Morgen frühſtückte ich mit dem alten <hi rend="letter-spaced">Goethe,</hi> nachdem ich zuvor <rs>ſeine Helena geleſen hatte, die während
                    meiner Abweſenheit war vollendet worden</rs>. Es iſt ein großes kaum begreifliches
                    Werk. Ihrer Theilnahme, ſagte <hi rend="letter-spaced">Goethe,</hi> kann ich es
                    doch verdanken, daß das Stück nun vollendet iſt.</p>
                <p>Am nächſten Morgen wiederholte <hi rend="letter-spaced">Zelter</hi> ſeinen Beſuch
                    bey mir. Geſtern war der Tag von <hi rend="letter-spaced">Zelters</hi> Abreiſe.
                    Ich war faſt den ganzen Vormittag mit ihm bey <hi rend="letter-spaced">Goethe.</hi> Ich blieb zu Tiſche da. Der Wagen fuhr vor um 5. <hi rend="letter-spaced">Zelter</hi> nahm mit ſeiner Tochter Abſchied. Frau v.
                        <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> fuhr mit nach Jena.</p>
                <p>Ich blieb noch eine Weile mit dem alten <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi>
                    allein. Dann beurlaubte ich mich um zu einer Parthie nach <hi rend="letter-spaced">Tiefurt</hi> zu gehen wozu ich eingeladen war und auch
                    Frau <hi rend="letter-spaced">von Goethe</hi> die ich entſchuldigen ſollte.</p>
                <p>Ich ging zunächſt bey meinem Hauſe vor und fand Deinen lieben Brief. Ich war
                    höchſt glücklich und nahm ihn mit, um ihn noch unterwegs zu leſen. In <hi rend="letter-spaced">Tiefurt</hi> fand ich auch die gute Frau des Canzlers
                        <hi rend="letter-spaced">von Müller,</hi> der ich viel von Dir erzählte. Sie
                    meinte es müſſe ſich bald machen daß ich Dich hernehmen könne. Nach einer Weile
                    kam auch der junge <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> nach. Ich trank mit ihm,
                    einem jungen <pb n="62" facs="tewes1905_0062.jpg"/>Engländer Herrn <hi rend="letter-spaced">Childers</hi> und Frau und Hrn. Profeſſor <hi rend="letter-spaced">Melos</hi> Deine Geſundheit. Ich hatte Mittags bey <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> ſchon viel herrlichen Würzburger und
                    Johannisberger Elfer getrunken<anchor xml:id="bie3_5871_end"/>, hier trank ich wieder viel, die andern tranken
                    Thee. Bald gingen wir nach <hi rend="letter-spaced">Weimar</hi> zurück. Ich ging
                    mit dem jungen <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> hinter der Geſellſchaft her
                    in trefflichen Geſprächen. Er hatte mir lange ſein Herz nicht ausgeſchüttet. Wir
                    ſprachen auch über heirathen. <hi rend="letter-spaced">Töpfer</hi> meinte er,
                    könne nicht ſo leicht heirathen als ich. Ich könne, wenn ich <hi rend="letter-spaced">Dir</hi> ganz die Regierung überließ, mit 500
                    <unclear/>. ausreichen. Denn niemand würde von uns verlangen daß wir
                    Geſellſchaften geben ſollten; wir könnten uns einſchränken. Aber <hi rend="letter-spaced">Töpfer,</hi> als Landes Directionsrath, könne das ſchon
                    ſeiner Dienſtverhältniſſe wegen nicht. Ich freue mich ſehr, daß man nach und
                    nach ſagt, daß ich heirathen ſolle.</p>
                <p>Profeſſor <hi rend="letter-spaced">Melos</hi> verſprach uns guten Elfer wenn wir
                    abends zum Eſſen bey ihm bleiben wollten. Der junge <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> ging mit. Fräulein <hi rend="letter-spaced">Natalie von
                        Herder</hi> die neben mir ſaß, trank Deine Geſundheit. Die anderen tranken
                    ſie mit. Ich ſagte daß ich Dir es ſchreiben wolle.</p>
                <p>Der Canzler iſt nicht hier. <hi rend="letter-spaced">Töpfern</hi> habe ich nur
                    flüchtig geſprochen. Mit <hi rend="letter-spaced">Schütz</hi> fahre ich Sonntag
                    nach <hi rend="letter-spaced">Neudietendorf</hi> hinter <hi rend="letter-spaced">Erfurt</hi> wo die <hi rend="letter-spaced">Herrenhuter</hi> wohnen. Ich
                    konnte ſeine Einladung nicht abſchlagen. Auch <hi rend="letter-spaced">Riemer</hi> und alle übrigen hatten große Freude mich wieder zu ſehen.</p>
                <p>Manche Briefe waren angekommen. <hi rend="letter-spaced">Wagner</hi> in <hi rend="letter-spaced">Leipzig</hi> ſchickte mir ſein neueſtes Werk <hi rend="antiqua">Parnaso Italiano</hi> mit einem ſehr freundlichen Briefe.</p>
                <p><hi rend="letter-spaced">Zelter</hi> ſagte mir, daß die <hi rend="letter-spaced">Berliner</hi> in der „<hi rend="letter-spaced">Schnellpoſt</hi>“ Gutes von
                    mir geſchrieben. —</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>