<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="V" facs="tewes1901_r0005.jpg"/>
            <div type="text">
                <head rend="centered">Vorwort des Herausgebers.</head>
                <p>Mit dem schriftlichen Nachlasse Johann Peter Eckermanns, der nach dem Tode seines
                    Sohnes Karl<anchor xml:id="N1"/><ref target="#F1"><hi rend="sup">1</hi>)</ref>
                    in meinen Besitz gelangte, erhielt ich auch die vorliegende Bühnen-Einrichtung
                    der ersten Abteilung des zweiten Teils von Goethes Faust.</p>
                <p>Es handelt sich um 24 Folio-Bogen, die in einem Halbfranz-Deckel eingeheftet sind
                    und von Eckermanns Hand die Aufschrift tragen:</p>
                <p rend="centered">Faust am Hofe des Kaisers. (Des zweyten Theiles erste Abteilung.)
                    In drey Acten. (Für die Bühne eingerichtet von Eckermann.) <anchor xml:id="N2"
                        /><ref target="#F2"><hi rend="sup">2</hi>)</ref> In Musik gesetzt von C.
                        Eberwein.<anchor xml:id="N3"/><ref target="#F3"><hi rend="sup"
                    >3</hi>)</ref></p>
                <pb n="VI" facs="tewes1901_r0006.jpg"/>
                <p>In diese Bogen hat Eckermann nun den zerschnittenen Text der Cottaschen
                    Taschenausgabe letzter Hand von Goethes Werken<anchor xml:id="N4"/><ref
                        target="#F4"><hi rend="sup">1</hi>)</ref> eingeklebt und dazwischen und an
                    den Rand die nötigen Bemerkungen mit Tinte geschrieben, sowie nachträglich mit
                    Blei hinzugefügt<anchor xml:id="N5"/><ref target="#F5"><hi rend="sup"
                        >2</hi>)</ref>.</p>
                <p>Einige andere Bemerkungen und verschiedene Namen, die sich auf die Aufführung
                    beziehen, sind später von einer zweiten und dritten Hand mit Blei eingetragen
                    und einige von einer vierten Hand gemachte Bleistift-Bemerkungen von einer
                    fünften Hand mit Tinte nachgezogen worden<anchor xml:id="N6"/><ref target="#F6"
                            ><hi rend="sup">3</hi>)</ref>.</p>
                <p>Ausser den eingehefteten Bogen der fertigen Einrichtung und den dazu gehörigen
                    Entwürfen befand sich in dem Nachlasse eine vom 24. Januar 1834 datierte, den
                    ersten Akt betreffende Einrichtung ohne den Goetheschen Text, die als die
                    ursprüngliche anzusehen ist und ganz den Eindruck macht, als handele es sich um
                    ein eingefordertes Gutachten. Dieser 2½ Folio-Bogen umfassende Anfang stimmt in
                    der Hauptsache mit der vollständigen Einrichtung überein; er enthält jedoch
                    verschiedene wichtige Bemerkungen, die in jener fehlen und des<pb n="VII"
                        facs="tewes1901_r0007.jpg"/>halb mitgeteilt werden mussten. Da aber eine
                    Herausschälung nicht thunlich war, so ist das vollständige Bruchstück am
                    Schlusse abgedruckt worden (1. Anlage S. 117 f.).</p>
                <p>Diese Bühnen-Einrichtungen sind, wie aus der Datierung hervorgeht, im Jahre 1834
                        entstanden<anchor xml:id="N7"/><ref target="#F7"><hi rend="sup"
                        >1</hi>)</ref>. Ebenso ist die von Eckermann gedichtete neue Scene zwischen
                    Faust und Mephisto, wie deutlich aus der Bemerkung in der ersten Einrichtung (S.
                    123) ersichtlich ist, erst 1834 entstanden und nicht, wie man aus C. von
                    Beaulieu-Marconnays Angaben im 2. Bande des Goethe-Jahrbuchs (1881), S. 446
                        f.<anchor xml:id="N8"/><ref target="#F8"><hi rend="sup">2</hi>)</ref>
                    schliessen könnte, schon zu Goethes Lebzeiten im Jahre 1830 oder 1831.</p>
                <p>Eckermann hat auch beabsichtigt, für Mephisto noch einen Epilog zu dichten, was
                    aus dem folgenden Briefentwurf hervorgeht:</p>
                <p rend="indented">„Frau v. Goethe ist der Meinung theurer Freund dass es gut sey
                    gleich auf den Titel zu setzen <hi rend="letter-spaced">Der Trilogie erster
                        Theil</hi> damit das Publicum gleich wisse was es zu erwarten habe. Diess
                    kann geschehen. Sodann habe ich den Gedanken das Ende noch ein wenig bedeutender
                    zu machen einestheils indem der griechische Tempel (als ein Zauberwerk)
                    zusammenstürzt und sodann dass <pb n="VIII" facs="tewes1901_r0008.jpg"/>ich für
                    Mephisto. noch einen ganz kurzen Epilog schreibe, worin er dem Publicum noch
                    einiges zur weiteren Aufklärung sagt. Sobald Sie also das Buch<anchor
                        xml:id="N9"/><ref target="#F9"><hi rend="sup">1</hi>)</ref> entbehren können
                    bitte ich es mir auf ein paar Tage wieder aus. E.“</p>
                <p>Im Druck sind, wie schon erwähnt, die Eckermannschen Bemerkungen in Borgis, der
                    Goethesche Text in Petit und die übrigen Zusätze und Namen (teils Borgis, teils
                    Petit) in eckigen Klammern wiedergegeben. Einige Erklärungen und Hinweise wurden
                    als Anmerkungen hinzugefügt.</p>
                <p>Ueber diese Bühnen-Einrichtung war bisher nichts bekannt. Woher von
                    Beaulieu-Marconnay, der als erster in dem oben herangezogenen Aufsatze ohne
                    Quellen-Angabe die von E. gedichtete Scene zwischen Faust und Mephisto mitteilt,
                    die Kenntnis hatte, dass E. sich zu derselben Zeit — 1830 oder 1831 —, da Goethe
                    noch an der Beendigung des 4. und 5. Aktes arbeitete, mit einer Einrichtung des
                    ersten Aktes für die Bühne beschäftigte, liess sich nicht feststellen<anchor
                        xml:id="N10"/><ref target="#F10"><hi rend="sup">2</hi>)</ref>.</p>
                <pb n="IX" facs="tewes1901_r0009.jpg"/>
                <p>Dahingegen hat Eckermann selbst seine Bemerkungen über die Mütter im 2. Bande der
                    Gespräche (vgl. S. 93) unter Fortlassung der Einleitung wörtlich mitgeteilt und
                    gelegentlich in anderen Gesprächen einige kürzere Bemerkungen aus der
                    Einrichtung verwandt.</p>
                <p>Goethes Faust am Hofe des Kaisers wurde, wie wir aus von Beaulieu-Marconnays
                    Mitteilungen (a. a. O., S. 459 f.) wissen, in der vorliegenden Einrichtung in
                    Weimar thatsächlich aufgeführt, aber erst nach Eckermanns Tode und zwar am 24.
                    Juni 1856. Auf diese Aufführung, über die der im Anhange (S. 127 f.) abgedruckte
                    Theater-Zettel Auskunft giebt, beziehen sich, wie schon hervorgehoben, die
                    eingeklammerten Bemerkungen und Namen der Mitwirkenden. Es hat auch eine
                    Wiederholung stattgefunden, aber nicht wie von Beaulieu-Marconnay angiebt, eine
                    mehrfache, sondern nur eine einmalige am 28. September 1856<anchor xml:id="N11"
                        /><ref target="#F11"><hi rend="sup">1</hi>)</ref>.</p>
                <p>An dieser Stelle möchte ich noch mitteilen, dass Eckermann in den letzten Jahren
                    seines Lebens beabsichtigt hat, „Gespräche mit Goethe über den zweiten Theil des
                    Faust“ herauszugeben. Ueber die ersten Anfänge ist dieser Plan aber wohl nicht
                    hinausgekommen. In dem Nachlasse befinden sich nämlich verschiedene Entwürfe und
                    Mitteilungen, aus denen dies hervorgeht, und die ich daher hier abdrucke.</p>
                <pb n="X" facs="tewes1901_r0010.jpg"/>
                <p>Zunächst liegt der folgende Anfang vor:</p>
                <p rend="centered">„Gespräche mit Goethe über den zweiten Theil des Faust.</p>
            </div>
            <div type="text">
                <head rend="centered"><milestone unit="testimony" spanTo="#bie3_7209_end" xml:id="bie3_7209"/>Einleitendes.</head>
                <p rend="indented">Der <rs>zweite Theil von Goethes Faust</rs> ist meistens zu einer Zeit
                    geschrieben, in der ich selber in Weimar anwesend war und im täglichen Verkehr
                    mit Goethe mich sehr wohl als Augenzeuge betrachten darf. Die Periode des
                    Niederschreibens dieser Dichtung fällt hauptsächlich in das Jahr 1823, in
                    welchem ich nach Weimar kam, und setzt sich fort bis in den März 1832, wo der
                    Faust abgeschlossen dalag und Goethe ihn als vollendet ansehen konnte. Es war
                    das letzte Werk was Goethe geschrieben und das den Stempel der hohen Weissheit
                    seines Alters trägt. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1337_end" xml:id="graef_1337"/>Die Anfänge gehen noch bis zu Schillers Zeiten zurück und
                    Goethe rühmte noch spät, dass ihm das Glück zu Theil geworden <rs>eine grosse Stelle
                    der Helena</rs> Schillern noch vorlesen zu können.<anchor xml:id="graef_1337_end"/></p>
                <p rend="indented">Sowie nun Goethe das Glück anerkannte seine Dichtung Schillern
                    vorlesen zu können, so wird es in noch erhötem Grade bei Schillern und jedem
                    anderen der Fall gewesen sein, denn Goethe war der Mann dazu, sich als
                    Vorlesender bewundern zu lassen, besonders in Dingen wie der Faust, welches als
                    ein Stück seiner eigenen Seele zu betrachten <pb n="XI"
                        facs="tewes1901_r0011.jpg"/>ist. Schon der Ton seiner Stimme war im hohen
                    Grade merkwürdig; bald wie ein Gelispel, bald wie das Rollen eines Donners,
                    durch alle denkbaren Naturlaute gehend, und dann wieder ging sie plötzlich zu
                    ganz anderen Dingen über, wie zum Beispiel bei dem Schnarchen der Greise,
                    welches er genau nachzuahmen versuchte, wobei gewöhnlich lauter garstige Töne
                    zum Vorschein kamen, die gequetscht und mit sichtbarer Anstrengung aus der Kehle
                    sich vernehmen liessen; und da war es wiederum, wo er sich gross zeigte, wenn er
                    in dem Ton der Griechischen Tragödie mächtig erschütternde Dinge hervorbrachte.
                    Am liebsten hörte man ihn jedoch wenn seine Stimme, durch keine
                    Leidenschaftlichkeit gehoben, im ruhigen Gang der Rede dahin rollte, wie zum
                    Beispiel in der Helena, wo das Geschrei der Kraniche zur Sprache kam, deren
                    Getön von hoher Luft herab, den zuhörenden Wanderer hinaufzublicken anlockt.</p>
                <p rend="indented">So wie der Klang der Stimme eines Menschen zu seinen vorzüglichen
                    Eigenthümlichkeiten zu zählen ist, so ist seine Handschrift nicht weniger
                    merkwürdig und zu beachten. Den Ersten Theil des Faust schrieb Goethe wie er mir
                    vor Jahren erzählte auf Postpapier; und zwar hütete er sich, darin die geringste
                    Correctur zu machen, so dass das Manuscript als ein Muster von Reinheit
                    anzusehen war. Diese saubere Handschrift <pb n="XII" facs="tewes1901_r0012.jpg"
                    />Goethes hat sich sein Lebelang erhalten. Ohne Pedanterie, ohne steif zu
                    erscheinen, wie bei einem der nach Accuratesse strebt, und dann diesem Ziel ein
                    solches Gepräge aufdrückt, dass man es jedem Worte ansieht: es ist darauf
                    abgesehen eine grosse Nettigkeit und Sauberkeit zu zeigen, und so wie man zu
                    sagen pflegt, stets im Sonntags-Anzug einher zu gehen, weit entfernt von diesem,
                    bewegte sich seine Handschrift durchaus frei und ungezwungen.<anchor xml:id="bie3_7209_end"/>“</p>
                <p>Diese Ausführungen sind nach Eckermanns Diktat von seinem Sohne Karl
                    niedergeschrieben worden.</p>
                <p>Ursprünglich hat Eckermann wohl die Absicht gehabt, die Niederschrift selbst zu
                    besorgen, aber seine Kräfte haben dazu nicht mehr ausgereicht. Es erhellt das
                    aus einem Versuche, den er mit Blei gemacht hat und der folgende wohl auch für
                    die Gespräche über den zweiten Teil bestimmte Mitteilung betrifft:</p>
                <p rend="indented">„Den ersten Theil des Faust hat Goethe im Jahre 1775 geschrieben
                    und zwar in seinem 25. Jahre im ersten Feuer<anchor xml:id="N12"/><ref
                        target="#F12"><hi rend="sup">1</hi>)</ref> seiner Jugend.“</p>
                <p>Die Handschrift legt Zeugnis ab von dem Alter und Kräfteverfall des Schreibenden,
                    dem die wenigen Zeilen gewiss grosse Mühe bereitet haben. Und aus diesem Grunde
                    hat Eckermann daher auch wohl von einer Fortsetzung Abstand genommen und die <pb
                        n="XIII" facs="tewes1901_r0013.jpg"/>obige Bemerkung noch einmal seinem
                    Sohne Karl diktiert<anchor xml:id="N13"/><ref target="#F13"><hi rend="sup"
                            >1</hi>)</ref>.</p>
                <p>Alsdann enthält der Nachlass von Karl Eckermanns Hand den folgenden Anfang einer
                    Aeusserung Goethes, die es auch verdient, hier mitgeteilt zu werden:</p>
                <p rend="indented">„<milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1338_end" xml:id="graef_1338"/>Hier also der Anfang! Da Sie mich kennen, so werden Sie nicht
                    überrascht sein, ganz in meiner bisherigen milden Art! es ist als wäre alles in
                    dem Mantel der Versöhnung eingehüllt. Wenn man bedenkt, welche Gräul, beim
                    <rs>Schluss des zweiten Acts</rs> auf Gretchen einstürmten und rückwirkend Fausts ganze
                    Seele erschüttern mussten, so konnt’ ich mir nicht anders helfen als den Helden,
                    wie ich’s gethan, völlig zu paralisieren und als vernichtet zu betrachten, und
                    aus solchem scheinbaren Tode ein neues Leben anzuzünden. Ich musste hiebei eine
                    Zuflucht zu wohlthätigen mächtigen Geistern nehmen wie sie uns in der Gestalt
                    und im Wesen von Elfen überliefert sind. Es ist alles Mitleid und das tiefste
                    Erbarmen. Da wird kein Gericht gehalten und da ist keine Frage, ob er es ver<pb
                        n="XIV" facs="tewes1901_r0014.jpg"/>dient oder nicht verdient habe, wie es
                    etwa von Menschen Richtern geschehen könnte. Bei den Elfen kommen solche Dinge
                    nicht in Erwägung. Ihnen ist es gleich, ob er ein Heiliger oder ein Böser in
                    Sünde versunkener ist, „ob er heilig ob er böse jammert sie der Unglücksmann“
                    und so fahren sie in versöhnender Weise beschwichtigend fort und haben nichts
                    höheres im Sinne als ihn durch einen kräftigen tiefen Schlummer die Gräul der
                    erlebten Vergangenheit vergessen zu machen: „Erst badet ihn im Thau aus Lethes
                    Fluth.“<anchor xml:id="graef_1338_end"/></p>
                <p>Ein anderes nicht recht klares Diktat über die klassische Walpurgis-Nacht, das
                    sich auf der dritten Seite des betr. Folio-Bogens, auf dem die obige Aeusserung
                    Goethes steht, befindet, ist belanglos; ich bringe es aber der Vollständigkeit
                    wegen hier auch zum Abdruck:</p>
                <p rend="indented">„Auf der Pharsalischen Ebene erschienen in jener Stunde, in der
                    die klassische Walpurgisnacht gefeiert werden sollte, drei Figuren von hoher
                    Bedeutung und von verschiedenen Richtungen. Erstens Faust, der die Helena zu
                    finden suchte und bei allen Heroen des griechischen Alterthums sich nach ihr
                    erkundigte; wodurch die Schicksale und der Lebensgang dieser berühmten Schönheit
                    zur Sprache gebracht wurden. Hier muss zur Erwähnung kommen, an welchen der
                    Heroen Faust sich wendet und was er von ihnen <pb n="XV"
                        facs="tewes1901_r0015.jpg"/>ausforscht. Zweitens Mephistopheles, der auf
                    diesem griechischen Blocksberg keine geringe Rolle spielt, und der in einem
                    grossen Reich von Ungeheuern und Hässlichkeiten vielerlei Berührungen findet,
                    die ihm zu schaffen machen. Seine nächste Absicht ist: die Phorkyaden
                    aufzusuchen und sich von ihnen einen Zahn zu erbitten, welchen sie wechselweise
                    einander sich leihen um desto schrecklicher zu erscheinen.“</p>
                <p>Dass diese Diktate und Niederschriften in Eckermanns letzten Lebensjahren bewirkt
                    worden sind, geht auch aus dem verwendeten geschnittenen Papier hervor.</p>
                <p>Von Eckermanns Hand liegt schliesslich noch eine Bemerkung vor, die ebenfalls zur
                    Sache gehört. Auf einem geschnittenen Bogen steht mit Tinte geschrieben:</p>
                <p rend="indented">„Einem Band Gespräche mit Goethe über den <hi
                        rend="letter-spaced">Zweiten Theil des Faust</hi> dürfte es zur Zierde
                    gereichen wenn Goethes Tagebuch über meinen täglichen Verkehr mit ihm, demselben
                    voranginge.“</p>
                <p>Diese Bemerkung, die zeitlich den anderen nicht sehr fern steht, stammt noch aus
                    Eckermanns besseren Tagen; die Handschrift ist, wenn auch verändert und das
                    Alter verratend, doch klar und deutlich.</p>
                <p>Leider sind Eckermanns Tagebücher nach dem Tode seines Sohnes Karl vernichtet
                    worden, und somit ist die Quelle, aus der er schöpfte, und aus der <pb n="XVI"
                        facs="tewes1901_r0016.jpg"/>wir noch weitere Aufschlüsse über „das grösste
                    Werk deutscher Poesie“<anchor xml:id="N14"/><ref target="#F14"><hi rend="sup"
                            >1</hi>)</ref> hätten gewinnen können, versiegt.</p>
                <p>Zum Schluss versäume ich nicht, auch an dieser Stelle dem General-Intendanten des
                    Grossherzogl. Hoftheaters in Weimar, Herrn von Vignau, und dem Archivar des
                    Goethe- und Schiller-Archivs, ebendaselbst, Herrn Dr. Schüddekopf, meinen
                    verbindlichsten Dank für die freundlichst gewährte Auskunft auszusprechen.</p>
                <p><hi rend="letter-spaced">Hannover</hi>, Februar 1901.</p>
                <p rend="right"><hi rend="letter-spaced">Friedrich Tewes</hi>.</p>
            </div>
            <div type="editorial">
                <p><anchor xml:id="F1"/><ref target="#N1"><hi rend="sup">1</hi>) Karl Eckermann,
                        geb. am 26. März 1834 zu Weimar, bildete sich in Düsseldorf, Holland und
                        Belgien zum Landschaftsmaler aus und brachte es in seiner Kunst zu einiger
                        Bedeutung. Anfangs der achtziger Jahre siedelte er von Karlsruhe nach
                        Hannover über. Er starb in Göttingen, wo er eines nervösen Leidens wegen
                        weilte, am 29. August 1891.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F2"/><ref target="#N2"><hi rend="sup">2</hi>) Das Eingeklammerte
                        ist durchstrichen.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F3"/><ref target="#N3"><hi rend="sup">3</hi>) Ueber den Verbleib
                        der Partitur konnte ich nichts erfahren.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F4"/><ref target="#N4"><hi rend="sup">1</hi>) 21. Bd. 1832. 16°,
                        der Bogennorm nach kl. 8°. In der Weimarischen Ausgabe C<hi rend="sup"
                            >1</hi> genannt. Im Druck Petit.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F5"/><ref target="#N5"><hi rend="sup">2</hi>) Im Druck
                        Borgis.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F6"/><ref target="#N6"><hi rend="sup">3</hi>) Im Druck (Borgis
                        und Petit) in eckigen Klammern. — Eine Feststellung der verschiedenen
                        Handschriften liess sich nicht ermöglichen, da das Archiv des
                        Grossherzoglichen Hoftheaters in Weimar z. Z. nicht zugänglich war.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F7"/><ref target="#N7"><hi rend="sup">1</hi>) Zu welchem Zwecke
                        die Veränderung der Jahreszahl unter dem Vorbericht, S. 6, in (18)44
                        erfolgte, ist nicht klar.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F8"/><ref target="#N8"><hi rend="sup">2</hi>) Zur Aufführung des
                        zweiten Theils von Faust, S. 445 f.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F9"/><ref target="#N9"><hi rend="sup">1</hi>) Gemeint ist wohl
                        die vollständige Einrichtung.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F10"/><ref target="#N10"><hi rend="sup">2</hi>) C. v. B.-M.,
                        Ober-Hofmarschall in Weimar, war von 1850—52 und von 1854—57 auch
                        General-Intendant. Während seiner Amtsthätigkeit fanden die betr.
                        Aufführungen von Faust am Hofe des Kaisers statt, und er lernte damals aus
                        der von Karl Eckermann hergeliehenen Einrichtung — die Grossherzogl.
                        General-Intendantur besitzt eine solche nicht — die Scene zwischen Faust und
                        Mephistopheles kennen. Vgl. über ihn Goethe-Jahrbuch VI, 1889, S. 169
                        f.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F11"/><ref target="#N11"><hi rend="sup">1</hi>) Diese Daten und
                        die Abschrift des Theater-Zettels verdanke ich der Güte des jetzigen
                        General-Intendanten, Herrn von Vignau.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F12"/><ref target="#N12"><hi rend="sup">1</hi>) In dem unten
                        erwähnten Diktat heisst es „Kern“.</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F13"/><ref target="#N13"><hi rend="sup">1</hi>) Auf dem betr.
                        Blatte befindet sich noch ein anderes, nicht zur Sache gehörendes Diktat von
                        Karl Eckermanns Hand über die nachfolgende, wohl nicht bekannte Aeusserung
                        Goethes: „Goethe war von je von der Ansicht durchdrungen, dass in der Natur
                        nichts tod sei. Auch in diesem Stück Zucker ist Leben, sagte er mir
                        einst.“</ref>
                </p>
                <p><anchor xml:id="F14"/><ref target="#N14"><hi rend="sup">1</hi>) Auf einem unter
                        den Entwürfen für die Einrichtung befindlichen Zettel steht (von Eckermanns
                        Hand): „Zugleich gewönne man das nicht geringe Verdienst das grösste Werk
                        deutscher Poesie, wovon bis jetzt niemand weiss was er daraus machen soll
                        —“</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
