<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[708]&lt;E&gt;</title>
                <author>zzm</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-05" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
<div>            <pb n="708"/>
            <fw><hi rend="bold">309</hi></fw>
            <head><milestone unit="testimony" spanTo="#tille_309_end" xml:id="tille_309"/><hi rend="bold">1778. Theater-Journal für Deutschland</hi></head>
            <p>Theater-Journal für Deutſchland Sechſtes Stück. Gotha bey Carl Wilhelm Ettinger,
                    1778.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"><hi
                            rend="footnote_reference">1)</hi> Herausgegeben von N. A. O. Reichard.
                        D. H.</p></note></p>
            <p>S. 18</p>
            <p>3.</p>
            <p><hi rend="bold"><rs>Doktor Fauſt</rs>:</hi></p>
            <p><hi rend="bold">ein komiſches Duodrama, von Schink.</hi></p>
            <p>Aus einem Schreiben an den Herausgeber.</p>
            <p>Was meinen Sie? Ließe ſich das muſikaliſche Duodrama nicht auch komiſch behandeln?
                Ich ſollte denken, und habe auch ſchon <pb n="709"/>ein paar Verſuche gemacht. Von einem
                derſelben theil’ ich Ihnen hier den Auszug nebſt ein paar Scenen mit. Wenn Sie
                wollen, können Sie ſie in Ihrem Theaterjournal abdrucken laſſen. Es iſt <hi
                    rend="bold">Doktor Fauſt.</hi> Daß Sie aber ja keinen Fauſt von der Art
                erwarten, wie ihn <hi rend="bold">Leßing, Göthe</hi> und <hi rend="bold">Müller</hi>
                bearbeiten. Zu einem ſolchen hab ich nicht die Kräfte; [19] auch wär er für meine
                Abſicht ganz unbrauchbar geweſen. Mein Fauſt ſollte nichts ſeyn, als eine
                Plaiſanterie, ein Witzſpiel, ein Ding, das zu lachen macht, und die erſte Ausführung
                der Grille, das muſikaliſche Duodrama komiſch zu behandeln. Fauſts Monologen, denen
                ich, ſo wie überhaupt ſeinem Dialoge, viel feyerliches, ſchwärmeriſches, und
                myſtiſches gegeben haben; Fauſts Monologen, ſag ich, ſollen, im Geſchmack der
                Ariadne, von muſikaliſchen Zwiſchenſätzen begleitet werden. Sonſt hab ich’s noch mit
                Arien, Duetten und Chören vermiſcht. Hier haben Sie den Auszug.</p>
            <p>Erſter Akt.</p>
            <p><hi rend="bold">Doktor Fauſt. Dorinde</hi> eine junge, reiche Oberſten-Witwe, ein
                Weibchen von vieler Schönheit, ausgebreiteter Lektüre, witzig und lebhaft; verliebt
                ſich in einen Doktor Fauſt, der in ihrer Nachbarſchaft wohnt. Dieſer Fauſt iſt ein
                Mann, der viel Kopf, viel Gelehrſamkeit hat, ein metaphyſiſcher Grübler, der bis auf
                eine Schwachheit, die ſein Steckenpferd iſt, der vernünftigſte Mann von der Welt
                iſt. Durch die Lektüre von Geiſtermyſterien, Geiſterconverſationen u. dgl. hat er
                ſeine Einbildungskraft angeſteckt, und ſich darüber ſo tief in die ſchwarze Kunſt
                hineinſtudirt, daß Donkiſchott nicht mehr für ſein Ritterlichen Abendtheuer
                geſtritten haben kann, als Fauſt ſich ſeiner Geiſter, und ihrer Macht und Wirkung
                auf die Körperwelt, annimmt. Dorinde, die dieſe ſeine Narrheit kennt, und der es
                leid thut, daß ein ſonſt ſo geſcheider Mann ein Narr ſeyn ſoll, beſon- [20] ders, da
                er nicht übel gewachſen, und wie ſie findet, eine ganz artige Figur iſt; entſchließt
                ſich, aus chriſtlicher Liebe und Mitleiden, ihn von ſeiner Thorheit zu heilen. Sie
                glaubt das nicht beſſer bewerkſtelligen zu können, als wenn ſie ſeinem Steckenpferde
                eine Zeitlang Futter giebt. Narrheit und Genie, denkt ſie, ſtehen immer beyſammen,
                und einem Genie kann man das albernſte Zeug von der Welt weiß <pb n="710"/>machen, zumal,
                wenns ſein Steckenpferd betrift. Sie hüllt ſich alſo in Mannskleider, geht zum
                Fauſt, der eben ſein Steckenpferd nach herzensluſt herumſpringen läßt, und giebt
                ſich bey ihm für einen Studenten aus, der ſich in die Geiſtermyſterien einweihen
                laſſen will. Da haben Sie ein Stückchen von dieſer Scene.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi></p>
            <p>Verzeih, großer Mann, wenn ich Dich im Forſchen nach Wahrheit ſtöre, wenn ich Deinen
                Flug nach Weisheit unterbreche.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Wer biſt Du, Fremdling? was willſt Du?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Der Ruf von Deinem großen Geiſte ſcholl auch zu mir.
                Ich hörte Deinen Namen von der Weisheit nennen. Europa bewundert Dich, alle Welt
                ſpricht von Deinem erhabenen Geiſt mit Erſtaunen. Man nennt Dich das höchſte Maaß
                geiſtiger Kräfte. Ich komme, zu Deinen Füßen zu ſitzen, und Weisheit zu lernen.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Willkommen, Jüngling, wenn Dich die Geiſter geweiht
                haben, will ich mit Dir theilen, was [21] ich weiß. Ich liebe den Durſt nach
                Wahrheit, und Gier nach Weisheit iſt meinem Herzen lieblicher, als Gold. Setze Dich,
                Freund, und entdecke mir Deinen Stand.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Ich danke Dir, großer Mann, daß Du mich würdig
                hältſt, Dein Zögling zu werden. Ich habe mich den Wiſſenſchaften geweiht, gern
                gelernt im Tempel der Muſen — ſuchte Wahrheit. —</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Und fandſt ſie nicht? Ich glaube Dir. Auch ich habe lange
                geforſcht, durchwanderte alle Künſte und Wiſſenſchaften. Ich ward <hi rend="bold"
                    >Theolog;</hi> ſchlug nach, durchdachte alles, prüfte alles, <hi rend="bold"
                    >Polemik, Exegeſe, Dogmatik;</hi> alles <hi rend="bold">Tand!</hi> nichts, das
                Gottheit witterte! Ich ward <hi rend="bold">Juriſt;</hi> wollte <hi rend="bold"
                    >Gerechtigkeit kennen lernen,</hi> und lernte <hi rend="bold">Gerechtigkeit
                    verdrehen;</hi> fand einen Götzen von den Händen des Eigendünkels und des
                Intreſſe geformt, <hi rend="bold">Baſtard</hi> der Gerechtigkeit, <hi rend="bold"
                    >nicht ſie ſelbſt.</hi> Ich ward <hi rend="bold">Arzt;</hi> wollte <hi
                    rend="bold">menſchlichen Bau</hi> kennen lernen, lernen die Mittel, dem
                menſchlichen Gebäude <hi rend="bold">nachzuhelfen,</hi> wenn es <hi rend="bold"
                    >ſinkt;</hi> aber ich fand nicht, was ich ſuchte, fand nichts, als die Kunſt:
                den Menſchen nach <hi rend="bold">Methode zu morden.</hi> Ich ward <hi rend="bold"
                    >Philoſoph;</hi> wollte <hi rend="bold">Menſchenſeele</hi> kennen <pb n="711"/>lernen,
                    <hi rend="bold">Wahrheit beym Flügel ergreifen, Weisheit bey der Stirn
                    faſſen;</hi> und fand <hi rend="bold">Schatten, Dunſt; Narrheit in ein Syſtem
                    geknetet.</hi></p>
            <p>Lange ſucht’ ich Dich vergebens,</p>
            <p>dich, die Seele unſers Lebens —</p>
            <p>Weisheit! und ich fand dich nicht.</p>
            <p>So laß endlich Dich doch finden,</p>
            <p>[22] laß einmal den Nebel ſchwinden!</p>
            <p>Tränke mich mit Deinem Licht.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Großer Mann, Du denkſt gerade in meine Seele. Ich
                habs auch ſo gefunden. Alle menſchliche Weisheit ſcheint mir Thorheit, und all ihr
                Wiſſen Marktſchreierey. Die Gelehrten kommen mir vor, wie die hölzernen Komödianten
                im Puppenſpiel. Alles Drathpuppen, Kopf und Hand nach dem Faden bewegend; weder
                ſelbſt denkend, noch ſelbſt redend, immer aus einem fremden Hals tonirend. Und das
                alles mit einer ſolchen Perückenſteifigkeit, daß man ſich über die hölzernen
                Herrgötter aus dem Athem lachen muß. Steif wie ihre Manſchetten, kraus wie ihre
                Perücken, und voll Falten, wie ihre Kragen.</p>
            <p>All ihr Weſen Puppenſpiel.</p>
            <p>Was ſie thun, und was ſie handeln;</p>
            <p>ſtets nur gehen, ſtets nur wandeln,</p>
            <p>wie der liebe Faden will;</p>
            <p>Hand bewegen, Köpfgen nicken,</p>
            <p>Körper drehen, Füßgen rücken,</p>
            <p>wie im lieben Puppenſpiel —</p>
            <p>ohne Zweck und ohne Ziel.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Du haſt Kopf, junger Mann, die Geiſter ſcheinen dich
                geweiht zu haben. Biſt willkommen! Jenſeits lieber Jüngling liegt der Tempel der
                Wahrheit, ſchweb’ über die Lüfte, auf der Erde findeſt Du ſeine Spur nicht.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> (bekümmert) Aber lieber Doktor, wie werden wir da
                hinauf kommen? Flügel haben wir nicht, und denn möcht uns die Luft da oben auch
                nicht allzu- [23] wohl bekommen. Wahrſcheinlicher Weiſe, möchten wir uns da einen
                greulichen Schnupfen hohlen, und hätten doch wohl nicht einmal an den Drücker der
                Thür des Tempels der Wahrheit gefaßt.</p>
            <pb n="712"/>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> (mit Pathos) Dahinein zu dringen gehört Feſtigkeit,
                geſtählter Geiſt. Man ſchöpft nicht auf einmal. Man muß lange ſchöpfen aus den
                Bächen der Weisheit, ehe man Gold findet. Aber dazu gehört Abſchütteln des
                ſinnlichen Stofs. Denn Sinnlichkeit iſt eine Leimruthe, die Seelenflügel bleiben
                dran kleben, wenn ſie zur Sonne ſoll. Wirf alſo dieſen ſchadhaften Theil von Dir,
                Jüngling, ausbade Dich zuvor im Quell der Wahrheit.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Ja, wenn ich nur wüſte: wo er flöße — ich hätte mich
                ſchon längſt darinn baden wollen.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Jenſeits, neben dem Tempel.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Jenſeits? wenn nur die Tour bis jenſeits nicht gar ſo
                abſcheulich weit wäre. Poſten gehen da nicht hin, fliegen können wir auch nicht. Und
                denn fürcht’ ich, Hr. Doktor, jenſeits iſt ein greulicher Wind.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Ernſthaft, Jüngling! Wahrheit läßt ſich nur von dem
                Denker, nicht von dem Lacher finden.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Und ich, Herr Doktor, meine, das wäre grade die beſte
                Weisheit, die einen aus vollem Halſe lachen macht.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Du ſprichſt wie ein Weib.</p>
            <p>[24] <hi rend="bold">Roſalinde.</hi> (beyſeite) Da hat er Recht!</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Glaube mir, mein Sohn, die Weisheit —</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> (ihm einfallend). Schlendert gemeiniglich mit der
                Thorheit zuſammen.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Welcher Wahn!</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Kein Wahn! Ich habe große Geiſter gekannt, die eine
                große Portion Narrheit mehr hatten, als gemeine Erdenmenſchen. Aber ſie hingen ihr
                den Mantel der Weisheit um; ſteckten ihr den Kopf in eine Knotenperücke, und den
                Hals in einen Kragen. Leute, die den Pferdefuß hinten nicht ſahen, machten freylich
                den falſchen Götzen große Bücklinge. Aber lieber Herr Doktor, man träumt nicht
                immer, man wacht einmal auf.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Ich erſtaune über Dich, Dein Mund fließt über von
                Wahrheit und Irrthum, von Geiſt und von Wahnſinn.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Wahrhaftig, Herr Doktor? Nun da bin ich ein
                ausgemachter großer Geiſt.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Du haſt eine ſpöttiſche Ader.</p>
            <pb n="713"/>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Die kann nicht fehlen, wenn man mit ſo vielen Weiſen
                umgegangen iſt, wie ich. Wahrhaftig, im Umgang mit ihnen hat man Stof zu Epigrammen,
                die Hülle und Fülle. Keine närriſchere und kurzweiligere Art Thiere, als ſie! Sagen
                Sie ſelbſt, Herr Doktor, können Sie’s längnen?</p>
            <p>[25] Von dem großen Plato an</p>
            <p>bis zu’n Weiſen unſrer Zeiten,</p>
            <p>hatten alle, Mann für Mann,</p>
            <p>ihre große Albernheiten;</p>
            <p>gieng die Thorheit auf die Freyte,</p>
            <p>wurden Weiſe ihre Beute —</p>
            <p>Hatten vor gemeinen Narren</p>
            <p>nicht ein Jota zum Voraus;</p>
            <p>auſſer, daß die weiſen Herren,</p>
            <p>(grau am Bart, und grau an Haaren,)</p>
            <p>Narren mit Methode waren.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Junger Menſch, du witzelſt zu viel, haſchſt zu mühſam
                nach Laune. Witz läßt ſich nur überraſchen, man muß ihn nicht ſuchen. Ueberdem iſt
                Witz nur ein Gallakleid, man kanns nur bey ſchönem Wetter tragen — aber Wahrheit
                ſchützt immer ihren Mann, ſeys Sturm oder Sonnenſchein. Ein witziger Einfall iſt
                Gold wehrt — aber es geht mit den witzigen Einfällen, wie mit den Schmetterlingen,
                man fängt ſelten einen, der des Rennens darnach verlohnte. Junger Moſt und falſcher
                Witz, laſſen ſich gut mit einander gleichen, beyde ſprudeln, — Wahrheit hingegen
                fließt ſanft wie Thau über Roſen.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Und Thau, Herr Doktor, iſt — Waſſer.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Unerträglicher Witzling! wenn Du nur darum kamſt, ſo geh
                nur wieder. Ich dachte, Du wollteſt Weisheit lernen? Aber Weisheit iſt keine
                Buhlſchweſter, ſie und der Witz ſchlafen nicht bey einander.</p>
            <p>Sittſamkeit iſt ihr Geſchmeide,</p>
            <p>und die Unſchuld ihr Gewand;</p>
            <p>[26] Ernſt und <hi rend="bold">unbeſcholtne</hi> Freude,</p>
            <p>Geiſt und richtiger Verſtand</p>
            <p>ſind ihr Putz, nicht buhlriſch Lachen —</p>
            <p>Licht gießt ſie in’n Buſen hin;</p>
            <pb n="714"/>
            <p>froh und glücklich will ſie machen,</p>
            <p>iſt des Herzens Siegerin,</p>
            <p>und nicht Sinnetäuſcherin.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Eben die Weisheit ſuch ich, Herr Doktor — aber ich
                kann ſie nicht leiden, wenn ſie den Doktormantel umhängt — dieſe trockne Dame war
                nie meine Göttin! an den Altären der lachenden Weisheit ſchwur ich — ihre Pflichten
                ſind Blumenfeſſeln, und ihr Joch leicht wie Roſen. — Und ſehen Sie, Herr Doktor —
                damit Sie mich wegen meiner närriſchen Auſſenſeite nicht ſchief beurtheilen dürfen —
                leſen Sie das Buch! (Fauſt durchblättert es und giebt ſeine Bewunderung zu erkennen)
                Sie machen große Augen? He, Herr Doktor, hätten Sie das in dem ſpöttelnden Witzling
                geſucht? Sehen Sie wohl, daß der nicht immer ein Narr iſt, der zu lachen macht, und
                daß in der Kappe des Ernſtes oft die meiſte Thorheit ſtekt? u. ſ. w.</p>
            <p>Hier brech ich dieſe Scene ab und fahre mit meinem Auszuge fort. Fauſt findet, daß
                Roſalindens Buch, eine Anleitung zur Geiſterbeſchwörung iſt — er nimmt es, ſtudirts
                und prüfts. — Man kann denken, daß ein Buch, das ſeinem Steckenpferde ſo viel
                Nahrung giebt, ſeine Vernunft, die ſonſt die Poſſen leicht entdecken dürfte,
                unterdrückt, und daß er nun voll von der kühnen Idee, mit Geiſtern Konverſation zu
                halten, auf nichts weiter denkt, als die Beſchwörungen vorzunehmen. Er entdeckt [27]
                ſich Roſalinden, dieſe freut ſich, daß ſie ihre Abſicht erreicht hat, zieht ſich
                eine Teufelsmaske an, und da Fauſt ſeine Beſchwörungen macht, läßt ſie in der Ferne,
                wo ein paar Knaben, die ſie von der Maskerade unterrichtet, folgendes Chor von
                Teufeln ſingen.</p>
            <p><hi rend="bold">Chor.</hi></p>
            <p>Wer rief uns? wer rief aus kochenden Gründen?</p>
            <p>wer uns, aus Finſterniß ſchwangern Schlünden?</p>
            <p>wer uns, aus raſſelnden Flammen empor?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi></p>
            <p>Recitativ accomp.</p>
            <p>Welche Stimme? was hör ich? ihr Schweben?</p>
            <p>ſie kommen, die Geiſter — ſie kommen. — Welch Beben</p>
            <p>ergreift mich! Nacht ſinkt herab!</p>
            <pb n="715"/>
            <p>Wo ſeyd ihr? mein Auge deckt Dunkel; fall ab</p>
            <p>Decke der Nacht! Tag gehe auf!</p>
            <p>Geiſter der Tiefe aus euren Schlünden herauf!</p>
            <p><hi rend="bold">Chor.</hi></p>
            <p>Wir kommen, wir kommen im Mondenlichtſchimmer,</p>
            <p>hier ſind wir, was willſt Du? gebiete nur immer.</p>
            <p>Wir hören, und kommen vom Abgrund empor.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Aber wer ſeyd ihr? ich höre eure Stimme, und doch ſeh ich
                euch nicht.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde</hi> (als Teufel, tritt auf.) Du haſt gerufen? Was willſt
                Du?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Wer biſt Du?</p>
            <p>[28] <hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Rufſt Du die Geiſter und erkennſt ſie nicht?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Aber warum Du allein? ich höre der Stimmen viel.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Auch ſind ſie alle hier, nur unſichtbar.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Warum nicht alle ſichtbar?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Weil Du an mir genug haſt — doch wenn Du mich nicht
                brauchen kannſt, ſo wird einer nach dem andern in ſichtbarer Geſtalt Deine Befehle
                erwarten?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Nun, woher nahmſt Du Deinen Flug?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Neunmal ſo viel Stunden tief, als die Welt ſteht,
                wohn ich unter der Erde — da hört ich Deinen Ruf, flog auf, ſchlug mit meinem Flügel
                ein paar Sonnen aus einander, deckte mit einem Süden, mit dem andern Oſten. Riß ein
                paar Myriaden Fixſterne aus ihrer Axe, und ſchmetterte eine ganze Nachwelt ins
                Nichts. Während meines Flugs dacht ich, daß ich Dir nicht in meiner nächtlichen
                Geſtalt erſcheinen dürfte, ein einziger Blick würde Dich zermalmt, und alle Deine
                Gebeine zertrümmert haben. So dacht ich, und fühlte, daß ich den Saturn auf dem
                Rücken trug, ich ſchüttelte ihn ab, und da blieb ich denn mit der Fußſohle an einer
                Wolke hangen, die nahm ich ſtatt eines Mantels um, und ſo komm ich zu Dir.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Ha! Du biſt ein Teufel, ich erkenne Dich an deinem
                Prahlen.</p>
            <p>[29] <hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Prahlen? Soll ich im Wirbelwird über Dich
                fahren? Zerſtreuen Dein Gebeine hinauf zum Jupiter, bis hinab <pb n="716"/>zum Orkus? ſoll
                ich? Ohnmächtiger, ſprich mit mehr Ehrfurcht, wenn Du zu Geiſtern redeſt!</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Du biſt kein ſchlechter Teufel, Du drohſt auch.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Drohen? Im Nu mach ich wahr, was ich ſagte. Nicht ein
                Stäubchen Deines Leibes, nicht ein Quentchen Deines Bluts ſollſt du übrig behalten.
                Will die Erde zuſammenwickeln wie Leinwand, brüllen, daß der Donner Weſtwindsſäuſeln
                dagegen ſeyn ſoll, und der Sturm leiſes Rauſchen eines ſeidenen Gewandes. Rede mit
                Ehrfurcht, Sklav, oder zittre.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Nu, der Teufel verleugnet ſich doch nie; Worte wie
                Meereswogen, und Gedanken, wie Sandkörner. Aber laß doch ſehen, was Du kannſt,
                zaubre einmal ein Elyſium her.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Sachte, Herr Doktor, der Teufel iſt nicht ſo dumm,
                machts nicht wie ihr. Ihr kramt eure Künſte und euer Spinngewebe von Weisheit gleich
                aus, ohne Grund, ohne Vortheil, blos um euch ſehen zu laſſen. Wir nicht.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Was willſt Du denn, das ich thun ſoll?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Erſt ſchwöre, daß du mein ſeyn willſt, mein ſeyn
                willſt nach zwölf Jahren. Schreib das, mit Deinem Blute zeichn’ es hin — dann bin
                ich zu Deinen Dienſten.</p>
            <p>[30] <hi rend="bold">Fauſt.</hi> Teufel, was willſt Du? Dir ſchwören Dein zu ſeyn —
                meinſt Du — ich raſe?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Geraſt haſt Du lange, geraſt als Du mich riefſt, Du
                vertrauſt Dich Teufeln an, iſt das nicht Raſerey?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Ich glaube gar du predigſt.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Ja, und Beßrung. Wahrlich wenn Du die vom Teufel
                nicht lernſt, ſo lernſt Du ſie nimmer. Aber der Kontrakt?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Ich will nicht.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nun ſo bleib, wie Du biſt, laß Dich auslachen. Denn
                auspoſaunen will ichs im Nordſturm, daß Du ein Narr biſt, ein feiger, elender Narr,
                und der nicht einmal das Herz hat, eine Narrheit, die er angefangen hat, zu
                vollenden. Niedrige, feige Seele!</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Tod und Hölle, das ſagt mir ein Teufel. Aber ſpotte Du
                nur, ich unterſchreibe nicht. Ich bin und bleibe frey.</p>
            <pb n="717"/>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Meinſt Du? und hab Dich beym Schopf. Einen Athemzug
                gieb dem Teufel, und Du entkommſt ihm nicht mehr, er faßt Dich, und ſollt’s beym
                letzten Röcheln ſeyn. Schon lange hatt’ ich Deine Seele beym Wirbel, ich gab Dir
                Deine Raſerey ein, ſpielte Dir das Buch in die Hände — ich. Elender, kannſt Du mir
                noch entgehen?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Aber, wenn ich nun nicht will — nicht unterſchreiben
                will, was haſt Du für Recht?</p>
            <p>[31] <hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Was für Recht? Alſo, daß Du mich für nichts, und
                wieder nichts von meinem Felſenthron herauf riefſt, mich entriſſeſt dem Jubelklang
                der Donner da unten, dem Brüllen der erſchlagnen Geiſter? Das rechneſt Du für
                nichts. Meinſt, könnteſt mich mit einer langen Naſe wieder heimſchicken? Glaub,
                Satan ſteht um keine ſo arme Menſchenſeele auf, wenn er ihrer nicht gewiß iſt. Gut!
                unterſchreib nicht. Aber ſieh, ſtürzen will ich Dich in Staub, ſchlagen Dich mit
                Wunden und Beulen; Dich zum Ekel aller Menſchen, zum Spott der Knaben und zum
                Mährchen der alten Weiber machen. Willſt du das? Schreibſt Du, ſieh, ſo biſt Du Herr
                über die ganze Welt; herrſchſt über Meer und Land; biſt zwölf Jahre lang das Steuer
                der Erde; biſt Schöpfer; wirſt geſchmeichelt von Weibern, wirſt angebetet von
                Sklaven, die Dir den Staub von den Füßen lecken. Wähle!</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Ich wähle! gieb her. (unterzeichnet). Und was nun.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nichts.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Betrüger.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Warte erſt ab. Ein König über die Welt iſt nicht ſo
                gleich gemacht. Biſt Du Doktor aller Fakultäten und weißt das nicht?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Teufel, ich begreif Dich nicht.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Das glaub ich. Teufel und Weiber ſtudirt kein
                geſchafnes Weſen. Sie ſind, wie der Friede Gottes, höher denn alle Vernunft.</p>
            <p>[32] <hi rend="bold">Fauſt.</hi> Teufel, Dein Witz —</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Macht Dich erſtaunen? er ſollte nicht, wahrhaftig
                nicht. Deines gleichen, nur witzige Köpfe, kommen ja am meiſten zu uns. Wer ſollte
                da nicht lernen? Aber ich muß wieder <pb n="718"/>fort. Mitternachts komm ich wieder! da
                ſollſt Du mich näher kennen lernen. Adje! (ab)</p>
            <p><hi rend="bold">Chor.</hi></p>
            <p>Wieder zur Höllen</p>
            <p>ihr lüftgen Geſellen!</p>
            <p>Er iſt geſchloſſen,</p>
            <p>mit Blute befloſſen</p>
            <p>der feſtliche Bund.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi></p>
            <p>Wo ſeyd ihr, ihr Schatten?</p>
            <p>Wo ſchwebt ihr, ihr Schatten?</p>
            <p>Wo ſeyd ihr, ihr Lieben?</p>
            <p>Ich hab ihn geſchrieben</p>
            <p>den feſtlichen Bund.</p>
            <p><hi rend="bold">Chor.</hi></p>
            <p>Wir habens vernommen,</p>
            <p>ſind darum gekommen.</p>
            <p>Jetzt fahren wir wieder</p>
            <p>zum Abgrund hernieder,</p>
            <p>zum köſtlichen Schmauß.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi></p>
            <p>Doch müßt ihr mir halten,</p>
            <p>ihr lüftgen Geſtalten,</p>
            <p>[33] den Bund, der geſchloſſen,</p>
            <p>mit Blute befloſſen;</p>
            <p>ich bitt es mir aus.</p>
            <p><hi rend="bold">Chor.</hi></p>
            <p>Wir werden es halten</p>
            <p>wir Geiſtergeſtalten,</p>
            <p>juchheia zur Höllen,</p>
            <p>ihr lüftgen Geſellen!</p>
            <p>zum köſtlichen Schmauß.</p>
            <p>(Hier ſchließt der erſte Akt.)</p>
            <p>Zweiter Akt.</p>
            <p>Es iſt Nachts nach zwölfen. Roſalinde tritt auf und lacht in einem Monologe über
                Fauſts Steckenpferd, und ſeine Schwach<pb n="719"/>heit, ſich ſo alberne Dinge weiß machen
                zu laſſen, ſie beſchließt zugleich, ihre Komödie ſo lange fortzuſpielen, bis ſie
                ihren Zweck erreicht hat. Indem ſieht ſie den Doktor kommen, und geht, ihre
                Teufelsmaske wieder anzulegen. Fauſt, voll von der erſten Erſcheinung des vermeinten
                Teufels, iſt in tiefen Betrachtungen verſunken, und wirrt ſich in ein Labyrinth von
                Gedanken, Zweifeln, Muthmaßungen, Hoffnungen und Phantaſien herum. (Dieſer Monolog
                iſt mit muſikaliſchen Zwiſchenſätzen). Jetzt tritt Roſalinde als Teufel auf, das
                giebt dann folgende Scene.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Fauſt.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Ha Du! willkommen! Nun, verrichte Deine Dienſte,
                verwandle dieſes Haus in einen Pallaſt.</p>
            <p>[34] <hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Das kann ich nicht.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Was? Den Augenblick! Laß Roſenhecken hervorgehen,
                duftende Jasminlauben. Schaff rieſelnde Quellen hierher, mach dieſen Saal zu
                Elyſium.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Wenn ich das könnte!</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Narre mich nicht länger. Trag mich auf Flügeln des Windes
                zu Arragoniens ſchöner Königinn, daß ich ihre Knie umfaße, küſſe die Spitzen ihrer
                ſeidnen Finger.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Auch das kann ich nicht.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Thürme Arabiens Schätze vor mir auf, ſchaff Indiens Gold
                her.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Das kann ich noch weniger.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Windiger Prahler! was kannſt Du denn?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Null mit Null geht auf — nichts!</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Machtloſer Teufel! wenn Du nichts kannſt, was willſt Du
                denn hier?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Dich fragen: ob Du fertig biſt?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Fertig? Wozu?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Zum Abmarſch!</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Zum Abmarſch!</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nun ja, was ſtarrſt Du? Weißt Du nicht mehr, was Du
                verſprachſt?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Teufel!</p>
            <p>[35] <hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Ja, ich bin einer — marſch!</p>
            <pb n="720"/>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Sind das die zwölf Jahre, kaum ein Punkt der beſtimmten
                Zeit.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Punkt? Der Weiſe läßt nicht den Punkt eines
                Augenblicks ungenoſſen vorbey. — Wir Teufel auch nicht — jeder muß uns eine Seele
                bringen, wer hielte ſonſt die Langeweil der Ewigkeit aus?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> So ſeyd ihr auch Sophiſten, ihr Teufel?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> O die ausgemachteſten, wir haben die Sekte
                geſtiftet.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Und Du willſt nicht erfüllen, was Du verſprachſt?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Ha, he, he!</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Du lachſt?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Muß ich nicht, armer Doktor?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Geiſt der Finſterniß, willſt Du Wort halten?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Wort halten, ein Teufel? Ha, he, he!</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Sklaviſcher, ohnmächtiger Geiſt, Du vermagſt nicht.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Freylich nicht! o daß Weißheit ſo zum Kinde werden
                kann. So was überlegt der große Mann erſt nachher, was er mit Händen hätte greifen
                können, was ein Kind mit Händen greifen kann. Aber nun kömmt Dir die Weisheit zu
                ſpät. Wenn die Gefahr von ferne droht, denn flieh! nicht wenn ſie Dir auf der [36]
                Ferſe ſitzſt, oder wenn Du ſchon bis über die Ohren drein ſteckſt. Das iſt eine
                Teufelsmoral, und ich will den von euren Pfaffen ſehn, der eine beſſere geben
                kann.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Der Teufel ein Sittenlehrer — unbegreiflich.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Ja, und aus bloßem Mitleiden zu Dir, ’s geht ja mit
                Dir zu Ende, will deinen Beichtvater vorſtellen.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Elender! mich ſo zu betrügen.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Armer Thor! der Du Teufel für Schöpfer hälſt, die
                ſelbſt Geſchöpfe ſind. Hingeworfen in Abgrund, an ewigen Ketten geſchloſſen,
                niedergebengt zum Sklavenſtand, und ſollen Schöpferkraft haben, Allmacht! Ha, he,
                he.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Hämiſcher, tückſcher Betrüger! elender Teufel!</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Das wär ich, wenn ich Wort hielt’, kennſt Du den
                Teufel nicht beſſer? Muß Dirs ſchon Deine Amme geſagt haben, daß der Teufel ein
                Vater der Lügen iſt. Ha, ha, ha.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Und Du lachſt noch?</p>
            <pb n="721"/>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Aus vollem Halſe. Ueber eure Thorheiten zu lachen,
                iſt ein Feſt für uns Teufel.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Weh mir!</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nun fort!</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> O des ſchrecklichen Erwachens vom Traum, des
                ſchrecklichen Erwachens zum Elend!</p>
            <p>[37] <hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Spaß Du nicht mit Teufeln, die lohnen nicht
                anders.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> O hab Erbarmen.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Erbarmen? Das kennt kein Teufel: Menſchen kennen’s
                nicht, und wir ſollten’s?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> O was hab ich gethan — Verderben gefunden, und ſuchte
                Wahrheit.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Thorheit, ſage. Zu <hi rend="bold">viel</hi> wiſſen
                wollen bringt Gefahr. Weisheit iſt nur ſehr wenig in der Welt, und wer mit wenig
                Wiſſen nicht zufrieden iſt, umarmt endlich ein Hirngeſpinſt ſtatt Wahrheit. Nimm Dir
                das zur Lehre vom Teufel. Zu weit getriebne Wißbegierde iſt der feſteſte Strick, mit
                dem Satan ins Verderben zieht, wem er den um den Hals geworfen hat, entgeht ihm
                nicht leicht. Haſt die Erfahrung an Dir ſelbſt.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Sagſt Du uns das, Sklav? und biſt ſelbſt ſo tief
                gefallen.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Eben deswegen. Der moraliſirt immer am beſten, der
                ſelber in die Grube ſtürzte. Auch der Teufel fiel, weil er zu viel wiſſen wollte.
                Und nun fort.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Unmöglich!</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Du muſt.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Nur noch einen kurzen Raum.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Keine Minute.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Entſetzen!</p>
            <p>[38] <hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nu Fauſt, Du ſollſt ſehen, daß ich ein
                honorabler Teufel bin. Hör, ich will Dir ein Weib über den Hals ſchicken,
                Griechenlands Helena. Wenn Du vermagſt, ihrer Schönheit zu widerſtehen: ſo biſt Du
                frey und frank vom Kontrakt, ſo will ich ihn zerreiſſen. Widerſtehſt Du nicht, ſo
                bleibts beym Alten.</p>
            <pb n="722"/>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> O ſende ſie, und wenns die Göttin der Liebe ſelbſt wäre,
                ich widerſteh ihr gewiß.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nicht das Ding ſo auf die leichte Achſel genommen,
                glaub mir: der Teufel, wenn er am ſicherſten verführen will, kriecht er in ein Weib.
                Daß Deine Stamm-Mutter Eva ſich vom Teufel verführen ließ, das wundert mich gar
                nicht, aber daß Eva den Satan nicht verführte, das wundert mich. Nimm Dich alſo in
                Acht mit dem Weibe. (Roſalinde ab).</p>
            <p>(Fauſt bleibt, und überlegt in einem von Muſik begleiteten Monologe, ſeine Thorheit:
                mit Geiſtern der Finſterniß in ein Bündniß getreten zu ſeyn. Er ſucht ſich gegen die
                bevorſtehende Verſuchung zu ſtählen, indem tritt Roſalinde in der Maske der Helena
                auf, und hebet die Scene, mit folgender Arie an, in der der Komponiſt allen Zauber
                der Verführung zu legen ſuchen muß).</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi></p>
            <p>Roſen blühen, Nelken düften,</p>
            <p>Balſamhauch ſchwimmt in den Lüften,</p>
            <p>Wohlgeruch ſteigt auf vom Thal;</p>
            <p>Freude winket überall.</p>
            <p>Lerchen trillern, Nachtigallen</p>
            <p>laſſen ſüße Lieder ſchallen,</p>
            <p>[39] Liebe winkt, o Jüngling Dir,</p>
            <p>höre, und gehorche ihr.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Welche Töne! wie zaubriſch! ha, das iſt ſie, Himmel
                welche Schönheit! das Lächeln der Liebe ſchwimmt in ihren Augen, auf ihren Wangen
                glüht Morgenroth, und auf ihren Lippen Florens Kinder. Sie kömmt näher, o ich darf
                ſie nicht anſehn, oder ich bin verlohren.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Sieh mich, liebenswürdiger Sterblicher! laß Dich mein
                Auge zur Liebe laden.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Weg Weib des Verderbens, weg!</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Ich Dich verderben? Womit ſollt ich das? Mit dieſem
                Blick voll Liebe? Sieh mich doch an.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Weg!</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nur einen Blick. (Fauſt hat den Blick auf den Boden
                geſenkt, ſie faßt ihn am Kinn und rückt ihm das Geſicht in die Höhe.) Nur einer,
                ſieh mich doch an.</p>
            <pb n="723"/>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Himmel! mit den Spitzen ihrer Finger ſchlagen elektriſche
                Funken in meine Seele. O was wirds erſt werden, wenn ihre Augen den meinigen
                begegnen. Weib, laß mich, willſt Du mich nicht ins Elend ſtürzen.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Dich ins Elend ſtürzen? Närrchen ſieh doch her.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Himmel und Seeligkeit! was für ein Glanz!</p>
            <p>[40] <hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nun, war das Blick voll Verderben?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Nein, Elyſium ſaß darin mit allen ſeinen Freuden. Aber
                das macht eben mein Elend. Säße Hölle darin, ſo könnt ich ihm widerſtehen. Aber, wer
                vermag dieſem Zauber zu widerſtehen? O als der Schöpfer Dich bildete, ſchlug er
                einen Funken aus der Sonne und ſchuf Dein Auge. Weib, Du bringſt mich um Ruhe, um
                Seeligkeit, gießſt Jammer in meine Seele.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Fauſt, meinſt Du, daß ich das könnte? Laß Dirs dieſen
                Händedruck ſagen.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> O weh! ich bin verlohren. Ich fühl durch alle meine Adern
                verderbendes Feuer.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Wart, ich wills löſchen. (küßt ihn).</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Aus, aus mit mir. Unwiderruflich mein Elend. O Helena,
                flieh, laß mich.</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Und Du könnteſt mir widerſtehen? Könnteſt mir Liebe
                verſagen? Sieh alle dieſe Reitze ſind Dein, alle dieſe Blicke der Liebe. Kannſt Du
                den ſeeligſten Trieb des Lebens verachten, die allgemeine Stimme der Natur?</p>
            <p>Hörſt Du nicht in Roſenbüſchen</p>
            <p>Nachtigallen Liebe ſingen?</p>
            <p>Hörſt Du nicht aus Veilchen-Niſchen</p>
            <p>leiſe Weſte Liebe ziſchen?</p>
            <p>Hörſt Du nicht auf Roſenſitzen</p>
            <p>ſtille Grillen Liebe ſchwirren?</p>
            <p>Nicht auf grüner Bäume Spitzen</p>
            <p>Sanfte Täubchen Liebe girren?</p>
            <p>[41] Warum ſollten Roſen glühen,</p>
            <p>warum Hyazinthen blühen?</p>
            <p>Sollſt ſie brechen, ihren Duft</p>
            <pb n="724"/>
            <p>Liebe athmend in Dich ziehen!</p>
            <p>warum wär auf dieſen Wangen</p>
            <p>ſonſt der Frühling aufgegangen?</p>
            <p>Sollſt ſie küſſen, ſelbſt in Küſſen</p>
            <p>ganz in Seeligkeit zerflieſſen,</p>
            <p>darum winkt die Liebe hier.</p>
            <p>Und Du widerſtändeſt ihr?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Halt’ Sirene, halt’, ich bin Dein! O um ein Lächeln, um
                einen Kuß von Dir will ich Jahrtauſende im Feuermeer raſen, Ewigkeiten mich im
                Schwefelſtrom tauchen, und voll Deiner Umarmung, trunken von Deinem Kuß doch
                Seeligkeiten fühlen, doch Himmel tragen in meinem Herzen. — O laß mich, laß mich
                hangen an Deinen Lippen, vergehn im Wonnegenuß! laß mich!</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Hab ich Dich? Armer Fauſt? Helena und der Teufel ſind
                eins.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Wehe! wehe!</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nun biſt Du mein, und ich laſſe Dich nicht, laſſe
                nicht ein Fäſerchen von Dir. Da iſt Dein Kontrakt, mit Deinem Blut unterzeichnet, Du
                biſt mein.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Ich Unglücklicher! Elend ohne Ende, Jammer und Quaalen
                ohne Nahmen! O du falſcher, ſchadenfroher Teufel!</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nein, Fauſt, ein ſpaßhafter, kein ſchadenfroher
                Teufel, und wahrlich, ein recht guter Teu- [42] fel. Hören Sie mich nur Doktor,
                ſagen Sie mir, kennen ſie nicht eine junge Frau auf ihrer Nachbarſchaft, Namens
                Roſalinda, eine Oberſten-Witwe?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Dem Ruf nach, hab viel von ihrem Geiſt, ihrem Witz
                gehört. Aber was ſoll die hier?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nun Herr Doktor, der Student der heut bey Ihnen hören
                wollte, der Teufel, den ſie citirten, Helena und Roſalinde machen Ihnen ihr
                Compliment, denn alle ſind Eins.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Was?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Ja, Herr Doktor, ganz richtig. Ich hatte mich in Sie
                verliebt. Ihre Narrheit mit der ſchwarzen Kunſt gieng mir zu Herzen. Ich entſchloß
                mich, Sie davon zu kuriren, und ſo ſpielt’ ich Ihnen die Komödie. Wenn Sie ſich nun
                ſo einen <pb n="725"/>Teufel wie ich bin, mit Leib und Seele ergeben, und zum Recompens ein
                Vermögen von 20000 Thaler dafür rechnen wollen, ſo ſteh ich zu Dienſten. Und daß Sie
                nicht etwa Anſtand nehmen — da iſt Ihr Kontrakt, Sie dürfen nicht zurück — Sie ſind
                mein, unwiederruflich mein.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Weib! Engel! o meine Narrheit — wie ſchön haſt Du mich
                geheilt. Und Du könnteſt mich lieben?</p>
            <p><hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Nun, warum nicht? wozu denn alle meine Maskeraden,
                wenn Liebe nicht im Spiel war?</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> O du gütiges, himmliſches Weib: daß ich nicht ſterben
                kann vor Freuden.</p>
            <p>[43] <hi rend="bold">Roſalinde.</hi> Damit wäre mir nicht gedient. Ueberlaſſen Sie
                das den Poeten, Herr Doktor, die ſterben gar zu gerne für ihre Damen. Sie haben das
                nicht nöthig, auch bin ich keine grauſame Prinzeßin.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt.</hi> Süſſes, ſüſſes Geſchöpf.</p>
            <p>(Hier folgt ein Duett, und das Duodram ſchließt.)</p>
            <p>S. 104 Innhalt:</p>
            <p>3. <hi rend="bold">Doktor Fauſt,</hi> ein komiſches Duodrama, von Schink. 18.<anchor xml:id="tille_309_end"/></p></div>
            
            <div><fw><hi rend="bold">310</hi></fw>
            <head><milestone unit="testimony" spanTo="#tille_310_end" xml:id="tille_310"/><hi rend="bold">1778. Bibliothek der Romane I</hi></head>
            <p>Bibliothek der Romane. Erſter Band. Berlin 1778. bey Chriſtian Friedrich Himburg.</p>
            <p>S. 79</p>
            <p>II. Volks-Romane.</p>
            <p>S. 81</p>
            <p><hi rend="bold">Des durch die ganze Welt beruffenen Erz-Schwarz-Künſtlers und
                    Zauberers D. Johann Fauſts, mit dem Teufel aufgerichtetes Bündniß,
                    abentheuerlicher Lebens-Wandel, und mit Schrecken genommenes Ende, aufs neue
                    überſehen, in eine beliebte Kürze zuſammengezogen, und allen vorſetzlichen
                    Sündern zu einer herzlichen Vermahnung und Warnung zum Druck befördert, von
                    einem Chriſtlich Meynenden. Frankfurt und Leipzig.</hi> 8.</p>
            <pb n="726"/>
            <p><hi rend="bold"><rs>Geſchichte des Romans</rs>.</hi></p>
            <p>Es wäre unverzeihlich geweſen, wenn wir den Anfang dieſer Rubrik nicht mit dem
                ehrlichen D. Fauſt gemacht hätten, deſſen erbauliche Geſchichte eines der erſten
                Handbücher des gemeinen Volks iſt, und in der Nürnberger Fabrik dieſer Brochüren das
                Zeichen Num- [82] mer 2. führet. Sie iſt ſogar ins franzöſiſche überſetzt, und hat
                den franzöſiſchen Gelehrten ſo viel zu Lachen gemacht, als unſern vaterländiſchen.
                Einige der erſten Köpfe der letztern ſind bemüht geweſen, ſie auf die Bühne zu
                bringen, wo ſie ſchon ſeit undenklichen Zeiten in ſehr unregelmäßiger Geſtalt ſich
                befand. <hi rend="bold">Leßings</hi> Doktor Fauſt war der erſte; Scenen davon ſtehen
                in den Litteratur-Briefen: Der <hi rend="bold">Maler Müller</hi> hat von dem
                ſeinigen eine Situation drucken laßen, aber <hi rend="bold">Göthens</hi> Fauſt iſt
                noch ganz Handſchrift; die Romanze und einige andre Lieder darinn ſind von dem Herrn
                Kammerherrn von *** zu Weimar in Muſik geſetzt. Keiner von allen dieſen Doktor’s
                Fauſts iſt alſo vollendet oder dem Publikum vorgelegt. <hi rend="bold">„Wir wollen
                    ſehen,</hi> ſagt einer von ihren Verfaſſern, <hi rend="bold">welchen der Teufel
                    hohlen wird!</hi>“ — — Des Grafen Hamilton Erzählung: l’enchanteur Faustus,
                wünſchte ich vom Herrn <hi rend="bold">Mylius</hi> mit der ihm eignen Laune, unſrer
                Sprache einverleibt zu ſehn.</p>
            <p><hi rend="bold">Der Roman.</hi></p>
            <p><hi rend="bold">Johann Fauſt</hi> wurde in dem Anhaltiſchen Flecken Sondwedel von
                frommen aber armen Bauersleuten geboren. Er hatte zu Witten- [83] berg einen ſehr
                reichen Vetter, der ihn erziehen ließ, und nach Ingolſtadt auf die Akademie
                ſchickte, wo er es mit ſeinem fähigen Kopf ſehr weit brachte. Allein auf einmal
                vertauſchte er ſeine theologiſchen Studien mit der Arzeneykunde, und da er einen
                Gefallen an dem damals in Mode gehenden Seegenſprechen, Teufelsbaunen,
                Nativitätſtellen und ſo weiter fand, ſo geſellte er ſich gerne zu Zigeunern und
                andern in dieſen „leichtfertigen“ Künſten bewanderten Leuten, und verſäumte nie, an
                hohen Feſttagen, wenn die Sonne aufgieng, das crepusculum matutinum zu gebrauchen.
                Er ſetzte ſich auch bald in den Ruf eines guten Prognoſtikanten und geſchickten
                Kalenderſchreibers, und erhielt nach drey Jahren die Doktorwürde. Sein Vetter ſtarb
                <pb n="727"/>bald darauf, und als ſich <hi rend="bold">Fauſt</hi> in dem Beſitz ſeines
                Vermögens ſah, ſo ergab er ſich allen Ausſchweifungen; und ſo nahm ſein Geld ſehr
                geſchwinde ab. Er ſann daher auf Mittel, ſich durch ein teufliſches Bündniß vor dem
                Mangel zu ſichern. Er kaufte alle Aſtrologiſche, Chiromantiſche, Nigromantiſche und
                dergleichen Schriften auf, von denen man auch nach ſeinem ſchrecklichen Tode eine
                große Sammlung vorfand; und entdeckte, als er ſeine Geburtsſtunden, und den [84]
                damaligen Einfluß der Sterne unterſuchte, daß die Geiſter ihm beſonders gewogen
                wären. Was ihn noch mehr darinnen beſtärkte, war, daß er etlichemal nacheinander in
                ſeiner Stube einen ſeltſamen Schatten an der Wand vorüberfahren, und des Nachts hin
                und wieder viele Lichter bis an ſein Bette, gleichſam fliegen, ſah, auch öfters
                leiſe Stimmen hörte. Doch hatte er nicht das Herz, dieſe Geiſter anzureden, ſondern
                hoffte durch das Cryſtallglas, das er von dem damals berühmten Cryſtallſeher, <hi
                    rend="bold">Chriſtoph Hayllingern,</hi> erhandelt hatte, noch mehr Licht zu
                bekommen. Endlich begab er ſich bey heitrem Tage an ſeinen Kreuz- oder Scheideweg,
                wo fünf Straßen zuſammenſtießen, und brachte daſelbſt den Nachmittag zu, worauf er
                ſeine Zaubercirkel und Reife verfertigte, und nachdem er ſich in den mittelſten
                Cirkel geſtellet, um Mitternacht im Speßart-Walde ſeine Beſchwörungen anhub. Hier
                jagte ihm eine feurige Kugel, die nah am Kreys zerſprang, dann ein ungeheurer
                Sturmwind, und ſchnellvorbeyrennende Wägen, die ihn mit Staub über und über
                bedeckten, eine ſolche Furcht ein, daß er ſich gern weit davon gewünſcht hätte. Doch
                endlich ſah er, wider alles Verhoffen, ein Geſpenſt um den Kreiß [85] wandern, dem
                er zurief: „Ob es ihm dienen wolle oder nicht;“ welches der Geiſt zu thun verſprach,
                wenn <hi rend="bold">Fauſt</hi> einige Punkte eingehn würde, worüber ſie ſich
                Morgens in Fauſts Hauſe des nähern bereden wollten. Hierauf zertrat <hi rend="bold"
                    >Fauſt</hi> ſeine Cirkel, und ging, in Erwartung kommender Dinge, nach
                Hauſe.</p>
            <p>Um Mittag erſchien der Geiſt in <hi rend="bold">Fauſts</hi> Zimmer, und nahm ſeinen
                Platz bey dem Ofen. Auf <hi rend="bold">Fauſts</hi> wiederholte Beſchwörungen kam er
                endlich in Geſtalt eines Menſchenkopfs, mit „einem tiefgebeugten Reverenz“ zum
                Vorſchein. <hi rend="bold">Fauſt</hi> ereiferte ſich, daß er nicht näher treten
                wollte, und drohte mit noch härtern Beſchwörungen, welches dem Argen unangenehm zu
                ſeyn ſchien, denn er gehor<pb n="728"/>ſamete den Augenblick. Das ganze Zimmer wurde voll
                Feuer, und man erblickte den Geiſt zwar mit einem Menſchenkopf, aber am Leibe ſo
                zottigt, wie ein Bär, daß auch Fauſt genöthigt war, ihn zu bitten, ſich wieder
                hinter dem Ofen zu begeben. Hierauf frug er ihn, ob er nicht eine weniger
                abſcheulichere und greulichere Geſtalt annehmen könne? dies läugnete aber der Geiſt,
                weil er kein Diener, ſondern ein Fürſt der Hölle ſey. Doch verſprach er, ihm einen
                an- [86] dern Teufel zu ſchicken, der, als Menſch verkleidet, erſcheinen ſollte.
                Jetzt ſchlug er ihm folgende Punkte zum unterſchreiben vor. 1. Gott und allem
                himmliſchen Heer abzuſagen. 2. Aller Menſchen Feind zu ſeyn, ſonderlich derer, ſo
                ihn ſeines böſen Lebens wegen würden ſtrafen wollen; 3. worunter fürnehmlich die
                Geiſtlichen gehören, denen er nicht gehorchen, 4. und zu keiner Kirche gehen, noch
                Sakramente gebrauchen, 5. wie auch den Eheſtand haſſen, und ſich weder in denſelben
                einlaſſen, noch gar ihn ehelich vollziehen ſollte. Zur Vergeltung wolle er ihm alle
                nur erſinnliche Luſt ſeine ganze Lebenszeit hindurch verſchaffen, und zu dem
                erfahrenſten und berühmteſten Manne machen. Der Geiſt verſchwand; <hi rend="bold"
                    >Fauſt</hi> öfnete ſich eine Ader, und ſchrieb mit ſeinem Blute und ſeiner Hand
                den Vertrag, worinn er obige Punkte einging, und ſich auf 24. Jahr „dem irrdiſchen
                Gott, den die Welt den Teufel zu nennen pflegt,“ dergeſtalt zu eigen ergab, daß der
                Teufel, nach Verlauf dieſer Zeit, dieſes ſein Unterpfand, Leib und Seele, angreifen,
                und darüber zu ſchalten und zu walten Macht hätte, ohne daß weder ein Lehrer des
                Worts Gottes, noch Fauſts Bekehrung, oder die heilige Schrift ihn daran verhindern
                ſollten. Die [87] Schrift war kaum trocken geworden, ſo holte ſie Beelzebub auch
                ſchon, in einer ganz beſondern Geſtalt, ab, und verſprach nochmals, den ſchon
                erwähnten, erfahrnen und gelehrten Geiſt zu ſchicken, dieſer ſtellte ſich auch des
                Abends ein, und beſchwerte ſich gegen <hi rend="bold">Fauſt,</hi> nachdem ihn dieſer
                ſich ſetzen geheißen, warum er ihn aller Herrlichkeit beraubt, und zu einem
                Menſchenkinde gemacht habe? Doch weil er ein Spiritus familiaris, und gern in
                Geſellſchaft der Menſchen ſey, auch ſeinen Obern Gehorſam leiſten müſſe, ſo wolle er
                ihm getreulich dienen, und ſollte er nur, wenn er ſeiner benöthigt wäre, <hi
                    rend="bold">Mephiſtophiles,</hi> rufen; er werde nicht weit ſeyn. Einen Famulum
                könne er neben <pb n="729"/>ſich leiden, aber keine Magd nicht. Mit dem allen war <hi
                    rend="bold">Fauſt</hi> anfangs ſehr wohl zufrieden, allein bey dem zweytenmale
                wollte er mißtrauiſch werden, und dem Geiſte ſogar ein Schellchen anhängen, damit er
                ihn konnte kommen hören. Dies ſtand aber jenem nicht an, und er widerſetzte ſich ſo
                nachdrücklich, daß <hi rend="bold">Fauſt</hi> gelindere Saiten aufzog.</p>
            <p>Nun fing der Doktor ſein voriges Wohlleben mit neuen und unerſchöpflichen
                Hülfsmitteln an. Er durfte nur von dem, was er [88] brauchte, ein Verzeichniß Abends
                zuvor auf den Tiſch legen, ſo fand er alles den Morgen zur rechten Zeit. Er
                unterhielt ſich ſehr oft mit Herrn <hi rend="bold">Mephiſtophiles</hi> von der
                Beſchaffenheit der Geiſter, dem Zuſtand der Verdammten etc. worin dieſer, als ein
                erfahrner und gelehrter Teufel, ſehr wohl und gründlich zu ſprechen wußte, und
                dadurch <hi rend="bold">Fauſts</hi> Seelen-Kummer noch vermehrte, der ſich aber doch
                nicht zur Buße und Umkehr von ſeiner Ruchloſigkeit entſchließen konnte. Er ergötzte
                ſich vielmehr an den Wunderwerken, die er durch ſeine teufliſche Beyhülfe
                bewerkſtelligte. Einige Zimmer waren mit den auserleſenſten Singvögeln, andre mit
                vielem ſeltenen Geflügel von außerordentlicher Schönheit angefüllt. Er hatte einen
                prächtigen Luſtgarten anlegen laſſen, der mit den ausgeſuchteſten Gewächſen und
                Blumen Jahr aus Jahr ein prangte, und wo die Bäume verſchiedene ihrer Natur ganz
                entgegengeſetzte Früchte trugen: Z. B. ein Birnbaum zugleich Birnen und Datteln u.
                ſ. w. Dieſen Park aber bekamen nur wenige ſeiner vertrauteſten Bekannten zu ſehn. In
                Aſtronomie, Rechenkunſt. Calenderprophezeyungen, Nativitätſtellen kam ihm kein
                Menſch gleich. Jedermann, Fremde und Innländer, frugen ihn [89] um Rath, und ſeine
                Reden und Schriften galten für Orakel. So prophezeyte er dem Prälaten, <hi
                    rend="bold">Azzolini,</hi> zu Pavia, daß er Kardinal werden würde, und dieſer
                ſchickte ihm hernach zur Erkenntlichkeit 200. Kronen.</p>
            <p>Er bediente ſich außerdem ſeiner Kunſt ſehr oft zu lächerlichen und luſtigen
                Streichen, von denen wir einige abſchreiben wollen. So fuhr er auf ſeinem berufenen
                Mantel, mit drey jungen Baronen, auf das fürſtliche Beylager nach Münſter, und
                brachte ſie glücklich hin und zurücke, außer einen, der das verſprochene
                Stillſchweigen gebrochen hatte, und ſich bedankete, als man ihm <pb n="730"/>das Handwaſſer,
                dem damaligen Gebrauch nach, auf fürſtlichen Befehl reichte. Er mußte alſo
                zurückbleiben, und ins Gefängniß wandern. Den andern Morgen aber kam <hi rend="bold"
                    >D. Fauſt,</hi> zauberte die Wache in Schlaf, öffnete Schloß und Riegel, warf
                ſeinen Mantel um den ſchlafenden Freyherrn, und brachte ihn durch die Luft nach
                Wittenberg zu ſeinem Vetter zurück, der ihn anſehnlich davor beſchenkte.</p>
            <p>Da ſich <hi rend="bold">Mephiſtophiles</hi> weigerte, ihm ſo viel Geld zu ſchaffen,
                als er verlangte, ſo mußte er auf andre Mittel ſinnen, welches zu bekom- [90] men.
                Er betrog alſo Juden und Chriſten. Einem Roßhändler verkaufte er ein Pferd mit dem
                Befehl, es vor Verlauf zweyer Tage nicht in die Schwemme zu reiten. Der Roßhändler
                that es demohngeachtet, und wäre beynahe ertrunken, weil ſein Roß auf einmal zum
                Strohwiſch wurde. Ergrimmt lief er zum <hi rend="bold">Fauſt,</hi> den er ſchlafend
                antraf, und zog ihn am Fuß, um ihn zu wecken; allein der Fuß blieb ihm in der Hand,
                und der Roßkamm, für Schrecken faſt des Todes, lief auf und davon.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt</hi> ſah zu Leipzig mit einigen ſeiner Freunde den
                Weinſchrötern zu, wie ſie vergebens bemüht waren, ein ungeheures Faß aus dem Keller
                heraufzuſchroten. <hi rend="bold">Fauſt</hi> und ſeine Geſellſchaft trieben ihr
                Geſpötte darüber, und lachten ſie mit ihrer Ohnmacht aus. Die Schröter geriethen in
                Zorn, und der Herr des Kellers<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p
                        rend="footnote text"><hi rend="footnote_reference">1)</hi> Im Text Kellners.
                        D. H.</p></note> forderte jene auf, es beſſer zu machen, mit dem Zuſatze,
                ihnen das Faß Wein zu ſchenken, wenn ſie es aus dem Keller zu ſchaffen im Stande
                wären. <hi rend="bold">Fauſt</hi> ging ſogleich die Wette ein, ſetzte ſich aufs Faß,
                und ritte es, wie ein Pferd, die Treppe herauf. Dies gab Gelegenheit zu folgenden
                Verſen, die noch allen Handwerkspurſchen als das Wahrzeichen von Leipzig bekannt
                ſind.</p>
            <p>[91] Der Doctor Fauſt zu dieſer Friſt</p>
            <p>Aus Auerbachs Keller geritten iſt,</p>
            <p>Auf einem Faß mit Wein geſchwind,</p>
            <p>Welches geſehen viel Mutter-Kind;</p>
            <p>Hat’s durch ſeine ſubtile Kunſt gethon,</p>
            <p>Des Teufels Lohn empfangen davon.</p>
            <p>Anno Domini MXXV.</p>
            <pb n="731"/>
            <p>Zu Wien gab er vielen Freunden ein herrliches Feſt<note place="foot" xml:id="ftn3"
                    n="3"><p rend="footnote text"><hi rend="footnote_reference">1)</hi> Im Text
                        Feſtin. D. H.</p></note>, in einem prächtigen Pallaſt. Die Gäſte tanzten,
                trunken und waren fröligen Muths; wie es aber gegen Nacht kam, fingen ſie alle an
                einzuſchlafen. Beym Erwachen lagen ſie im Galgen, und unter lauter Todesgebeinen der
                Gehangenen. — Die Helden in Homers Heldengedichten citirte er alle in verſchiedener
                erfurtiſcher Studenten Gegenwart; den Beſchluß machte Polyphemus<note place="foot"
                    xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"><hi rend="footnote_reference"
                            >2)</hi> Im Text Polyphenus. D. H.</p></note>, der an dem Schenkel eines
                Kindes zu nagen ſchien. — Dem Kayſer <hi rend="bold">Maximilian</hi> that er ein
                gleiches zu Inſpruck. Er zeigte ihm Alexander den Großen und ſeine Gemahlin. „Erſter
                erſchien, ſagt unſer Geſchichtſchreiber, in einem köſtlichen Harniſch, und machte
                dem Kayſer einen tiefgebückten Reverenz, die andre aber hatte ein himmelblaues mit
                orientaliſchen Perlen geſticktes Stück an, und die im Leben [92] gehabte Warze noch
                am Halſe.“ — Einem Bauer, der ihm nicht ausweichen wollte, verſchluckte er ein
                halbes Fuder Heu, und doch behielt jener ſo viel, als er haben ſollte. — Einem
                gottesfürchtigen Nachbar, der ihn zur Bekehrung ermahnte, bannte er einen Kobold ins
                Haus, und ein gleiches Schickſal traf zu <hi rend="bold">Gotha</hi> einen Wirth, <hi
                    rend="bold">Valentin Hohenmeyer,</hi> als dieſer ihm wegen zu genauer
                Bekanntſchaft mit ſeiner Frau das Haus verbot. — Zu Wien wettete er mit einem
                Schiffer, daß er das Schiff durch einen Affen die Donau hinauf ziehen wollte, ließ
                die Pferde abſpannen, und gewann die Wette. — Einem Edelmann, der in der Türkey
                gefangen war, und deſſen Braut auf ein falſches Gerücht von ſeinem Tode ſich
                vermählen wollte, ließ er durch einen Geiſt aus der Türkey abhohlen, und vereinigte
                ihn mit ſeiner Geliebten. — Ein andermal gab er ein Traktament, und als einer der
                Gäſte einen Kalbskopf, der auf der Tafel ſtand, vorlegen wollte, ſo fing der Kopf
                auf einmal zu ſchreyen an: „Mord! Hülfe! was hab’ ich dir gethan?“ — Einen armen
                Predigersſohn, <hi rend="bold">Chriſtoph Wagner,</hi> deſſen Verſchlagenheit und
                guter Verſtand ihm bekannt war, nahm er zum Famu- [93] lum an, und beredete ihn,
                ſich auch einen Geiſt, Namens <hi rend="bold">Anerhahn,</hi> mit Leib und Seele zu
                verſchreiben. Dieſem Wagner vermachte er in der <pb n="732"/>Folge alle ſeine Haabe und Gut,
                alle ſeine Bücher und Schriften, und ermahnte ihn fleißig darin zu leſen, trug ihm
                auch auf, ſein Leben zu beſchreiben, ſobald er die Welt verlaſſen haben würde.</p>
            <p><hi rend="bold">Fauſt</hi> verliebte ſich in eine ſchöne und arme Magd, die ihm aber,
                außer der Ehe, nichts erlauben wollte. Er entſchloß ſich alſo, ſie zu heyrathen, und
                da dieſes gegen den fünften Punkt des Kontrakts war, ſo gerieth er mit dem Geiſt
                hart zuſammen, hofte aber immer noch mit ſeinem Kopf durchzudringen. Allein als alle
                Angeln an den Thüren zerſprangen, und das Haus voller Feuer ſtand, ſo ward der arme
                Doktor genöthiget, ſich vor dem Teufel zu demüthigen, und um gutes Wetter zu bitten,
                welches er auch, unter Angelobung eines beſſern Gehorſams, erhielt. Kurz darauf
                führte ihm der Geiſt, aus ſonderbarer Gnade, die ſchöne <hi rend="bold">Helena,</hi>
                die vor Zeiten in Troja ſo viel Unheil angerichtet hatte, zur Beyſchläferin zu, [94]
                mit der <hi rend="bold">Fauſt</hi> auch einen Sohn zeugte. Aber Mutter und Sohn
                verſchwanden nach dem entſetzlichen Ende des unglücklichen Doktors, wie wir gleich
                erzehlen werden.</p>
            <p>Die vier und zwanzig Jahre waren bis auf einen Monat verlaufen, und nun erſchien der
                Fürſt der Hölle, kündigte ihm den Dienſt auf, und hielt ihm ſein Verbrechen vor.
                Damit er ihm aber nicht die Schuld ſeiner Verdammniß zuſchreibe, ſo citirte er ihn
                zugleich vor das ſtrenge Gericht Gottes, da Red und Antwort zu geben, ob er kein
                Recht an dem, ihm mit ſeinem Blut verſchriebenen, Pfande habe. <hi rend="bold"
                    >Fauſt</hi> wollte für Angſt und Gram vergehen, und ob ihm gleich der Teufel und
                    <hi rend="bold">Mephiſtophiles</hi> ſelbſt zuredeten, und ihm vorſtelleten, daß
                ſeine Traurigkeit das Herz nur noch mehr beſchwere, auch ſein eigener Famulus ihm
                noch einige Hofnung zur Seeligkeit machte, und deswegen insgeheim einen gelehrten
                Magiſter hohlen ließ; ſo fruchteten doch weder des Geiſtlichen Zuredungen, noch die
                Sprüche aus der heiligen Schrift, die <hi rend="bold">Fauſt</hi> zur Erbauung
                nachlas, ſondern der Teufel wußte ihn immer mehr in ſeiner Kleinmuth und Zweifel an
                Gottes Gnade zu be- [95] ſtärken, ſo daß die Zeit bis auf vier und zwanzig Stunden
                ohngenutzt verſtrichen war.</p>
            <p>Deß Morgens ließ <hi rend="bold">D. Fauſt</hi> den Magiſter und einige ſeiner
                vertrauteſten Freunde auf das Dorf Rimlich einladen, bewirthete ſie daſelbſt
                herrlich, und bat ſie, des Nachts auf dieſem Dorf zu <pb n="733"/>bleiben. Nach dem
                Abendeſſen erzehlte er ihnen die Geſchichte ſeines Bunds mit dem Teufel, und welch’
                Schickſal ihm jetzt bevorſtehe. Er empfahl ihnen, ſich an ſeinem Beyſpiel zu
                ſpiegeln, nahm Abſchied, und bat ſie, ſeinen Leib, wo ſie ihn finden würden, zur
                Erde zu beſtatten. Um Mitternacht erhub ſich ein ſolcher Sturmwind, daß das ganze
                Haus davon wankete, und ſich niemand im Bette ſicher traute. In <hi rend="bold"
                    >Fauſt’s</hi> Stube aber hörte man ein gräuliches Ziſchen und Pfeiffen, als ob
                lauter Schlangen und Ottern darinn wären, imgleichen ein gewaltiges Schlagen,
                Stoßen, Hin- und Wiederwerfen, wobey <hi rend="bold">Fauſt</hi> „Zeter und Mordio“
                ſchrie. Den Morgen darauf ſah man Tiſch, Wände und Bänke mit Blut und Gehirn
                beſudelt, auf der Erde lagen die Zähne, und der Körper auf einem nahen Miſthaufen
                zerſchmettert, und an allen Gliedern zerbrochen. Die Gäſte, <hi rend="bold"
                    >Fauſt’s</hi> [96] letztere Bitte eingedenk, beſtachen den Wirth und Pfarrer,
                und nachdem ſie den Leichnam in eine Leinwand genäht hatten, ließen ſie ihn
                beerdigen. Allein bey dem Begräbniß erhub ſich ein ſolcher Sturm, daß alle Anweſende
                gleich muthmaßeten, der Todte müſſe eben nicht die ſeeligſte Fahrt von hinnen
                genommen haben.<anchor xml:id="tille_310_end"/></p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
