<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="382" facs="urlichs1860-1865_3_0382.jpg"/>
            <div type="conversation">
                <head rend="right"><hi rend="small">Jena, den <date when="1817-11-13">13. November
                            1817.</date></hi></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1195_end" xml:id="graef_1195"/>Goethe iſt, wie Sie wohl wiſſen werden, ſeit einigen Tagen wieder bei uns und
                    beſucht uns täglich. Der Hauptgegenſtand unſrer Unterhaltungen war meiſt —
                    außerdem was die Zeit ſo reichlich mit ſich bringt — Lord Byron’s Manfred.
                    Goethe hat es mitgebracht und überſetzt daran — was <hi rend="letter-spaced">er</hi> eigentlich nur geſchickt zu Stande bringen möchte. Es iſt ein
                    gewaltiger Geiſt in dem Stück — man möchte faſt ſagen ein Uebergeiſt — denn er
                    bändigt die Geiſter, die ihm häufig in dem Stück erſcheinen, und um deren willen
                    das Ganze da zu ſein ſcheint. Man kann nicht zweifeln, daß Lord Byron <rs>eine Notiz
                    von Goethe’s Fauſt</rs> gehabt habe, und aus dieſem Geiſt ſcheint ſein Werk
                    entſprungen zu ſein. Aber ſtatt daß Goethe das Innere, Gewaltige nach Außen
                    wendet, treibt es der engliſche Dichter von Außen nach Innen und ſucht ſeine
                    Hölle in ſich auf. Ich darf Ihnen nicht mehr von dem Werke ſagen, um nicht
                    räthſelhaft zu werden, da Sie es wahrſcheinlich noch nicht geleſen haben. Aber
                    es wird Sie wunderbar ergreifen, und man kann es ſo leicht nicht wieder aus den
                    Gedanken bringen. Vergeſſen darf ich es doch nicht, daß die höchſten <pb n="383" facs="urlichs1860-1865_3_0383.jpg"/>und herrlichſten Gegenſtände der Natur
                    in demſelben auf das trefflichſte hingeſtellt ſind und die leiſeſten Gefühle
                    berührt.<anchor xml:id="graef_1195_end"/></p>
                <p>Die Begebenheiten der Zeit erzählen uns gar manches. Der Eiſenacher
                    Studentenkongreß macht mehr Aufſehen, als es zu wünſchen wäre. Mich däucht,
                    unſer Großherzog hat keine ungeſchickte Rolle dabei geſpielt, und es iſt zu
                    wünſchen, daß ſich die Regierungen nicht darein miſchen möchten. Man ſagt mir,
                    daß Hofrath Luden und Martin ſich entſchloſſen hätten, zu der Zeitſchrift für
                    die Burſchen Beiträge zu geben, und darin den Geiſt derſelben etwas zu mildern.
                    Das ſcheint mir in der That das klügſte, ſo wird ſich der gewaltige Enthuſiasmus
                    nach und nach legen und zu mehrerer Einſicht und Reife gelangen; durch Strenge
                    und Gewalt wird hier nichts Gutes gethan.</p>
                <p>Von Ludwig Wieland’s Talent zu ſchreiben, habe ich eine gute Meinung. Ohne ihn
                    gehen die Oppoſitions-Blätter zu Grunde. Freilich iſt er zuweilen etwas ſchroff
                    — aber oft bringen es auch die Gegenſtände mit ſich. Sein Urtheil iſt meiſt
                    ſcharf und richtig. Uebrigens möchte es doch nicht übel ſein, wenn die Wahrheit
                    zuweilen <hi rend="letter-spaced">ſo wie ſie iſt</hi> dargeſtellt würde. Es
                    erwüchſe dadurch wenigſtens eine <hi rend="antiqua">Opinion</hi> im Volke, die
                    man zu ſcheuen hätte, und die bisher gar zu wenig reſpektirt wurde. Was hätte es
                    z. B. zu ſagen, wenn man Schnürbrüſte für das Militär als lächerlich darſtellte?
                    was ſie doch in der That ſind und ſogar der Geſundheit höchſt nachtheilig! Wir
                    ſind noch lange nicht an der engliſchen Freiheit. Hier fällt mir noch ein, daß
                    ich kürzlich von einer antiken Statue des Antinous geleſen habe, an welcher man
                    die hohe Bruſt, als weibiſch mit Recht tadelt — und damit ſollen ſich jetzt die
                    preußiſchen Krieger ſchmücken!!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>