<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--and now:--><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[131]&lt;E&gt;</title>
                <author>zzm</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-07-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-07-12" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-10-05" who="krause">überarbeitet, markiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="131"/>
            <div type="letter">
                <head>52. Merck an Ricolai.</head>
                <p>Darmſtadt, 19. Januar 1776.</p>
                <p>Ich danke Ihnen, liebſter Fr., für Ihre gütige Anfrage, wodurch Sie mich beſchämt
                    machen und mir zeigen, daß ich ſchon ſo lange Ihr Schuldner bin. Im Ganzen will
                    ichs aber nun nicht länger bleiben, und nehmen Sie dieſe Plauderey einſtweilen à
                    compte an. Ihre Recenſion bekommen Sie <hi rend="bold">ſicher</hi> noch vor
                    Anfang der Frankfurter Meſſe. Der Quark, der noch von 1773 zurück iſt, iſt
                    Nichts als eine Anzeige über einen noch kleinern Quark, der Journal der
                    Literatur heißt und aus Nichts als Knaben-Exercitien beſteht. Haben Sie’s
                    abſolut zu Ihrem Anhange noch eher nöthig, ſo nehmen Sie’s ſelbſt von irgend
                    einem Waaren-Lager auf, und brandmarken es mit 3 Strichen. Sie brauchen es auch
                    nicht einmal geſehn zu haben. Und nun zu etwas Beſſerm.</p>
                <p>Mir thuts leid, daß Sie von Einem meiner Freunde gekränkt werden und daß dies
                    durch die niederträchtige Hände von Zuträgern und Anekdoten-Sammlern geſchieht.
                    Haben Sie denn nicht ſchon längſtens den Menſchen verachtet, der ſo Etwas fähig
                    iſt? Entweder iſt es Schaden-Freude, oder Willen, Goethen zu ſchaden. —
                    Freundſchaft kanns nicht ſeyn, die Mährchen und Tiſchreden zuträgt. Was wird von
                    dem ſonderbaren Menſchen nicht Alles erzählt! Wär’ Er Ich, ſo <pb n="132"/>hätt’
                    ich ihm längſt die Imputation gemacht, ſo aber kann ich von ihm auch gegen mich
                    nichts Anderes ſagen als: Dies thut wohl, und jenes weh. Er folgt ganz ſeiner
                    Laune, unbekümmert über die Folge Ihrer Moralität, allein was er auch über Sie
                    geſprochen und geſchrieben haben mag, ſo iſts Nichts als fauniſcher Muthwillen.
                    — Zu rachſüchtigen Abſichten, deren Ausgang Pasquillen und Trätſchereyen wären,
                    dazu hat er erſtlich nicht die Seele, und 2tens nicht die Zeit, weil ſein Kopf
                    voll immer neuer Träumereyen ſchwirbelt. Von dem neuen Pasquill hab’ ich
                    nirgends kein<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"><ref
                        type="footnote">*)</ref> Sprechweiſe wie in Schiller’s Wallenſtein’s
                        Tod III, 15, 157: „Alles iſt Partei und nirgends kein Richter!“ oder in
                        Goethe’s Meeresſtille: „Keine Luft von keiner Seite.“</p></note> Wort
                    gehört, und kann auf meine Ehre verſichern, daß ich Nichts davon weiß. Ein Buch
                    ließ ſich von allen dem Thörichten und Böſen ſchreiben, was ſeine Landsleute
                    ſelbſt in Frankfurt und 3 Meilen von da mir ſelbſt als Geheimniſſe anvertraut
                    haben, die wenn ſie wahr wären, ihn ſeines Bürger-Rechts verluſtig und vogelfrey
                    erklärten; wovon aber Gottlob kein Jota wahr iſt. Ich habe mich (ich will es
                    denn einmal geſtehen) für Sie, weil ich Sie kenne, gegen Andre die im Irrthum
                    waren, oft heiſcher gepredigt, und am Ende Nichts als Undank verdient. Ich mag
                    nun für Goethe die Litaney nicht wieder anfangen, allein das muß ich Ihnen doch
                    aufrichtig verſichern, daß er mit Wieland nicht ſpielt, daß er vielen
                    Muthwillens, aber keiner Duplicität<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p
                        rend="footnote text"><ref type="footnote">**)</ref> Duplex Ulixes.
                        Horat. od. I, 6, 7.</p></note> fähig iſt, und daß wenn Sie mit ihm auf
                    einige Abende nur ſo nahe wie Wieland zuſammengeſperrt würden, ſie einander eben
                    ſo lieb gewinnen würden, wie zwey Eheleute, die ſich ſcheiden wollten, die aber
                    der kluge Amtmann zum Schlafengehn mit einander beredet hat. Darf ich Sie im
                    Namen Ihres Freundes Eberhard und Aller, die Sie lieb haben, bitten, <pb n="133"
                    />ſo erneuren Sie niemals öffentlich die Fehde in der Bibliothek. Derjenige der
                    ſchweigt, hat nach aller Erfahrung in den Augen des Publikums nie Unrecht, aber
                    ſehr oft derjenige, der zwar mit Nachdruck, allein als beleidigter Theil redet.
                    Alles was dieſen Menſchen angeht, laſſen Sie lieber durch Andre recenſiren, und
                    man wirds Ihnen als eine herrliche Großmuth zu Gut ſchreiben. Ich will nun
                    einmal zwiſchen Euch Allen den Abbé de St. Pierre nicht machen, aber das iſt
                    gewiß, daß Ihr Alle ſoviel ich Euch kenne Jeder in ſeiner Art rechtſchaffne und
                    würdige Leute ſeyd, Ihr mögt auch Schwefel und Feuer einer auf den andern regnen
                    laſſen. Das Beſte iſt, daß ich an dem Herzen niemals bey einem wahren Kopf habe
                    zweifeln dürfen. Eure Irrungen liegen alle im Kopf, und die mag eben der, der
                    alle Farben-Brechungen in Einen Licht-Strahl zu ordnen weiß, zum Beſten der Welt
                    leiten. Es wird aber die Natur ewig bunt ſpielen. Amen! und zwar von
                    Rechtswegen.</p>
                <p>Sobald Sie die Stella als Charakterſtück betrachten, haben Sie vollkommen Recht.
                    Mir iſt ſie Nichts als Anlage von Situationen und gelungenen Situationen,
                    wenigſtens auf den Theater-Brettern, wo man durch den Schimmer des Détail nicht
                    Zeit hat wahrzunehmen, daß das Grün des Hayns Waſſerfarbe und das Sonnenlicht
                    Talg iſt. Die am Ende angebrachte Inſcription der Griechiſchen Hiſtorie iſt
                    Einer von ſeinen großen Marktſchreyerſtreichen, womit er den Klugen einen Wink
                    giebt, was er von der ganzen Fresko-Arbeit menſchlicher Geſchichte, die man
                    Drama nennt, eigentlich ſelbſt hält. Wenn Sie wüßten, wie ich oft mit ihm über
                    Rationem artis disputire, und Sie ſähen den Burſchen im Schlaf-Rock und
                    Nachtwamms der bonhommie, er würde Ihnen gefallen. <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#pniower_27_end" xml:id="pniower_27"/>Sein <rs>Fauſt</rs> iſt aber
                    ein Werk, das mit der größten Treue der Natur abgeſtohlen iſt, und die Stella
                    wie Clavigo ſind aufrichtig Nichts weiter als Nebenſtun<pb n="134"/>den<note
                        place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"><ref
                            type="footnote">*)</ref> Operae subsecivae. Man erinnere ſich der
                            claſſiſchen Worte Merck’s über Clavigo, die er dem Verf.
                            entgegenbrachte: „Solch einen Quark mußt Du mir künftig nicht mehr
                            ſchreiben; das können die Andern auch.“</p></note>. Ich erſtaune, ſo oft
                    ich Ein neu Stück zu Fauſten zu ſehn bekomme, wie der Kerl zuſehends wächſt, und
                    Dinge macht, die ohne den großen Glauben an ſich ſelbſt, und den damit
                    verbundenen Muthwillen ohnmöglich wären.<anchor xml:id="pniower_27_end"/> Dies
                    Alles, was ihn angeht, sub rosa.</p>
                <p>Und nun Eine Bitte, liebſter Fr.! Könnten Sie nicht bei Hrn. Chodowieki und durch
                    ihn verſchaffen ein Verzeichniß von allen Werken, die er vor die ſeinige
                    erkennt? Ferner bitten Sie Hrn. Mylius, daß er mir von der Stella einige
                    Exemplare beylegt. Einige Weibleins und große Herrn warten mit Schmerzen darauf,
                    und dieſer Creaturen muß man ſich erbarmen. Für die Fantaſien Möſer’s danke ich
                    ergebenſt. Die Anblicke von den Produkten eines ſolchen Kopfs ſind wahre
                    Herzensweyden, und ich weiß nicht, was ich mehr daran bewundern ſoll, die
                    feurige Einbildungskraft, den baumſtarken bonsens, oder den lebhaften Witz. Es
                    iſt Alles geſund an dem Menſchen. Sodann meinen herzl. Gruß an das ganze Haus.
                    Ich hoffe, Mdme. Nicolai hat ſich in ihrer Geſundheit wieder erholt. Sie müſſen
                    nicht ſogleich verzagen, wenn das Flämmchen ihrer zarten Lebensgeiſter zuweilen
                    zittert. Es wird hoff’ ich für Sie und Ihre Kleinen zum Troſt lange noch nicht
                    verlöſchen. Ein Bischen Diſtraction, und Nahrung der Einbildungs-Kraft erhält
                    auch die ſchwächſten Weiber lange. Ich habe auch immer in meiner Familie
                    dergleichen Anfälle, und noch vorigen Sommer meinen geſcheutſten Jungen
                    verloren, ein wahrer Engel, der vor mir hingegangen iſt, wo wir Alle ſeyn
                    werden<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"><ref
                        type="footnote">**)</ref> Siehe Nr. 47.</p></note>. Der erſte Sturm
                    war gewaltſam. Ich bezahlte der Natur ihren Zoll, aber nun kann ichs nicht
                    begreifen, <pb n="135"/>wie man ſo heftig über Etwas klagen kann, was uns eben
                    ſo genommen ward, als es gegeben war. Ich mache überhaupt keine Plane, und ſo
                    lang ich nicht prätendire und calculire, kann ich ſo gräulich nicht betrogen
                    werden. Claudius kommt hierher, berufen von dem Präſident, auf ganz artige
                    Bedingungen in Anſehung des Gehalts, aber in welcher Beſtimmung, davon mag ich
                    nicht reden. Für mich iſt mirs lieb, und für ihn auch, daß er Brod hat. Allein
                    ſonſt wird noch Vieles für ihn zu wünſchen übrig bleiben<note place="foot"
                        xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"><ref type="footnote">*)</ref>
                            Vgl. Briefe an Merck. S. 112. Briefe von J. H. Voß. I. S. 334. II,
                            18.</p></note>. Leben Sie wohl, grüßen Sie Eberharden und behalten Sie
                    mich ferner lieb.</p>
                <p>J. H. M.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
