<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="53" facs="wagner1838_0053.jpg"/>
            <div type="letter">
                <head rend="centered"><num>21.</num><hi rend="letter-spaced">Mylius an
                    Merck.</hi></head>
                <head rend="right"><hi rend="small">Berlin den <date when="1775-10-24">24. October
                            1775.</date></hi></head>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_IV-2364_end" xml:id="quz_IV-2364"/>Es iſt allerdings wohl Eigenſinn vom Hrn. <hi rend="antiqua">Dr.</hi><hi
                        rend="letter-spaced">Göthe,</hi> wenn er ſeine <hi rend="antiqua">Msc.</hi>
                    auf die Art verkaufen will; denn unter uns geſagt, es iſt etwas ſonderbar,
                    unbeſehen und, nach dem alten Sprüchwort, die Katze im Sacke zu kaufen. Auch iſt
                    mit einer ſo kleinen Pie<hi rend="antiqua">ç</hi>e ja kein großer Handel zu
                    machen. Was machen denn auch einige Tauſend für eine Summe, und wie viel
                    verliert ſich im Lauf des Buchhandels in Deutſchland nicht?</p>
                <p>Inzwiſchen damit ich nicht den Vorwurf auf mich lade, <pb n="54"
                        facs="wagner1838_0054.jpg"/>als ob nichts mit mir anzufangen wäre, ſo werde
                    ich die Probe machen und künftigen Poſttag an meinen Vetter nach Weimar 20 Thlr.
                    ſenden, um von Hr. <hi rend="antiqua">Dr.</hi><hi rend="letter-spaced"
                        >Göthe</hi> das <hi rend="antiqua">Msc.</hi> der <hi rend="letter-spaced"
                        >Stella</hi> in Empfang zu nehmen, hauptſächlich aber um mit dieſem
                    allerdings ſeltenen Genie und fruchtbaren Schriftſteller in Bekanntſchaft zu
                    kommen. Wenn es nur nicht, wie ich faſt fürchte, die entgegengeſetzte Wirkung
                    thut! Denn da er nun für dieſe vielleicht kleine und nicht ſo ſehr intereſſante
                        Pie<hi rend="antiqua">ç</hi>e 20 Thlr. bekommt, ſo wird das folgende Stück
                    50 Thlr. und <hi rend="antiqua">Dr.</hi><hi rend="letter-spaced">Fauſt</hi>
                    vielleicht 100 Louisd’or gelten ſollen; das iſt aber wider die Natur der Sache
                    und nicht auszuhalten, und ich thue von ganzem Herzen Verzicht darauf. Mich
                    wundert übrigens, daß der Herr <hi rend="antiqua">Dr.</hi><hi
                        rend="letter-spaced">Göthe</hi> die Buchhändler ſo quälen will, da er, wie
                    ich immer gehört habe, ſolches aus öconomiſchen Gründen nicht nöthig hat. Soll
                    es alſo vielleicht Ruhm ſeyn, daß ihm ſeine <hi rend="antiqua">Msc.</hi> ſo
                    theuer ſind bezahlt worden? <rs><hi rend="antiqua">Dr.</hi><hi rend="letter-spaced"
                        >Fauſt</hi></rs> wäre mir für einen proportionirlichen Preis lieber geweſen.<anchor xml:id="quz_IV-2364_end"/></p>
                <p>Wird ſich der Hr. <hi rend="antiqua">Dr.</hi><hi rend="letter-spaced">Göthe</hi>
                    lange in Weimar aufhalten? Ich bin etc.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
