<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="70" facs="weinhold1868_0070.jpg"/>
            <div type="text">
                <p>In <hi rend="letter-spaced">Frankfurt</hi> langten ſie den 14. Oct. an; ſein
                    erſter Gang war zu <hi rend="letter-spaced">Göthe</hi>, den er aber nicht fand
                    und erſt den andern Tag ſprach. Er ſchrieb darüber den 15. in ſeine Reiſebriefe:
                    „<milestone unit="testimony" spanTo="#pniower_12_end" xml:id="pniower_12"/>Einen vortreflichen ſchönen Tag gehabt! Einen ganzen Tag allein, ungeſtört mit
                    Göthen zugebracht, mit Göthen, deſſen Herz ſo groß und edel wie ſein Geiſt iſt!
                    Beſchreiben kann ich den Tag nicht! Und nicht erzählen, was ich Ihnen gern
                    erzählen möchte! Es iſt ſpät, ich bin müde und wir gehn morgen früh nach
                    Darmſtadt. Göthe iſt ein Mann ungefähr von Voßens Figur, aber etwas feiner
                    gebaut, ſehr blaſs, Geiſt im Geſichte und beſonders in dem hellen braunen Auge.
                    Er hat mir viel vorleſen müßen, ganz und Fragment, und in allem iſt der
                    originale Ton, eigne Kraft, und bey allem ſonderbaren, unkorekten, alles mit dem
                    Stempel des Genies geprägt. Sein <rs>Dr. Fauſt iſt faſt fertig</rs>, und ſcheint mir das
                    größte und eigenthümlichſte von Allem.<anchor xml:id="pniower_12_end"/> Von ſeinem Freunde <hi
                        rend="letter-spaced">Lenz</hi>, dem Verfaßer des Hofmeiſters und der
                    plautiniſchen Luſtſpiele, bringt die Meſſe zwey neue Produkte, die beyde Werke
                    des Genies und des Denkers ſind. Er hat mir noch einiges und beſonders ein paar
                    Gedichte voll Seele und Herz von ihm geleſen. Wenn er ſie mir, wie er
                    verſpricht, geſchrieben giebt, ſollen Sie ſie leſen.“</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
