<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kodierungsbeispiele für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2017-03-09" who="Krause">markiert</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="338" facs="werner1902_0338.jpg"/>
            <div type="conversation">
                <head rend="centered">Ein Beſuch bei Goethe.</head>
                <head rend="centered">Mitgeteilt von <hi rend="letter-spaced">Richard Maria
                        Werner</hi> in <hi rend="letter-spaced">Lemberg.</hi></head>
                <p>Schon vor längeren Jahren ſchickte ich dem Freiherrn <hi rend="letter-spaced">von</hi> Biedermann den nachſtehenden Bericht über einen Beſuch bei Goethe
                    für die Nachträge zu ſeinen „Geſprächen“; da dieſe aber auf ſich warten laſſen,
                    möchte ich ihn doch nicht länger der allgemeinen Benutzung entziehen. Er ſteht
                    in der Zeitſchrift „Der Salon“ . . . herausgegeben von Sigm. Engländer, <hi rend="antiqua">III.</hi> Wien 1847. S. 78—82 unter dem Titel „Norddeutſche
                    Städte. <hi rend="antiqua">I.</hi> Weimar 1830“. Der Verfaſſer hat ſich nicht
                    genannt. Ich teile das Wichtigſte aus dem Aufſatz mit, ohne die ſchauderhafte
                    Orthographie des „Salon“ beizubehalten:</p>
                <pb n="339" facs="werner1902_0339.jpg"/>
                <p><hi rend="small">Mit einem Empfehlungsbrief von Roſa <hi rend="letter-spaced">Maria</hi> in Hamburg und einem ditto von Rath <hi rend="letter-spaced">Ludwig</hi> daſelbſt, begab ich mich zu Riemer, einem alten,
                        unbehilflichen, gar nicht hübſchen Herrn, der mich aber ſehr gutmüthig
                        empfing, jedoch drei Schritte zurückprallte, als er erfuhr, weshalb ich
                        eigentlich nach Weimar gekommen ſei. „<hi rend="letter-spaced">Goethe</hi>
                        ſehen? — Unmöglich! Er iſt faſt für Niemanden mehr ſichtbar, verläßt kaum
                        ſein Arbeitszimmer, iſt überhaupt alt geworden ſeit dem Tode ſeines Sohnes“
                        — das war die Antwort, die ich am erſten Tage von <hi rend="letter-spaced">Riemer</hi> erhielt, und St. <hi rend="letter-spaced">Schütze</hi> und
                        mein guter, alter, dicker <hi rend="letter-spaced">Hummel</hi> ſprachen ganz
                        dasſelbe.</hi></p>
                <p><hi rend="small">„Da biſt du denn an die 70 Meilen umſonſt <hi rend="antiqua">per
                            pedes</hi> gewandert, ſagte ich mir und wanderte ziemlich verdroſſen in
                        mein Quartier Ich wohnte am Elephantenthor und der ewig ſelige Wirth, als er
                        glücklich von mir herausexaminirt hatte, daß ich ein der Redensarten
                        Kundiger und des Schreibens Befliſſener ſei, verſicherte mir mit ſchwerer
                        Zunge, das Stübchen, welches ich bewohne, ſei dasſelbe, in welchem die
                        berühmte Frau von <hi rend="letter-spaced">Arnim (Bettina)</hi> immer
                        gewohnt habe ..... Wer von Dresden und Leipzig kommend noch eine miſerablere
                            <hi rend="antiqua">Table d’hôte,</hi> als ſie dort exiſtirt, finden
                        will, der gehe getroſt nach Weimar und der Himmel weiß es, wie ich, der ich
                        ſonſt in dieſem Punkte ſehr ſchen bin, mich bei <hi rend="letter-spaced">Hummel</hi> und meiner alter Jugendfreundin, der nun auch verſtorbenen
                        Hofſchauſpielerin <hi rend="letter-spaced">Ziſchka,</hi> nicht vergeblich zu
                        Tiſche bitten ließ. Auch bei dem Schauſpieler <hi rend="letter-spaced">Graf</hi> war ich einige Male zu Tiſche, und dieſer erſte <hi rend="letter-spaced">Wallenſtein</hi> erzählte mir viel Schönes von der
                        ſchönen, weimarſchen Zeit, die nun ſchon ſo lange vorüber ſei und merkwürdig
                        war für mich ſein Ausſpruch: „Seit <hi rend="letter-spaced">Schiller</hi>
                        ſtarb, iſt zeitlich auch <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> für uns andere
                        todt, er lebt nur noch für ſich ſelbſt.“ Das war, wie ich ſpäter erkannte
                        und wie auch Andere mir beſtätigten, eine furchtbare Wahrheit .....</hi></p>
                <p><hi rend="small">Abends beſuchte ich das Theater. Es wurde <hi rend="letter-spaced">Marſchners</hi> Vampyr gegeben, ein ſelbſtändiges,
                        geniales Werk, wenn auch ganz im Genre des Freiſchütz, die Kapelle unter <hi rend="letter-spaced">Hummels</hi> Leitung .... war ausgezeichnet brav
                        ....; <hi rend="letter-spaced">Genaſt</hi> als Vampyr, er iſt der erſte
                        Darſteller dieſer Parthie, war wahrhaft groß .... alles Andere war ziemlich
                        mittelmäßig und der Chor geradezu ſchlecht; als ich meinem dicken <hi rend="letter-spaced">Hummel</hi> dieſes vorwarf, erwiderte er: einen
                        guten Chor in Weimar zu Stande zu bringen, iſt eine Unmöglichkeit, es wird
                        den Leuten zu viel zugemuthet und ſie haben dafür nichts als Knakwürſte und
                        Butterbemchen . . . Der Elephantenwirth verkündigte [am andern Morgen]: „bei
                        mir ſitzt der Herr Hofrath <hi rend="letter-spaced">Riemer</hi> und will Sie
                        ſprechen gleich.“ — Ich flog in den Elephanten, <hi rend="letter-spaced">Riemer</hi> ſaß am Fenſter und betrachtete ſich die eben
                        vorübergehenden, zweifarbig gekleideten Karrenſträflinge.</hi></p>
                <p><hi rend="small">„Hören Sie Kind — ich zählte damals ſchon 31, — rief er mir zu —
                        hören Sie, dieſen Nachmittag können Sie mit mir zu <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> gehen.“ Ich fiel ihm um den Hals. — „Nu, nu! geſetzt, nur
                        nur hübſch geſetzt, ſie ſind ein Glückskind, aber geſetzt nur!“ —</hi></p>
                <p><hi rend="small">Nachmittags zwiſchen 3 und 4 trat ich mit <hi rend="letter-spaced">Riemer</hi> in <hi rend="letter-spaced">Goethes</hi> Haus. Er hatte mich gefragt, ob ich den Damen vorgeſtellt
                        zu ſein wünſche; ich Bär hatte es abgelehnt und ſo ſah ich <hi rend="letter-spaced">Ottilien</hi> nur flüchtig, die eben die ſchöne,
                        breite Treppe herabkam, als wir ſelbe hinaufſtiegen. Im Empfangszimmer
                        trafen wir <hi rend="letter-spaced">Goethes</hi> Liebling, die kleine <hi rend="letter-spaced">Alma,</hi> das holde Kind ſprang dem alten Freunde
                        ihres Großvaters entgegen und da der alte Herr etwas lange auf ſich warten
                        ließ, ſo machte ich unterdeß mit dem lieblichen Kinde gute Bekanntſchaft,
                        das mir bald ohne Umſtände auf den Schooß ſtieg und treuherzig ſprach:
                        „erzähle mir auch was.“ Ich erzählte der Kleinen eines meiner Märchen, (irr’
                        ich nicht, ſo war es das vom Findelhanschen) und das Kind, ſein liebliches
                        Lockenköpfchen an meine Bruſt lehnend und meine rechte Hand mit ſeinen
                        beiden Händchen feſthaltend und von Zeit zu Zeit drückend, lauſchte mir mit
                        einer Andacht, wie ſie ſich nur bei</hi>
                    <pb n="340" facs="werner1902_0340.jpg"/><hi rend="small">Kindern findet; mitten
                        in meiner Erzählung trat <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> ein — <hi rend="letter-spaced">Riemer</hi> erhob ſich, ich wollte es, allein <hi rend="letter-spaced">Alma</hi> hing ſich wie ein kleiner Bleiklumpen an
                        meinen Hals und rief: „Du ſollſt mir alles erzählen, wie es geworden iſt.“ —
                        „Da muß ich mit zuhören!“ ſprach der Gewaltige mit freundlichem Lächeln,
                        „erzählen Sie zu Ende.“ Somit ſetzte er ſich, <hi rend="letter-spaced">Riemern</hi> ſtumm begrüßend. Es läßt ſich denken, daß ich mein Märchen
                        ſo ſchnell wie möglich zu Ende brachte, aber doch beſaß ich Eitelkeit genug,
                        mir Mühe zu geben, gut zu erzählen. Es mochte mir gelungen ſein, denn <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> ſagte:</hi></p>
                <lg rend="indented">
                    <l><hi rend="small">Von wem iſt das Märchen?</hi></l>
                    <l><hi rend="small">Von mir —</hi></l>
                    <l><hi rend="small">Hat es dir gefallen, Alma?</hi></l>
                    <l><hi rend="small">Ja wohl!</hi></l>
                </lg>
                <p><hi rend="small">„Schön!“ und nun begannen die gewöhnlichen Fragen, was? woher?
                        wohin? <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1897_end" xml:id="graef_1897"/>Geiſtreich, das muß ich ſagen, war meine Unterhaltung mit <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> aber nicht, bis ich meine mitgebrachten
                        Mefiſtoſkizzen auskramte. Dieſe ſchienen den alten Herrn zu intereſſiren,
                        allein er tadelte mich, daß ich nur den Teufel mir zum Helden erwählte; „das
                        Böſe,“ dies ſind <hi rend="letter-spaced">Goethes</hi> eigene Worte, „ſteht
                        dem Guten gegenüber, mithin darf nie der Gegenſatz zum Böſen, nämlich das
                        Gute, fehlen Wie wäre es, wenn Sie einen <rs>modernen Fauſt zeichneten</rs>, einen
                        Deſtillator des unſichtbar Dämoniſchen in jeglichem Leben und Treiben? Einen
                        Aufdecker ſchlimmer Zukunft und gut ſcheinender Gegenwart, und ſo umgekehrt!
                        — einen gewaltigen Prediger des ‚Richtet nicht!’ — Maler Fauſt! — was ſagen
                        wir dazu?“ — Ich wußte denn freilich damals nichts zu ſagen, und mag dem
                        großen alten Herrn wohl mit einem echten Schafsgeſichte ins große braune
                        Auge geſtiert haben, der aber wußte wohl, wie er das zu nehmen habe, nickte
                        mir freundlich zu, ſprach noch einige Worte mit <hi rend="letter-spaced">Riemer,</hi> und gab dann durch Aufſtehen das Zeichen, daß wir uns
                        trollen könnten,<anchor xml:id="graef_1897_end"/> jedoch nicht, ohne mich aufzufordern, ihn wieder zu
                        beſuchen, wenn ich nach Weimar zurückkäme. Als ich mich dann trollte, hing
                            <hi rend="letter-spaced">Alma</hi> ſich an meinen Hals, und ich mußte
                        die kleine Elfe ſo die Treppe hinabtragen, was dem alten Herrn gar ſehr zu
                        gefallen ſchien.</hi></p>
                <p><hi rend="small">Wie ich den gräßlichen Fehl beging, den Dichterfürſten mit <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> ſchlechtweg anzureden, wie mich <hi rend="letter-spaced">Riemer</hi> deshalb noch vor der Hausthüre grimmig
                        anfiel, das iſt ſchon an anderen Orten genugſam erwähnt und bewitzelt
                        worden, ich kann aber verſichern, daß <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi>
                        meine Treuherzigkeit nicht im Mindeſten übel vermerkte, und ich mag es nicht
                        wieder ſagen, was mir ſpäter <hi rend="letter-spaced">Graff, Hummel</hi> und
                        St. <hi rend="letter-spaced">Schütze</hi> darüber ſagten, weil es arrogant
                        klingen würde, obwohl es nur einfache Wahrheit iſt. Ich muß aber darauf
                        aufmerkſam machen, daß <hi rend="letter-spaced">Goethe</hi> den Menſchen
                        ſtets nahm, wie er ſich gab, gab er ſich anders nur wie er wirklich war
                        ......</hi></p>
                <p><hi rend="small">..... Ich habe mein Ziel erreicht, <hi rend="letter-spaced">Goethen</hi> geſehen, geſprochen, hatte <hi rend="letter-spaced">Schillers</hi> und <hi rend="letter-spaced">Herders</hi> Haus beſucht,
                        in der Tafelloge nach Kräften gefeiert, und ſomit in Weimar nichts mehr zu
                        thun ....“</hi></p>
                <p>Für mich unterliegt es keinem Zweifel, daß dieſer Aufſatz, wie ein paar ähnliche
                    über Hamburg (mit einem Briefe Heines) und Berlin (mit Erinnerungen an E. T. A.
                    Hoffmann) Johann Peter Lyſer verfaßt habe; einige Aufſätze des „Salon“ hat er
                    mit ſeinem Namen verſehen, und vieles in der Erinnerung an den Beſuch bei Goethe
                    ſtimmt mit Lyſers Biographie, nur das Alter nicht, denn nach Brümmer 1<hi rend="sup">4</hi>, S. 458 iſt Lyſer erſt 1804 in Flensburg geboren, während
                    er nach ſeiner Angabe 1799 geboren ſein müßte. Aber ſonſt: Lyſer war
                    urſprünglich zum Muſiker beſtimmt, ging <pb n="341" facs="werner1902_0341.jpg"/>dann zu Schiff, wurde Dekorationsmaler, zeichnete und lithographierte, begann
                    zu ſchriftſtellern und verfaßte Märchen; er ſtammte aus einer
                    Schauſpielerfamilie, die Skizze über Weimar ſchließt mit einem Zuſammentreffen
                    zwiſchen dem Autor und dem Schauſpieler Leo (Karl Ferdinand). In Goethes
                    Tagebuch findet ſich allerdings keine Spur von Lyſers Beſuch bis zum Ende des
                    Jahres 1830, ebenſowenig vermag ich die Witzeleien über die Anſprache mit
                    „Goethe ſchlechtweg“ nachzuweiſen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>