<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[131]&lt;E&gt;</title>
                <author>zzm</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-05-26</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2018-05-26T12:09:57Z</date><name>zzm</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div rend="justify"><fw rend="centered">[131]</fw>
            <head rend="centered"><hi rend="bold">52. Merck an Ricolai.</hi></head>
                <div type="letter"><opener><dateline rend="right"><placeName type="city">Darmstadt</placeName>, <date when="1776-01-19">19. Januar 1776</date>.</dateline></opener>
            <div><p>Ich danke Ihnen, liebster Fr., für Ihre gütige Anfrage, 
                <lb/>wodurch Sie mich beschämt machen und mir zeigen, daß ich 
                <lb/>schon so lange Ihr Schuldner bin. Im Ganzen will ichs 
                <lb/>aber nun nicht länger bleiben, und nehmen Sie diese Plauderey 
                <lb/>einstweilen à compte an. Ihre Recension bekommen Sie 
                <hi rend="bold" >sicher</hi>
                <lb/>noch vor Anfang der <placeName type="city">Frankfurt</placeName>er Messe. Der Quark, der 
                <lb/>noch von 1773 zurück ist, ist Nichts als eine Anzeige über 
                <lb/>einen noch kleinern Quark, der Journal der Literatur heißt 
                <lb/>und aus Nichts als Knaben-Exercitien besteht. Haben Sie’s 
                <lb/>absolut zu Ihrem Anhange noch eher nöthig, so nehmen Sie’s
                <lb/>selbst von irgend einem Waaren-Lager auf, und brandmarken 
                <lb/>es mit 3 Strichen. Sie brauchen es auch nicht einmal gesehn 
                <lb/>zu haben. Und nun zu etwas Besserm.</p></div></div>
                <div><p>Mir thuts leid, daß Sie von Einem meiner Freunde ge-
                <lb/>kränkt werden und daß dies durch die niederträchtige Hände 
                <lb/>von Zuträgern und Anekdoten-Sammlern geschieht. Haben 
                <lb/>Sie denn nicht schon längstens den Menschen verachtet, der 
                <lb/>so Etwas fähig ist? Entweder ist es Schaden-Freude, oder Wil-
                    <lb/>len, <persName>Goethe</persName>n zu schaden. — Freundschaft kanns nicht seyn, 
                <lb/>die Mährchen und Tischreden zuträgt. Was wird von dem 
                <lb/>sonderbaren Menschen nicht Alles erzählt! Wär’ Er Ich, so 
                <pb n="132"></pb><fw rend="centered">[132]</fw>
                <lb/>hätt’ ich ihm längst die Imputation gemacht, so aber kann ich 
                <lb/>von ihm auch gegen mich nichts Anderes sagen als: Dies thut 
                <lb/>wohl, und jenes weh. Er folgt ganz seiner Laune, unbeküm-
                <lb/>mert über die Folge Ihrer Moralität, allein was er auch über 
                <lb/>Sie gesprochen und geschrieben haben mag, so ists Nichts als
                <lb/>faunischer Muthwillen. — Zu rachsüchtigen Absichten, deren 
                <lb/>Ausgang Pasquillen und Trätschereyen wären, dazu hat er 
                <lb/>erstlich nicht die Seele, und 2tens nicht die Zeit, weil sein Kopf 
                <lb/>voll immer neuer Träumereyen schwirbelt. Von dem neuen
                <lb/>Pasquill hab’ ich nirgends kein
                    <note place="foot" n="1">* Sprechweise wie in <persName>Schiller</persName>’s <title>Wallenstein</title>’s Tod III, 15, 157: „Alles 
                        <lb/>ist Vartei und nirgends kein Richter!“ oder in <persName>Goethe</persName>’s Meeresstille:
                    <lb/>„Keine Luft von keiner Seite.“</note>* 
                Wort gehört, und kann auf 
                <lb/>meine Ehre versichern, daß ich Nichts davon weiß. Ein Buch 
                <lb/>ließ sich von allen dem Thörichten und Bösen schreiben, was 
                <lb/>seine Landsleute selbst in <placeName type="city">Frankfurt</placeName> und 3 Meilen von da 
                <lb/>mir selbst als Geheimnisse anvertraut haben, die wenn sie wahr 
                <lb/>wären, ihn seines Bürger-Rechts verlustig und vogelfrey er-
                <lb/>klärten; wovon aber Gottlob kein Jota wahr ist. Ich habe 
                <lb/>mich (ich will es denn einmal gestehen) für Sie, weil ich Sie 
                <lb/>kenne, gegen Andre die im Irrthum waren, oft heischer gepre-
                <lb/>digt, und am Ende Nichts als Undank verdient. Ich mag nun 
                <lb/>für <persName>Goethe</persName> die Litaney nicht wieder anfangen, allein das muß 
                <lb/>ich Ihnen doch aufrichtig versichern, daß er mit Wieland
                <lb/>nicht spielt, daß er vielen Muthwillens, aber keiner Duplicität
                <note place="foot" n="2">  Duplex Ulixes. Horat. od. I,</note>
                <lb/>fähig ist, und daß wenn Sie mit ihm auf einige Abende nur
                <lb/>so nahe wie Wieland zusammengesperrt würden, sie einander 
                <lb/>eben so lieb gewinnen würden, wie zwey Eheleute, die sich 
                <lb/>scheiden wollten, die aber der kluge Amtmann zum Schlafen-
                <lb/>gehn mit einander beredet hat. Darf ich Sie im Namen Ihres 
                <lb/>Freundes Eberhard und Aller, die Sie lieb haben, bitten, 
          <pb/> <fw rend="centered">[133]</fw>
                    <lb/>so erneuren Sie niemals öffentlich die Fehde in der Bibliothek. 
                    <lb/>Derjenige der schweigt, hat nach aller Erfahrung in den Augen 
                    <lb/>des Publikums nie Unrecht, aber sehr oft derjenige, der zwar 
                    <lb/>mit Nachdruck, allein als beleidigter Theil redet. Alles was 
                    <lb/>diesen Menschen angeht, lassen Sie lieber durch Andre recen-
                    <lb/>siren, und man wirds Ihnen als eine herrliche Großmuth zu 
                    <lb/>Gut schreiben. Ich will nun einmal zwischen Euch Allen den 
                    <lb/>Abbé de St. Pierre nicht machen, aber das ist gewiß, daß Ihr 
                    <lb/>Alle soviel ich Euch kenne Jeder in seiner Art rechtschaffne und 
                    <lb/>würdige Leute seyd, Ihr mögt auch Schwefel und Feuer einer 
                    <lb/>auf den andern regnen lassen. Das Beste ist, daß ich an dem 
                    <lb/>Herzen niemals bey einem wahren Kopf habe zweifeln dürfen.
                    <lb/>Eure Irrungen liegen alle im Kopf, und die mag eben der, 
                    <lb/>der alle Farben-Brechungen in Einen Licht-Strahl zu ordnen 
                    <lb/>weiß, zum Besten der Welt leiten. Es wird aber die Natur 
                    <lb/>ewig bunt spielen. Amen! und zwar von Rechtswegen.</p></div>
            <div><p><lb/>Sobald Sie die Stella als Charakterstück betrachten, 
                <lb/>haben Sie vollkommen Recht. Mir ist sie Nichts als Anlage 
                <lb/>von Situationen und gelungenen Situationen, wenigstens auf 
                <lb/>den Theater-Brettern, wo man durch den Schimmer des Détail 
                <lb/>nicht Zeit hat wahrzunehmen, daß das Grün des Hayns Was-
                <lb/>serfarbe und das Sonnenlicht Talg ist. Die am Ende ange-
                <lb/>brachte Inscription der Griechischen Historie ist Einer von 
                <lb/>seinen großen Marktschreyerstreichen, womit er den Klugen 
                <lb/>einen Wink giebt, was er von der ganzen Fresko-Arbeit
                <lb/>menschlicher Geschichte, die man Drama nennt, eigentlich selbst 
                <lb/>hält. Wenn Sie wüßten, wie ich oft mit ihm über Rationem 
                <lb/>artis disputire, und Sie sähen den Burschen im Schlaf-Rock 
                <lb/>und Nachtwamms der bonhommie, er würde Ihnen gefallen.
                <lb/>Sein <title>Faust</title> ist aber ein Werk, das mit der größten 
                <lb/>Treue der Natur abgestohlen ist, und die Stella wie 
                <lb/>Clavigo sind aufrichtig Nichts weiter als Nebenstun-
                <pb/><pb/><fw rend="centered">[134]</fw>
                <lb/>den <note place="foot" n="3"> Operae subsecivae. Man erinnere sich der classischen Worte Merck’s 
                    <lb/>über Clavigo, die er dem Verf. entgegenbrachte: „Solch einen Quark mußt 
                    <lb/>Du mir künftig nicht mehr schreiben; das können die Andern auch.“</note>*). 
                Ich erstaune, so oft ich Ein neu Stück zu <title>Faust</title>en zu 
                <lb/>sehn bekomme, wie der Kerl zusehends wächst, und Dinge macht, 
                <lb/>die ohne den großen Glauben an sich selbst, und den damit
                <lb/>verbundenen Muthwillen ohnmöglich wären. Dies Alles, 
                <lb/>was ihn angeht, sub rosa.</p></div>
            <div><p><lb/>Und nun Eine Bitte, liebster Fr.! Könnten Sie nicht 
                <lb/>bei Hrn. Chodowieki und durch ihn verschaffen ein Ver-
                <lb/>zeichniß von allen Werken, die er vor die seinige erkennt? 
                <lb/>Ferner bitten Sie Hrn. Mylius, daß er mir von der Stella 
                <lb/>einige Exemplare beylegt. Einige Weibleins und große Herrn 
                <lb/>warten mit Schmerzen darauf, und dieser Creaturen muß man 
                <lb/>sich erbarmen. Für die Fantasien Möser’s danke ich erge-
                <lb/>benst. Die Anblicke von den Produkten eines solchen Kopfs
                <lb/>sind wahre Herzensweyden, und ich weiß nicht, was ich mehr 
                <lb/>daran bewundern soll, die feurige Einbildungskraft, den baum-
                <lb/>starken bonsens, oder den lebhaften Witz. Es ist Alles ge-
                <lb/>sund an dem Menschen. Sodann meinen herzl. Gruß an das 
                <lb/>ganze Haus. Ich hoffe, Mdme. Nicolai hat sich in ihrer Ge-
                <lb/>sundheit wieder erholt. Sie müssen nicht sogleich verzagen, 
                <lb/>wenn das Flämmchen ihrer zarten Lebensgeiſter zuweilen zittert. 
                <lb/>Es wird hoff’ ich für Sie und Ihre Kleinen zum Troſt lange
                <lb/>noch nicht verlöschen. Ein Bischen Distraction, und Nahrung 
                <lb/>der Einbildungs-Kraft erhält auch die schwächsten Weiber lange. 
                <lb/>Ich habe auch immer in meiner Familie dergleichen Anfälle, 
                <lb/>und noch vorigen Sommer meinen gescheutsten Jungen verlo-
                <lb/>ren, ein wahrer Engel, der vor mir hingegangen ist, wo wir 
                <lb/>Alle seyn werden
                <note place="foot" n="4"> Siehe Nr. 47.</note>). 
                Der erste Sturm war gewaltsam. Ich 
                <lb/>bezahlte der Natur ihren Zoll, aber nun kann ichs nicht begreifen, 
                <pb/><fw rend="centered">[135]</fw>
                <lb/>wie man so heftig über Etwas klagen kann, was uns eben so
                <lb/>genommen ward, als es gegeben war. Ich mache überhaupt 
                <lb/>keine Plane, und so lang ich nicht prätendire und calculire, 
                <lb/>kann ich so gräulich nicht betrogen werden. Claudius kommt 
                <lb/>hierher, berufen von dem Präsident, auf ganz artige Bedingun-
                <lb/>gen in Ansehung des Gehalts, aber in welcher Bestimmung, 
                <lb/>davon mag ich nicht reden. Für mich ist mirs lieb, und für 
                <lb/>ihn auch, daß er Brod hat. Allein sonst wird noch Vieles für 
                <lb/>ihn zu wünschen übrig bleiben
                <note place="foot" n="5"> Vgl. Briefe an Merck. S. 112. Briefe von J. H. Voß. I. S. 334. 
                    <lb/>II, 18.</note>*).</p></div> 
                <div><salute>Leben Sie wohl, grüßen Sie 
                <lb/>Eberharden und behalten Sie mich ferner lieb.</salute></div>
            <div><signed rend="right">J. H. M.</signed></div></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
