<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/gsa/391373/">
   <revisionDesc>
      <change when="2012-11-06" who="henzel">imported</change>
      <change when="2012-11-06" who="henzel">encoded</change>
      <change when="2013-01-15" who="henzel">aktualisiert</change>
      <change when="2014-10-08" who="pravida">headnote</change>
      <change when="2015-07-03" who="koehler">minimal headnote</change>
   </revisionDesc>
   <metadata>
      <headNote>Einzelblatt. – Entwürfe zu ‚Faust I‘ und zu ‚Faust II‘.</headNote>
      <note>Sammelhandschrift
         Einzelblatt, 2 beschriebene Seiten. – Vs.: Paralipomena 36, 37, Entwurf zu ‚Faust
         I‘, ‚Prolog im Himmel‘ (Geist, Tinte; eigenhändig, Bleistift). Rs.: Paralipomena 49, 70,
         71, 18, 70, 72, 73, 74, 51, 2, 45, 46 (eigenhändig, Tinte).</note>
      <repository>gsa</repository>
      <idno type="faustedition">1 H.4</idno>
      <idno type="gsa_1">GSA 25/XVII,1,2</idno>
      <idno type="gsa_2">GSA 25/W 1361</idno>
      <idno type="gsa_ident">391373</idno>
      <idno type="wa_faust">1 0 3 H</idno>
      <idno type="bohnenkamp">H P2</idno>
      <!-- P2, Hecker 11 -->
      <!-- P18, Hecker 19 -->
      <!-- P36, Hecker 60 -->
      <!-- P37, Hecker 59 -->
      <!-- P45, Hecker 45 -->
      <!-- P46, Hecker 46 -->
      <!-- P49, Hecker 50 -->
      <!-- P51, Hecker 12 -->
      <!-- P70, Hecker 116 -->
      <!-- P71, Hecker 139 -->
      <!-- P72, Hecker 140 -->
      <!-- P73, Hecker 141 -->
      <!-- P74, Hecker 142 -->
      <textTranscript uri="391373.xml"/>
      <classification>Konzept</classification>
      <condition>fleckig</condition>
      <dimensions>
         <width unit="mm">209</width>
         <height unit="mm">346</height>
      </dimensions>
      <note>Der Mindestwert der Blatt-Breite beträgt 206 mm.</note>
      <format>2</format>
      <edges>cut</edges>
      <note>gefaltetes Folioblatt, rechts abgetrennt, die übrigen Ränder abgestoßen</note>
      <paperType>Schreibpapier</paperType>
      <paperColour>gelbbräunlich</paperColour>
      <chainLines unit="mm">25</chainLines>
      <paperMill>Grün (Doubrava/Böhmen)</paperMill>
      <!-- nicht sicher, (vgl. H P20) -->
      <watermarkID>Wappen mit Querbalken, Helm und Helmzier, darüber kleines Schild oder
         Büffelhörner (schlecht erkennbar), vermutlich Wappen von Zedwitz</watermarkID>
      <countermarkID>none</countermarkID>
      <references>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 253, 255</reference>
         <!-- I 53,555, zu 1327–1330: „vgl. Faust-Paralip. 62 (14, 313)“. Als bloßer Verweis relevant -->
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 113</reference>
         <reference type="description" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 113</reference>
         <!-- TODO <reference uri="">Erstdruck: C1, Bd. 4, S. 356 (P72 als `Zahme Xenie')</reference> -->
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 113-115</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_14">S. 287<!-- Par. 2 -->,
            293<!-- Par. 18 -->, 302<!-- Par. 36 als auch 37 -->, 303f.<!-- Par. 45 -->,
            304<!-- Par. 46 -->, 305<!-- Par. 49 -->, 311<!-- Par. 51 --></reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">S.
            181<!-- Par. 70, 71 als auch 72 -->, 182<!-- Par. 73 als auch 74 --></reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 113-115</reference>
         <reference type="text" uri="faust://bibliography/schoene2005">Bd. 1, S. 546f.</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/grumach1953">S. 67-71</reference>
         <reference type="essay" uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">S. 116-119</reference>
      </references>
   </metadata>
   <disjunctLeaf>
      <page>
         <metadata>
            <!-- Par. 36, 37 -->
            <references>
               <reference type="text" uri="faust://bibliography/grumach1953">S. 68f.</reference>
               <reference type="facsimile" uri="faust://bibliography/grumach1953">Abb. 1, nach S.
                  64</reference>
            </references>
            <docTranscript uri="0002.xml"/>
         </metadata>
      </page>
      <page>
         <metadata>
            <!-- Par. 49, 70, 71, 18, 70, 72, 73, 74, 51, 2, 45, 46 -->
            <docTranscript uri="0003.xml"/>
         </metadata>
      </page>
   </disjunctLeaf>



   <f:metadataImport xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
      <f:archiveDatabase xml:space="preserve">
      <f:datierung>1797/1798</f:datierung>
    </f:archiveDatabase>
      <f:abrDissertation>
         <kommentar xmlns="">
            <p>Ein offensichtlich zunächst als Arbeitsmundum angelegtes und dann als Sammelblatt
               weiterverwendetes Blatt. Die Vorderseite zeigt eine Entwurfsfassung von Versen des
               `Prolog im Himmel' in einer Reinschrift des Schreibers Geist mit Korrekturen und
               Ergänzungen Goethes. Wahrscheinlich nach der `Erledigung' dieses Entwurfs durch
               Übertragung der überarbeiteten Verse auf ein neues Blatt nutzte Goethe die Rückseite
               als Sammelblatt. Die Rückseite weist 12 eigenhändige, mit Doppelstrichen voneinander
               getrennte Einträge sehr unterschiedlichen Charakters auf: gereimte Vierzeiler,
               rhythmisch organisierte Zweizeiler, bloße Notizen und das Fragment eines Schemas.</p>
            <p>Nach Duktus und Anordnung der einzelnen Einträge zu urteilen, erfolgte die
               Niederschrift in einem Zuge: Goethe scheint verstreut aufgezeichnete Einfälle
               unterschiedlichster Natur aus den alten `Faust'-Papieren hier in einem Arbeitsgang
               zusammengestellt zu haben. Die verschiedenen Gedanken- und Verssplitter wurden wohl
               nicht zuletzt deswegen hier gesammelt, weil Goethe noch keine Klarheit über ihre
               endgültige Verwendung gewonnen hatte; ein einheitlicher systematischer Zusammenhang
               ist nicht erkennbar, eine größere Gruppe läßt sich allerdings auf den geplanten
               Eintritt Fausts in die `große Welt' beziehen (P70-P74).</p>
            <p>Grumach nimmt an, daß es sich bei diesem Sammelblatt um eine Vorarbeit zu der 1797/98
               vorgenommenen Neuordnung des `Faust'-Manuskripts handelt (Grumach, Prolog und Epilog,
               S. 66f. Vgl. mein Kapitel zur Entstehungsgeschichte des `Faust' bis zum Erscheinen
               des Ersten Teils, hier S. 91-102.) Eine frühere Entstehung läßt sich ausschließen, da
               Johann Jacob Ludwig Geist erst seit 1795 für Goethe als Schreiber tätig war; die
               erste seitdem bezeugte `Faust'-Arbeit fällt in das Jahr 1797. Eine erweiterte Version
               der Notiz P70 (Z. 33) findet sich von der Hand Geists auf einem signierten, also
               direkt der Arbeit am Nummernschema zuzurechnenden Blatt (H P65, Z. 69f., hier S.
               189), und Grumach nimmt an, daß es sich dabei um eine sinngemäße Übertragung von H P2
               auf H P65 handele, der eigenhändige Eintrag auf dem Sammelblatt H P2 also vor dem
               entsprechenden Eintrag Geists auf H P65 zu datieren sei (Prolog und Epilog, S. 68) _
               denkbar wäre allerdings auch der umgekehrte Vorgang und damit eine spätere Entstehung
               des vorliegenden Blattes.</p>
            <p>In bezug auf die Beschriftungsreihenfolge von HP2 stellt Grumach fest, es spreche
               alles dafür, daß die Vorderseite mit den Prologversen von der Hand Geists zu- erst
               beschrieben wurde: "Der umgekehrte Prozeß, d. h. also die Beschriftung der Außenseite
               vor der Innenseite ist jedenfalls äußerst unwahrscheinlich, denn es ist nicht
               einzusehen, warum Geist einen von Goethe schon gefalteten und außen quer
               beschriebenen Quartbogen noch einmal aufgefaltet haben soll, um eine Abschrift des
               Prologentwurfs vorzunehmen, für die er eine aufrechte Folioseite brauchte." (Grumach,
               Prolog und Epilog, S. 68.) Das Blatt zeige, daß Goethe zu Beginn der Wiederaufnahme
               der Arbeit am `Faust' auch am `Prolog' arbeitete: "In jedem Fall lagen wesentliche
               Teile des Prologs, und zwar die Teile, die mit dem Pakt zwischen Gott und Teufel das
               tragende Gerüst des Ganzen bilden, schon vor, als Goethe noch mitten im Ordnen
               des</p>
            <p> alten Manuskripts war. Der Prologentwurf muß daher entweder in unmittelbarer Nähe
               der anderen Rahmendichtungen entstanden sein, [...] oder aber ebenso wie die
               Fragmente, die Goethe auf den Außenseiten des Bogens notierte, schon existiert haben,
               als er kurz vor dem 22. 6. 1797 das Faustpaket öffnete." (Grumach, Prolog und Epilog,
               S. 70.) Über den mutmaßlichen Zeitpunkt von Konzeption und Ausführung des Prologs ist
               immer wieder nachgedacht worden. Während lange angenommen wurde, diese Rahmenhandlung
               sei ein neuer Gedanke der Schillerzeit, setzt Grumach erste Ideen zu diesem Konzept
               weit vor der Phase der Wiederaufnahme im Jahr 1797 an (Grumach, Prolog und Epilog, S.
               82ff.). Einen Überblick über die unterschiedlichen Datierungsvorschläge der Forschung
               gibt Siegfried Scheibe in seiner Dissertation. (Scheibe, Chronologie von Goethes
               Faust, S. 235-253.) </p>
            <p>Wenn, wie Grumach will, die Niederschrift der verschiedenen Textsplitter auf den
               Innenseiten des gefalteten Folioblatts ebenfalls in die Arbeitsphase der Neuordnung
               fällt, ist ihre Entstehung jedoch früher anzusetzen: der einheitliche Duktus der
               zügigen eigenhändigen Einträge spricht dagegen, daß es sich hier um eine Reihe von
               Einfällen der Niederschriftzeit selbst handelt. Der einheitliche und ordentliche
               Charakter der Niederschrift (fast ohne Korrekturen!) läßt im Gegenteil auf einen
               Vorgang des Abschreibens einzelner Splitter aus alten Blättern schließen.</p>
            <p>Die Einwände Joachim Müllers, der anhand der Prüfung des Manuskripts zu dem Schluß
               kommt, daß die hier versammelten Splitter in der Zeit des Prologs auch entstanden
               sein müßten, gehen dagegen von falschen Annahmen über Goethes Arbeitsweise aus. (J.
               Müller, Prolog und Epilog, Anm. 14.)</p>
            <p>Z. 1-4 (<b>P36</b>, <b>P37</b>): Der handschriftliche Befund zeigt deutlich, daß die
               von Schmidt als `Paralipomena' isolierten Zeilen zur Niederschrift des Prologs
               gehören und wie die folgenden, in die endgültige Version übernommenen Verse wohl dem
               Mephistopheles in den Mund gelegt werden sollten. Diese Zugehörigkeit hat schon
               Grumach erkannt und festgestellt, "daß der Prolog ursprünglich in noch stärkerem Maße
               als seine späte Fassung auf die `Idee' abgestellt war [...], daß der Herr und
               Mephistopheles hier nicht über Fausts Schicksal verhandeln, sondern über das
               Schicksal der Menschen. Faust steht hier nicht für sich selbst [...]. Er ist der
               Mensch schlechthin, der, anstatt `zu sichrem Stand und Lauf' mit vier Beinen auf der
               Erde zu bleiben, sich mit zweien vom Boden gelöst hat und `stets klettert', ohne doch
               hinaufzukommen, weil ihm der Flügel `herrliches Organ' fehlt." (Grumach, Prolog und
               Epilog, S. 69f.)</p>
            <p>Z. 29-32 <b>(P49)</b>: Vermutlich auf die Ursupation der Rolle Christi durch den
               Satan in den (geplanten) Satansszenen zu beziehen (Schmidt, Hecker, Weitz). "Berg"
               würde den Brocken der `Walpurgisnacht' meinen, des "Volckes Hauf" das gleiche "Volck"
               wie P48 (hier S. 175). Morris allerdings schließt unter Bezugnahme auf den fünften
               Gesang von Miltons `Paradise Lost' und P1 aus diesem Paralipomenon auf die Existenz
               eines "Plans, wonach Christus dem Satan Fausts Seele im Chaos auf dem Wege zur Hölle
               entreissen sollte" (Morris, Faustparalipomena, S. 226) und ordnet</p>
            <p> Nachlaßstücke bis zum Erscheinen des Ersten Teils</p>
            <p>P49 also dem Ausgang des Spieles zu. Da Morris die Milton-Lektüre Goethes jedoch im
               Sommer 1799 ansetzt (Morris, Faustparalipomena, S. 225f.), ist ein solcher Bezug eher
               unwahrscheinlich. Zur Annahme eines ursprünglich geplanten Epilogs, in dem Christus
               als Weltenrichter auftreten sollte, vgl. jedoch auch Grumach, Prolog und Epilog, S.
               80f., der P49 als "einzigen uns erhaltenen Rest" dieses alten Planes verstehen
               möchte. Zum Wandel der Pläne für den Schluß des Dramas vgl. hier S. 739-741.</p>
            <p>Z. 33 <b>(P70)</b>: Der hier notierte Einfall, Mephisto als "Phisicien de la cour"
               (Hofarzt) auftreten zu lassen, wurde später im 1. Akt des Zweiten Teils in der Szene
               `Hell erleuchtete Säle' realisiert. Die Idee, Mephisto bei Hofe als Wundarzt
               einzuführen, gehört offensichtlich zu den ältesten Plänen; eine entsprechende Szene
               wird auch in P63 ausführlich geschildert. Vgl. P63, Z. 66-78, hier S. 269; vgl. auch
               P66, hier S. 189.</p>
            <p>Z. 34-36 <b>(P71)</b>: Wahrscheinlich ebenfalls auf das Auftreten bei Hofe zu
               beziehen _ Mephistopheles erläutert Faust das `richtige' Verhalten gegenüber der
               Hofgesellschaft. Vgl. P63, Z. 51-60, hier S. 286f., wo die Idee ausgeführt wird, daß
               der Kaiser und die Hofgesellschaft "Gaukeley und Verblendung" den "höheren
               Forderungen" vorziehen.</p>
            <p>Z. 35 peroriren] mit Nachdruck vortragen</p>
            <p>Z. 37-42 <b>(P18)</b>: "bissecirt" wohl irrtümlich für "trisecirt"; wie die Quadratur
               des Zirkels (die Verwandlung eines gegebenen Kreises in ein flächengleiches Quadrat)
               ist die Dreiteilung eines beliebigen Winkels eine mit Zirkel und Linear nicht
               ausführbare mathematische Aufgabe. Von Erich Schmidt dem Mephistopheles zugeschrieben
               und der geplanten `Disputation' zugeordnet (WA I,14,293); so auch Witkowski (S. 438)
               und Burdach (Disputationsszene, S. 60f.). Daß eine solche Szene zum Zeitpunkt der
               Anlage des vorliegenden Sammelblattes bereits geplant war, ist sehr wahrscheinlich.
               (Vgl. Kommentar zu P11/12, hier S. 229ff.) Welche Rolle das Bruchstück in der
               geplanten Debatte der `Disputation' möglicherweise spielen sollte, wird durch eine
               Goethe-Äußerung vom 27. 3. 1814 näher beleuchtet: "Die Natur ist etwas
               Incommensurables, und wer sich mit der Natur abgiebt, versucht die Quadratur des
               Cirkels" (Briefe von und an Goethe. Leipzig 1846, S. 353). Eine genaue Zuordnung des
               Bruchstücks scheint jedoch kaum möglich und wird von Goethe selbst zum Zeitpunkt der
               Anlage dieses Sammelblatts wohl auch noch nicht vorgenommen worden sein.</p>
            <p>Z. 43-45 <b>(P70)</b>: Schematisierter Plan zu einem Dialog im Zusammenhang des
               geplanten Fortgangs der Dichtung (im späteren Zweiten Teil), vgl. P67 und P68, hier
               S. 181f. und 183f.</p>
            <p>Z. 46-54 <b>(P72-74)</b>: Splitter im Zusammenhang mit dem vorgesehenen Eintritt
               Fausts in die `große Welt' (vgl. P71 und P63, hier S. 266ff.); thematisiert wird das
               Verhältnis des Einzelnen (Faust) zur Menge. P72 und P73 lassen sich als Äußerungen
               Mephistos zu Faust denken, P74 wäre eher Faust selbst in den Mund zu legen. (Vgl.</p>
            <p> auch V. 1066.) P72 (wie auch P62, hier S. 128) wurde von Goethe 1827 in der `Ausgabe
               letzter Hand' unter den `Zahmen Xenien' veröffentlicht _ von denen so manches als
               mephistophelischer Spruch gelten könnte! (WA I,3,331) </p>
            <p>Z. 55-58 <b>(P51)</b>: Vgl. V. 3249f. Eine direkte Zuordnung dieser Verszeilen zur
               Szene `Wald und Höhle', wie von Strehlke vorgeschlagen, läßt sich ausschließen, da
               diese Szene schon im `Fragment' veröffentlicht war. Noch 1797 aber, zum vermutlichen
               Zeitpunkt der Anlage des vorliegenden Sammelblatts, plant Goethe eine Verwendung
               dieser Zeilen. Wie der Begriff des Strebens spielt auch der des Genießens eine
               bedeutende Rolle im `Faust' (vgl. u. a. Binder, Goethes Faust-Konzeption); in den
               1797 noch zu schreibenden zentralen Szenen zwischen Faust und Mephisto (Disputation
               und Pakt) war ihm eine wichtige Stellung zugedacht. (Vgl. Kommentar zu P1, hier S.
               222ff. und P11/12, S. 229ff.) Pniower vermutet so auch eine Zugehörigkeit zur
               Vertragsszene: "Ja, genau besehen treffen die Worte unseres Paralipomenons geradezu
               den Kern der Scene, die Wette selbst. Denn wenn Faust dem Teufel sich verpflichtet,
               dass er vom Leben Abschied nehmen wolle in dem Augenblick, wo er ihn mit
                  <i>Genuss</i> betrügen kann, so thut er das doch in der Überzeugung, dass es einen
               Genuss, der ihn zu befriedigen vermag, nicht gebe. Wie nahe steht aber dieser Gedanke
               dem, was unsere Verse aussprechen!" (Pniower, Faustparalipomena, S. 422.)</p>
            <p>Z. 59f. <b>(P2)</b>: Das offensichtlich nachgetragene Wort "Insufficienz" scheint als
               erläuternder Zusatz oder Synonym für die zunächst eingetragene Zeile aufzufassen zu
               sein. Vermuten läßt sich auch hier ein Bezug auf die Unzufriedenheit Fausts mit jedem
               `auf der Stelle treten' (vgl. Zahme Xenien V "Tretet nicht immer denselben Fleck/ So
               geht doch weiter" WA I,3,330): Mit einem `Stillstand' ist Faust selbst im "Element
               des Glückes" nicht zufriedenzustellen(?) Die Zugehörigkeit dieser Notiz zum
               `Faust'-Komplex, die von Düntzer (Die beiden ersten Paralipomena) bestritten wurde,
               ist durch den Überlieferungskontext gesichert. Wahrscheinlich ist eine Beziehung auf
               den Grundgedanken (Faust als `Strebender'). Als "Skizze des Gedankengangs" allerdings
               (Erich Schmidt, WA I,14,287 und wieder Pniower, Faustparalipomena, S. 423) scheint
               mir die Zeile überanstrengt. Andere Kommentatoren haben versucht, diese Zeile als
               "Formel für Fausts Leben vor Mephistos Erscheinen" zu deuten. (Morris,
               Faustparalipomena, S. 158f.) Ähnlich Witkowski, S. 422: "Kurze Umschreibung für
               Fausts Unbefriedigung und ihre Gründe. Er tritt (wie in der Tretmühle) in
               verzweifeltem Mühen sein Element, d. h. die wissenschaftliche Tätigkeit, die bis
               jetzt allein das ist, wovon er Glück, Befriedigung, erhofft. Die Unzulänglichkeit
               (Insufficienz) dieses Elements treibt ihn zur Verzweiflung."</p>
            <p>Z. 61-65 <b>(P45, P46)</b>: Auf die Erscheinung Gretchens während der Walpurgisnacht
               zu beziehen? Morris (Walpurgisnacht, S. 95) vermutet, daß nach einem ursprünglichen
               Plan Gretchen "mit einem Kinde erscheinen und sich Faust zu Füssen werfen
               sollte."</p>
         </kommentar>
      </f:abrDissertation>
   </f:metadataImport>
</archivalDocument>