<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/bl_london/Egerton_2829/">
   <revisionDesc>
      <change when="2014-02-10" who="bruening">Kopf</change>
      <change when="2015-01-28" who="koehler">minimal headnote</change>
   </revisionDesc>
   <metadata>
      <headNote>Einzelblatt. – Zu ‚Faust II‘, Akt 1.</headNote>
      <note>Dabei (Bl. 12, s. unter Aufbewahrungsbewahrungsform): Brief Eckermanns, datiert Weimar
         den 14. Juli 1853. Das Autograph und der Brief sind durch eine Kordel miteinander
         verbunden, die mit einem Siegel an der Rückseite des Briefs befestigt ist. Der Brief
         Eckermanns enthält zunächst eine Deutung der Verse mit besonderer Hervorhebung der Verse
         4664f. („Säume nicht …“). Außerdem erklärt Eckermann die Aufklebung auf der Vorderseite,
         „wobei ich wohl einer Eigenthümlichkeit Goethes gedenken mag, welche darin bestand, daß er
         gern einen Topf mit Kleister und einen Pinsel in seiner Nähe hatte, um an der Stelle, wo
         ein Ausdruck ihm nicht gefiel, ein weißes Stückchen Papier aufzukleben, damit die Correctur
         in der reinsten deutlichsten Weise geschehen könne.“ Zum Schluss macht Eckermann die
         Beobachtung, dass Goethe seine Gedichte vorzugsweise in lateinischer, den Faust hingegen
         zeitlebens in deutscher Schrift konzipierte, und seine Handschrift sich „während eines
         sechzigjährigen Autorlebens sich wenig oder gar nicht verändert hat.“ Vor dem Hintergrund
         der Diskussion um den ‚Urfaust‘ ist noch die Angabe bemerkenswert, der erste Teil sei „im
         Jahre 1775 in Frankfurt geschrieben“.</note>
      <repository>bl_london</repository>
      <idno type="faustedition">2 I H.0b</idno>
      <idno type="bl_london">Egerton MS 2829, f. 13</idno>
      <!--Title: MISCELLANEOUS original letters, etc.:- A. Letters of Charles II. (a) to an unnamed nobleman, hoping to find in him " a principle instrument " towards bis restoration, and assuring him of reward; Paris, 10 Mar. 1654.
      Reference: Egerton MS 2829
      Conditions of Use: Letter of introduction required to view this manuscript 
      f. 13 Drama: Fragment of Goethe's “Faust," pt. ii. act 1: circ. 1830. Autogr.-->
      <idno type="gsa_1">GSA 25/XVII,6,1</idno>
      <idno type="wa_faust">none</idno>
      <textTranscript uri="Egerton_2829.xml"/>
      <container>Als Bl. 13 in ein Konvolut mit dem Titel „MISCELLANEOUS original letters, etc.“
         eingebunden, das die Bll. 1–14 einer Zählung enthält, die offenbar auch das ähnlich
         betitelte Konvolut Add MS 20723 umfasst (s. zu
         faust://document/wa_faust/2_III_H.c).</container>
   </metadata>
   <disjunctLeaf>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="A80014-89.xml"/>
         </metadata>
      </page>
      <page>
         <metadata>
            <docTranscript uri="A80014-90.xml"/>
         </metadata>
      </page>
   </disjunctLeaf>
</archivalDocument>