<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I 27</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>        
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="krause">angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!-- Testimony graef_1142-->
            <div>
                <pb n="319"/>
                <p>Ehe ich nun von jenem für mich so bedeutenden und folgereichen Verhältnisse zu
                    Herdern den Blick hinwegwende, finde ich noch einiges nachzubringen. Es war
                    nichts natürlicher, als daß ich nach und nach in Mittheilung dessen, was bisher
                    zu meiner Bildung beigetragen, besonders aber solcher Dinge, die mich noch in
                    dem Augenblicke ernstlich beschäftigten, gegen Herdern immer karger und karger
                    ward. Er hatte mir den Spaß an so manchem, was ich früher geliebt, verdorben und
                    mich besonders wegen der Freude, die ich an Ovids Metamorphosen gehabt, auf's
                    strengste getadelt. Ich mochte meinen Liebling in Schutz nehmen <pb n="320"/>
                    wie ich wollte, ich mochte sagen, daß für eine jugendliche Phantasie nichts
                    erfreulicher sein könne, als in jenen heitern und herrlichen Gegenden mit
                    Göttern und Halbgöttern zu verweilen und ein Zeuge ihres Thuns und ihrer
                    Leidenschaften zu sein; ich mochte jenes oben erwähnte Gutachten eines
                    ernsthaften Mannes umständlich beibringen und solches durch meine eigne
                    Erfahrung bekräftigen: das alles sollte nicht gelten, es sollte sich keine
                    eigentliche unmittelbare Wahrheit in diesen Gedichten finden; hier sei weder
                    Griechenland noch Italien, weder eine Urwelt noch eine gebildete, alles vielmehr
                    sei Nachahmung des schon Dagewesenen und eine manierirte Darstellung, wie sie
                    sich nur von einem übercultivirten erwarten lasse. Und wenn ich denn zuletzt
                    behaupten wollte: was ein vorzügliches Individuum hervorbringe, sei doch auch
                    Natur, und unter allen Völkern, frühern und spätern, sei doch immer nur der
                    Dichter Dichter gewesen, so wurde mir dieß nun gar nicht gut gehalten, und ich
                    mußte manches deßwegen ausstehen, ja mein Ovid war mir beinah dadurch verleidet:
                    denn es ist keine Neigung, keine Gewohnheit so stark, daß sie gegen die Mißreden
                    vorzüglicher Menschen, in die man Vertrauen setzt, auf die Länge sich erhalten
                    könnte. Immer bleibt etwas hängen, und wenn man nicht unbedingt lieben darf,
                    sieht es mit der Liebe schon mißlich aus.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1142_end" xml:id="graef_1142"/>Am
                    sorgfältigsten verbarg ich ihm das Interesse an gewissen Gegenständen, die sich
                    bei mir eingewurzelt <pb n="321"/> hatten und sich nach und nach <rs>zu
                        poetischen Gestalten ausbilden</rs> wollten. Es war Götz von Berlichingen
                    und Faust. Die Lebensbeschreibung des erstern hatte mich im Innersten ergriffen.
                    Die Gestalt eines rohen wohlmeinenden Selbsthelfers in wilder anarchischer Zeit
                    erregte meinen tiefsten Antheil. Die bedeutende Puppenspielfabel des andern
                    klang und summte gar vieltönig in mir wieder. Auch ich hatte mich in allem
                    Wissen umhergetrieben und war früh genug auf die Eitelkeit desselben hingewiesen
                    worden. Ich hatte es auch im Leben auf allerlei Weise versucht, und war immer
                    unbefriedigter und gequälter zurückgekommen. Nun trug ich diese Dinge, so wie
                    manche andre, mit mir herum und ergötzte mich daran in einsamen Stunden, ohne
                    jedoch etwas davon aufzuschreiben. Am meisten aber verbarg ich vor Herdern meine
                    mystisch-cabbalistische Chemie und was sich darauf bezog, ob ich mich gleich
                    noch sehr gern heimlich beschäftigte, sie consequenter auszubilden, als man sie
                    mir überliefert hatte.<anchor xml:id="graef_1142_end"/> Von poetischen Arbeiten
                    glaube ich ihm die Mitschuldigen vorgelegt zu haben, doch erinnere ich mich
                    nicht, daß mir irgend eine Zurechtweisung oder Aufmunterung von seiner Seite
                    hierüber zu Theil geworden wäre. Aber bei diesem allem blieb er der er war; was
                    von ihm ausging wirkte, wenn auch nicht erfreulich, doch bedeutend; ja seine
                    Handschrift sogar übte auf mich eine magische Gewalt aus. Ich erinnere mich
                    nicht, daß ich eins <pb n="322"/> seiner Blätter, ja nur ein Couvert von seiner
                    Hand, zerrissen oder verschleudert hätte; dennoch ist mir, bei den so
                    mannichfaltigen Ort- und Zeitwechseln, kein Document jener wunderbaren,
                    ahnungsvollen und glücklichen Tage übrig geblieben.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Daß übrigens Herders Anziehungskraft sich so gut auf andre als auf mich wirksam
                    erwies, würde ich kaum erwähnen, hätte ich nicht zu bemerken, daß sie sich
                    besonders auf Jung, genannt Stilling, erstreckt habe. Das treue redliche Streben
                    dieses Mannes mußte jeden, der nur irgend Gemüth hatte, höchlich interessiren,
                    und seine Empfänglichkeit jeden, der etwas mitzutheilen im Stande war, zur
                    Offenheit reizen. Auch betrug sich Herder gegen ihn nachsichtiger als gegen uns
                    andre: denn seine Gegenwirkung schien jederzeit mit der Wirkung, die auf ihn
                    geschah, im Verhältniß zu stehen. Jungs Umschränktheit war von so viel gutem
                    Willen, sein Vordringen von so viel Sanftheit und Ernst begleitet, daß ein
                    Verständiger gewiß nicht hart gegen ihn sein, und ein Wohlwollender ihn nicht
                    verhöhnen noch zum Besten haben konnte. Auch war Jung durch Herdern dergestalt
                    exaltirt, daß er sich in allem seinem Thun gestärkt und gefördert fühlte, ja
                    seine Neigung gegen mich schien in eben diesem Maße abzunehmen; doch blieben wir
                    immer gute Gesellen, wir trugen einander vor wie nach und erzeigten uns
                    wechselseitig die freundlichsten Dienste.</p>
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>