<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I 41.2</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-31" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-06-28" who="krause">ergänzt</change>
            <change when="2018-11-22" who="krause">xml:id ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!-- Gräf 1431, WA I, 41 (2), 232-234 -->
            <div>
                <head>Bemerkung des Übersetzers.</head>
                
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1431_end" xml:id="graef_1431"/>Wenn uns Deutsche in jedem
                    Fall interessiren muß zu sehen, wie ein geistreicher Franzos gelegentlich in
                    unsere Literatur hineinblickt, so dürfen wir doch nicht allzu stolz werden über
                    das Lob, was man uns dorther von Zeit zu Zeit ertheilen mag. Die Freiheit, ja
                    Unbändigkeit unserer Literatur ist jenen lebhaft thätigen Männern eben
                    willkommen, welche gegen den Classicismus noch im Streit liegen, da wir uns
                    schon so ziemlich in dem Stande der Ausgleichung befinden und meistens wissen,
                    was wir von allen Dichtarten aller Zeiten und Völker zu halten haben. Bewahren
                    wir die längst errungenen Vortheile weislich im Auge, so dürfen wir uns an der
                    Leidenschaftlichkeit unserer Nachbarn, welche mehr fordern und zugestehen als
                    wir selbst, gar wohl ergötzen, erbauen und unsrer unbestrittenen Vorzüge
                    genießen. Lassen wir uns ferner von den Einzelnheiten in oben genannter
                    Zeitschrift nicht hinreißen, so ist es höchst interessant, eine Gesellschaft
                    gebildeter, erfahrner, kluger, geschmackreicher Männer zu bemerken, denen <pb n="233"/> man nicht in allen Capiteln beizustimmen braucht, um von ihren
                    Einsichten Vortheil zu ziehen: wie sich denn gegen die mitgetheilte Stelle immer
                    noch anführen ließe, daß die griechische Mythologie als höchst gestaltet, als
                    Verkörperung der tüchtigsten reinsten Menschheit mehr empfohlen zu werden
                    verdiene als das häßliche Teufels- und Hexenwesen, das nur in düstern
                    ängstlichen Zeitläufen aus verworrener Einbildungskraft sich entwickeln und in
                    der Hefe menschlicher Natur seine Nahrung finden konnte.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Freilich muß es dem Dichter erlaubt sein, auch aus einem solchen Element Stoff zu
                    seinen Schöpfungen zu nehmen, welches Recht er sich auf keine Weise wird
                    verkümmern lassen. Und so haben denn auch jene freisinnigen Männer, uns zu
                    Vortheil und Vergnügen, solchen Talenten die Bahn eröffnet, welche man sonst
                    völlig zurückgedrängt, vielleicht vernichtet hätte. Daher fügt sich denn, daß
                    <rs>die Stapferische Übersetzung meines Faust</rs> neu abgedruckt und, von
                    lithographirten Blättern begleitet, nächstens erscheinen wird. Mit dieser Arbeit
                    ist Herr Delacroix beschäftigt, ein Künstler, dem man ein entschiedenes Talent
                    nicht abläugnet, dessen wilde Art jedoch, womit er davon Gebrauch macht, das
                    Ungestüm seiner Conceptionen, das Getümmel seiner Compositionen, die
                    Gewaltsamkeit der Stellungen und die Rohheit des Colorits keineswegs billigen
                    will. Deßhalb aber ist er eben der Mann, sich in den Faust zu versenken und
                    wahrscheinlich <pb n="234"/> Bilder hervorzubringen, an die niemand hätte denken
                    können. Zwei Probedrucke liegen vor uns, die auf das Weitere begierig machen.
                    Der eine davon stellt die auf Zauberpferden in der Nacht am Hochgericht
                    vorbeistürmenden Gesellen dar, wo bei aller der entsetzlichen Eile Fausts
                    ungestüme neugierige Frage und eine ruhig-abweisende Antwort des Bösen gar wohl
                    ausgedrückt sind; der andere, wo der in Auerbachs Keller auf den Boden strömende
                    Höllenwein flammend aufschlägt und eine sehr charakteristisch bewegte
                    Gesellschaft von unten mit ängstlichen Lichtern und Widerscheinen sichtbar
                    macht.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Beide Blätter sind zwar bloß flüchtige Skizzen, etwas roh behandelt, aber voll
                    Geist, Ausdruck und auf gewaltigen Effect angelegt. Wahrscheinlich gelingen dem
                    Künstler die übrigen wilden, ahnungsvollen und seltsamen Situationen
                    gleichfalls, und wenn er sich dem Zartern auf irgend eine Weise zu fügen
                    versteht, so haben wir ein wundersames, in jenes paradoxe Gedicht harmonisch
                    eingreifendes Kunstwerk nächstens zu erwarten.<anchor xml:id="graef_1431_end"/></p>
            </div>
            
            
            <!-- Gräf 1461, WA I, 41 (2), 290-292 -->
            <div>
                <pb n="290"/>
                
                <head>Helena.<lb/> Zwischenspiel zu Faust.</head>
                
                <p>Fausts Charakter, auf der Höhe, wohin die neue Ausbildung aus dem alten rohen
                    Volksmährchen denselben hervorgehoben hat, stellt einen Mann dar, welcher, in
                    den allgemeinen Erdeschranken sich ungeduldig und unbehaglich fühlend, den
                    Besitz des höchsten Wissens, den Genuß der schönsten Güter für unzulänglich
                    achtet, seine Sehnsucht auch nur im mindesten zu befriedigen, einen Geist,
                    welcher deßhalb, nach allen Seiten hin sich wendend, immer unglücklicher
                    zurückkehrt.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Diese Gesinnung ist dem modernen Wesen so analog, daß mehrere gute Köpfe die
                    Lösung einer solchen Aufgabe zu unternehmen sich gedrungen fühlten. Die Art, wie
                    ich mich dabei benommen, hat sich Beifall erworben; vorzügliche Männer haben
                    darüber gedacht und meinen Text commentirt, welches ich dankbar anerkannte.
                    Darüber aber mußte ich mich wundern, daß diejenigen, welche eine Fortsetzung und
                    Ergänzung meines Fragments unternahmen, nicht auf den so nahe liegenden Gedanken
                    gekommen sind, es müsse <pb n="291"/> die Bearbeitung eines zweiten Theils sich
                    nothwendig aus der bisherigen kümmerlichen Sphäre ganz erheben und einen solchen
                    Mann in höheren Regionen durch würdigere Verhältnisse durchführen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Wie ich nun von meiner Seite dieses angegriffen, lag im Stillen vor mir, von Zeit
                    zu Zeit mich zu einiger Fortarbeit anregend; wobei ich mein Geheimniß vor allen
                    und jeden sorgfältig verwahrte, immer in Hoffnung, das Werk einem gewünschten
                    Abschluß entgegenzuführen. Jetzt aber darf ich nicht zurückhalten und bei
                    Herausgabe meiner sämmtlichen Bestrebungen kein Geheimniß mehr vor dem Publicum
                    verbergen, vielmehr fühle ich mich verpflichtet, alles mein Bemühen, wenn auch
                    fragmentarisch, nach und nach vorzulegen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Deßhalb entschließ' ich mich zuvörderst, oben benanntes, in den zweiten Theil des
                    Faust einzupassendes, in sich abgeschlossenes kleineres Drama sogleich bei der
                    ersten Sendung mitzutheilen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Noch ist die große Kluft zwischen dem bekannten jammervollen Abschluß des ersten
                    Theils und dem Eintritt einer griechischen Heldenfrau nicht überbrückt; man
                    genehmige jedoch vorläufig Nachstehendes mit Freundlichkeit.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Die alte Legende sagt nämlich, und das Puppenspiel verfehlt nicht, die Scene
                    vorzuführen, daß Faust in seinem herrischen Übermuth durch Mephistopheles den
                    Besitz der schönen Helena von Griechenland verlangt <pb n="292"/> und dieser ihm
                    nach einigem Widerstreben willfahrt habe. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1461_end" xml:id="graef_1461"/>Ein solches bedeutendes Motiv
                    in unserer Ausführung nicht zu versäumen, war uns Pflicht, und wie wir uns
                    derselben zu entledigen gesucht, wird aus dem Zwischenspiel hervorgehen. Was
                    aber zu einer solchen Behandlung die nähere Veranlassung gegeben, und wie nach
                    mannichfaltigen Hindernissen den bekannten magischen Gesellen geglückt, die
                    eigentliche <rs>Helena</rs> persönlich aus dem Orcus in's Leben heraufzuführen,
                    bleibe vor der Hand noch unausgesprochen. Gegenwärtig ist genug, wenn man
                    zugibt, daß die wahre Helena auf antik-tragischem Kothurn vor ihrer Urwohnung zu
                    Sparta auftreten könne. Sodann aber bittet man, die Art und Weise zu beobachten,
                    wie Faust es unternehmen dürfe, sich um die Gunst der weltberühmten königlichen
                    Schönheit zu bewerben.<anchor xml:id="graef_1461_end"/></p>
            </div>
            
            <!-- Testimony graef_1239, WA I, 41.2, 400-402 -->
            <div>
                <head><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end" xml:id="graef_1239" next="#graef_1239_b"/>Vorschlag zu einer vollständigen Ausgabe zu Goethe's
                    Nachlaß <lb/>von ihm selbst entworfen.<anchor xml:id="graef_1239_end"/></head>
                
                <table>
                    <row>
                        <cell>Lessings Abscheiden.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Durch seinen Bruder revidirt und in     Bänden
                            herausgegeb.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Ansicht derselben.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Wenn auch nicht durchaus gebilligt, doch höchst dankenswerth, ja
                            unentbehrlich.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Obgleich leichter durch einen Dritten.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Legationsrath Bertuchs Beyspiel im Literarischen, Merkantilischen und
                            Technischen.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Übergiebt den ganzen Complex seiner wichtigen Anstalt seinem
                            Schwiegersohne, und geht aus der Welt, seine volle Thätigkeit
                            zurücklassend.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Gleichniß vom Kindesspiel.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Rückkehr auf mich selbst.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Masse von Papieren, die um mich aufgehäuft ist, und zwar
                            geordnet,<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aber jedem außer mir selbst kaum zu brauchen. <lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end_b" xml:id="graef_1239_b" next="#graef_1239_c"/>Übersicht meines
                            schriftlichen Nachlasses.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Gedruckter.<anchor xml:id="graef_1239_end_b"/><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zwanzig Bände der neusten Ausgabe.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Westöstlicher Divan.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aus meinem Leben II.r Abtheilung 1. u. 2r Band.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aus meinem Leben II.r Abtheilung 5r Band. <lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Winckelmann.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Hackert.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Die Propyläen.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Kunst und Alterthum. 3 Bände.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur Morphologie 1. Bd.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur allgemeinen Natur-Wissenschaft 1. Bd.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur Farbenlehre. 2 Bde.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Beyträge zur Optik. 2 Stücke.<lb/></cell>
                    </row>
                    <pb n="401"/>
                    <row>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end_c" xml:id="graef_1239_c" next="graef_1239_d"/>Ungedruckte.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Paralipomena.<anchor xml:id="graef_1239_end_c"/><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Hohen Personen und den Ihrigen.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Freunden und Liebchen.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Loge.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end_d" xml:id="graef_1239_d" next="graef_1239_e"/>Ans Theater
                            geknüpft.<anchor xml:id="graef_1239_end_d"/><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Lyrisches.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Politika.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Gott und Welt.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end_e" xml:id="graef_1239_e" next="graef_1239_f"/><rs>Zu Faust</rs>. Zahme
                            Xenien.<anchor xml:id="graef_1239_end_e"/><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Erotika.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Juvenilia.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Moralia.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Allgemeines.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Invektiven.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Kleinere prosaische Aufsätze.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Die schon gedruckten und genannten, mit neuren des verschiedensten
                            Inhalts.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end_f" xml:id="graef_1239_f"/>Götz von Berlichingen erstes
                            Manuscript.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Desgl. letztes.<anchor xml:id="graef_1239_end_f"/><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aus meinem Leben I. Abtheil. 3. Band.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Die eingegangenen Briefe bis 1797 werden beklagt.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Akten einer Reise nach der Schweiz.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Abgegangene Briefe nach der Zurückkunft.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Eingegangene Briefe seit 1797.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur Farbenlehre.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur Morphologie.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur Naturwissenschaft.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Auf mich und unsere Arbeiten beziehende Aufsätze meiner
                            Freunde.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>von Klinger.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>von Trebra <hi rend="italic">etc.</hi><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>An mich gerichtete Gedichte.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Überhaupt Gedichte aus dem Innern.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aus der Zeit von Tiefurth und sonst.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Geschichte des Weimarischen Theaters.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Lücken in den Mittheilungen aus meinem Leben.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Angedeutet.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Fragmentarisch bearbeitet.<lb/></cell>
                    </row>
                    <pb n="402"/>
                    <row>
                        <cell>Stoff dazu niedergelegt.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Dadurch Bearbeitung durch einen Dritten möglich gemacht.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aufsätze von Freunden, auf sich selbst und unser Verhältniss
                            bezüglich.</cell>
                    </row>
                </table>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>