<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I, 35</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="krause">Datei angelegt</change>
            <change when="2017-08-31" who="krause">Datei ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
                        <!-- Gräf 1203, WA I, 35, 4f -->
            <div>
                <head>Von 1769 bis 1775.<lb/> Fernere Einsicht in's Leben.</head>

                <p>Ereigniß, Leidenschaft, Genuß und Pein. Man fühlt die
                    Nothwendigkeit einer freiern Form und schlägt sich auf die englische Seite.
                    So entstehen Werther, Götz von Berlichingen, Egmont. Bei einfacheren
                    Gegenständen wendet man sich wieder zur beschränkteren Weise: Clavigo,
                    Stella, Erwin und Elmire, Claudine von Villa Bella, beide letztere prosaischer
                    Versuch mit Gesängen durchwebt. Hieher gehören die Lieder an Belinden
                    und Lili, deren manche, so wie verschiedene Gelegenheitsstücke, Episteln
                    und sonstige gesellige Scherze verloren gegangen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1203_end" xml:id="graef_1203"/>Inzwischen geschehen kühnere Griffe in die tiefere Menschheit; es
                    entsteht ein leidenschaftlicher Widerwille <pb n="5"/> gegen mißleitende,
                    beschränkte Theorien; man widersetzt sich dem Anpreisen falscher Muster.
                    Alles dieses und was daraus folgt, war tief und wahr empfunden, oft aber
                    einseitig und ungerecht ausgesprochen. Nachstehende Productionen:
                    <rs>Faust</rs>, die Puppenspiele, Prolog zu Bahrdt sind in diesem Sinne zu
                    beurtheilen; sie liegen jedermann vor Augen. Dagegen waren die Fragmente des
                    ewigen Juden und Hanswursts Hochzeit nicht mitzutheilen. Letzteres erschien
                    darum heiter genug, weil die sämmtlichen deutschen Schimpfnamen in ihren
                    Charakteren persönlich auftraten. Mehreres dieser frechen Art ist verloren
                    gegangen; Götter, Helden und Wieland erhalten.<anchor xml:id="graef_1203_end"/></p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die Recensionen in den Frankfurter gelehrten Anzeigen von 1772 und 1773 geben
                    einen vollständigen Begriff von dem damaligen Zustand unserer Gesellschaft
                    und Persönlichkeit. Ein unbedingtes Bestreben, alle Begränzungen zu
                    durchbrechen, ist bemerkbar.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die erste Schweizerreise eröffnete mir mannichfaltigen Blick in die Welt;
                    der Besuch in Weimar umschlang mich mit schönen Verhältnissen, und
                    drängte mich unversehens auf einen neuen glücklichen Lebensgang.</p>
            </div>

            <!-- Gräf 1274, WA I, 35, 63 -->
            <div>
                <head rend="centered">1796.</head>

                <p>Die Weimarische Bühne war nun schon so besetzt und befestigt, daß es
                    in diesem Jahre keiner neuen Schauspieler bedurfte. Zum größten
                    Vortheil derselben trat Iffland im März und April vierzehnmal <pb n="63"/>
                    auf. Außer einem solchen belehrenden, hinreißenden,
                    unschätzbaren Beispiele wurden diese Vorstellungen bedeutender Stücke
                    Grund eines dauerhaften Repertoriums und ein Anlaß das
                    Wünschenswerthe näher zu kennen. Schiller, der an dem Vorhandenen
                    immer fest hielt, redigirte zu diesem Zweck den Egmont, der zum Schluß der
                    Ifflandischen Gastrollen gegeben ward, ungefähr wie er noch auf deutschen
                    Bühnen vorgestellt wird.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Überhaupt finden sich hier, rücksichtlich auf das deutsche Theater, die
                    merkwürdigsten Anfänge. Schiller der schon in seinem Carlos sich einer
                    gewissen Mäßigkeit befliß und durch Redaction dieses
                    Stücks für's Theater zu einer beschränkteren Form gewöhnte,
                    hatte nun den Gegenstand von Wallenstein aufgefaßt und den
                    gränzenlosen Stoff in der Geschichte des dreißigjährigen Kriegs
                    dergestalt behandelt, daß er sich als Herrn dieser Masse gar wohl
                    empfinden mochte. Aber eben durch diese Fülle ward eine strengere
                    Behandlung peinlich, wovon ich Zeuge sein konnte, weil er sich über alles,
                    was er dichterisch vorhatte, mit andern gern besprach und was zu thun sein
                    mochte hin und wieder überlegte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1274_end" xml:id="graef_1274"/>Bei dem
                    unablässigen Thun und Treiben was zwischen uns stattfand, bei der
                    entschiedenen Lust das Theater kräftig zu beleben, ward ich angeregt
                        <rs>den Faust wieder hervorzunehmen</rs>; allein was ich auch that, ich
                    entfernte ihn mehr vom Theater als daß ich ihn herangebracht
                        hätte.<anchor xml:id="graef_1274_end"/></p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="64"/>

                <p>Die Horen gingen indessen fort, mein Antheil blieb derselbige; doch hatte
                    Schillers gränzenlose Thätigkeit den Gedanken eines Musenalmanachs
                    gefaßt, einer poetischen Sammlung, die jener, meist prosaischen,
                    vortheilhaft zur Seite stehen könnte. Auch hier war ihm das Zutrauen seiner
                    Landsleute günstig. Die guten strebsamen Köpfe neigten sich zu ihm. Er
                    schickte sich übrigens trefflich zu einem solchen Redacteur; den innern
                    Werth eines Gedichts übersah er gleich, und wenn der Verfasser sich zu
                    weitläuftig ausgethan hatte, oder nicht endigen konnte, wußte er das
                    Überflüssige schnell auszusondern. Ich sah ihn wohl ein Gedicht auf
                    ein Drittheil Strophen reduciren, wodurch es wirklich brauchbar ward, ja
                    bedeutend.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Ich selbst ward seiner Aufmunterung viel schuldig, wovon die Horen und Almanache
                    vollgültiges Zeugniß abgeben. Alexis und Dora, Braut von Korinth,
                    Gott und Bajadere wurden hier ausgeführt oder entworfen. Die Xenien, die
                    aus unschuldigen, ja gleichgültigen Anfängen sich nach und nach zum
                    Herbsten und Schärfsten hinaufsteigerten, unterhielten uns viele Monate und
                    machten, als der Almanach erschien, noch in diesem Jahre die größte
                    Bewegung und Erschütterung in der deutschen Literatur. Sie wurden, als
                    höchster Mißbrauch der Preßfreiheit, von dem Publicum verdammt.
                    Die Wirkung aber bleibt unberechenbar.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="65"/>

                <p>Einer höchst lieb- und werthen, aber auch schwer lastenden Bürde
                    entledigte ich mich gegen Ende Augusts. Die Reinschrift des letzten Buches von
                    Wilhelm Meister ging endlich ab an den Verleger. Seit sechs Jahren hatte ich
                    Ernst gemacht diese frühe Conception auszubilden, zurecht zu stellen und
                    dem Drucke nach und nach zu übergeben. Es bleibt daher dieses eine der
                    incalculabelsten Productionen, mag man sie im Ganzen oder in ihren Theilen
                    betrachten; ja um sie zu beurtheilen fehlt mir beinahe selbst der
                    Maßstab.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Kaum aber hatte ich mich durch successive Herausgabe davon befreit als ich mir
                    eine neue Last auflegte, die jedoch leichter zu tragen, oder vielmehr keine Last
                    war, weil sie gewisse Vorstellungen, Gefühle, Begriffe der Zeit
                    auszusprechen Gelegenheit gab. Der Plan von Herrmann und Dorothea war
                    gleichzeitig mit den Tagesläuften ausgedacht und entwickelt, die
                    Ausführung ward während des Septembers begonnen und vollbracht, so
                    daß sie Freunden schon producirt werden konnte. Mit Leichtigkeit und
                    Behagen war das Gedicht geschrieben, und es theilte diese Empfindungen mit. Mich
                    selbst hatte Gegenstand und Ausführung dergestalt durchdrungen, daß
                    ich das Gedicht niemals ohne große Rührung vorlesen konnte, und
                    dieselbe Wirkung ist mir seit so viel Jahren noch immer geblieben.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Freund Meyer schrieb fleißig aus Italien gewichtige Blätter. Meine
                    Vorbereitung ihm zu folgen nöthigte <pb n="66"/> mich zu mannichfaltigen
                    Studien, deren Actenstücke mir noch gegenwärtig vielen Nutzen bringen.
                    Als ich mich in die Kunstgeschichte von Florenz einarbeitete, ward mir Cellini
                    wichtig, und ich faßte, um mich dort recht einzubürgern, gern den
                    Entschluß seine Selbstbiographie zu übersetzen; besonders weil sie
                    Schillern zu den Horen brauchbar schien.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Auch die Naturwissenschaften gingen nicht leer aus. Den Sommer über fand ich
                    die schönste Gelegenheit Pflanzen unter farbigen Gläsern und ganz im
                    Finstern zu erziehen, so wie die Metamorphose der Insecten in ihren
                    Einzelnheiten zu verfolgen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Galvanismus und Chemismus drängten sich auf; die Chromatik ward zwischen
                    allem durch getrieben; und um mir den großen Vortheil der
                    Vergegenwärtigung zu gewähren, fand sich eine edle Gesellschaft,
                    welche Vorträge dieser Art gern anhören mochte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Im Auswärtigen beharrt Chursachsen auf seiner Anhänglichkeit an Kaiser
                    und Reich, und will in diesem Sinne sein Contingent marschiren lassen. Auch
                    unsere Mannschaft rüstet sich; die Kosten hierzu geben manches zu
                    bedenken.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Im großen Weltwesen ereignet sich, daß die hinterbliebene Tochter
                    Ludwigs XVI, Prinzessin Marie Theresie Charlotte, bisher in den Händen der
                    Republikaner, gegen gefangene französische Generale ausgewechselt wird,
                    ingleichen daß der Papst seinen Waffenstillstand theuer erkauft.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="67"/>

                <p>Die Österreicher gehen über die Lahn zurück, bestehen bei
                    Annäherung der Franzosen auf dem Besitz von Frankfurt, die Stadt wird
                    bombardirt, die Judengasse zum Theil verbrannt, sonst wenig geschadet, worauf
                    denn die Übergabe erfolgt. Meine gute Mutter, in ihrem schönen neuen
                    Quartiere an der Hauptwache, hat gerade die Zeil hinaufschauend den bedrohten
                    und beschädigten Theil vor Augen, sie rettet ihre Habseligkeiten in
                    feuerfeste Keller, und flüchtet über die freigelassene Mainbrücke
                    nach Offenbach. Ihr Brief deßhalb verdient beigelegt zu werden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Der Churfürst von Mainz geht nach Heiligenstadt, der Aufenthalt des
                    Landgrafen von Darmstadt bleibt einige Zeit unbekannt, die Frankfurter
                    flüchten, meine Mutter hält aus. Wir leben in einer
                    eingeschläferten Furchtsamkeit. In den Rhein- und Maingegenden
                    fortwährende Unruhen und Flucht. Frau von Coudenhoven verweilt in Eisenach,
                    und so durch Flüchtlinge, Briefe, Boten, Staffetten strömt der
                    Kriegsallarm ein- und das anderemal bis zu uns; doch bestätigt sich nach
                    und nach die Hoffnung, daß wir in dem Augenblicke nichts zu fürchten
                    haben, und wir halten uns für geborgen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Der König von Preußen, bei einiger Veranlassung, schreibt von Pyrmont
                    an den Herzog, mit diplomatischer Gewandtheit den Beitritt zur Neutralität
                    vorbereitend und den Schritt erleichternd. Furcht, Sorge, Verwirrung dauert
                    fort, endlich erklärt sich Chursachsen <pb n="68"/> zur Neutralität,
                    erst vorläufig, dann entschieden, die Verhandlungen deßhalb mit
                    Preußen werden auch uns bekannt.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Doch kaum scheinen wir durch solche Sicherheit beruhigt, so gewinnen die
                    Österreicher abermals die Oberhand. Moreau zieht sich zurück, alle
                    königisch Gesinnte bedauern die Übereilung zu der man sich hatte
                    hinreißen lassen, die Gerüchte vermehren sich zum Nachtheil der
                    Franzosen, Moreau wird zur Seite verfolgt und beobachtet, schon sagt man ihn
                    eingeschlossen; auch Jourdan zieht sich zurück, und man ist in Verzweiflung
                    daß man sich allzufrühzeitig gerettet habe.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Eine Gesellschaft hochgebildeter Männer, welche sich jeden Freitag bei mir
                    versammelten, bestätigte sich mehr und mehr. Ich las einen Gesang der Ilias
                    von Voß, erwarb mir Beifall, dem Gedicht hohen Antheil, rühmliches
                    Anerkennen dem Übersetzer. Ein jedes Mitglied gab von seinen
                    Geschäften, Arbeiten, Liebhabereien, beliebige Kenntniß, mit
                    freimüthigem Antheil aufgenommen. Dr. Bucholz fuhr fort die neusten
                    physisch-chemischen Erfahrungen mit Gewandtheit und Glück vorzulegen.
                    Nichts war ausgeschlossen, und das Gefühl der Theilhaber, welches Fremde
                    sogar in sich aufnahmen, hielt von selbst alles ab, was einigermaßen
                    hätte lästig sein können. Akademische Lehrer gesellten sich
                    hinzu, und wie fruchtbar diese Anstalt selbst für die Universität
                    geworden, geht aus <pb n="69"/> dem einzigen Beispiel schon genugsam hervor,
                    daß der Herzog, der in einer solchen Sitzung eine Vorlesung des Doctor
                    Christian Wilhelm Hufeland angehört, sogleich beschloß ihm eine
                    Professur in Jena zu ertheilen, wo derselbe sich durch mannichfache
                    Thätigkeit zu einem immer zunehmenden Wirkungskreise vorzubereiten
                    wußte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Diese Societät war in dem Grade regulirt, daß meine Abwesenheit zu
                    keiner Störung Anlaß gab, vielmehr übernahm Geh. Rath Voigt die
                    Leitung, und wir hatten uns mehrere Jahre der Folgen einer gemeinsam geregelten
                    Thätigkeit zu erfreuen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Und so sahen wir denn auch unsern trefflichen Batsch dieses Jahr in thätiger
                    Zufriedenheit. Der edle, reine, aus sich selbst arbeitende Mann bedurfte, gleich
                    einer saftigen Pflanze, weder vieles Erdreich noch starke Bewässerung, da
                    er die Fähigkeit besaß aus der Atmosphäre sich die besten
                    Nahrungsstoffe zuzueignen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Von diesem schönen stillen Wirken zeugen noch heut seine Schreiben und
                    Berichte, wie er sich an seinem mäßigen Glashause begnügt und
                    durch das allgemeine Zutrauen gleichzeitiger Naturforscher die Achtung seiner
                    Societät wachsen und ihren Besitz sich erweitern sieht; wie er denn auch
                    bei solchen Gelegenheiten seine Vorsätze vertraulich mittheilte, nicht
                    weniger seine Hoffnungen mit bescheidener Zuversicht vortrug.</p>
            </div>
            
            <!-- Gräf 1322, WA I, 35, 91 -->
            
            <div>
                <p>Innerlich hatte ich mich indessen schon wieder so gestaltet, daß am 19. Januar
                    die Langeweile des Zustandes mir eine mäßige Thätigkeit abforderte, und so
                    wendete ich mich zur Übersetzung des Theophrastischen Büchleins von den Farben,
                    die ich schon längst im Sinne gehabt. Die nächsten Freunde, Schiller, Herder,
                    Voigt, Einsiedel und Loder waren thätig, mich über fernere böse Stunden
                    hinauszuheben. Am 22. war schon bei mir ein Concert veranstaltet, und
                    Durchlaucht dem Herzog konnt' ich am 24., als am Tage, wo er nach Berlin
                    reis'te, für die bis zuletzt ununterbrochene Sorgfalt mit erheitertem Geiste
                    danken: denn an diesem Tage hatte sich das Auge wieder geöffnet, und man durfte
                    hoffen, frei und vollständig abermals in die Welt zu schauen. Auch konnte <pb n="90"/> ich zunächst mit genesendem Blick die Gegenwart der
                    durchlauchtigsten Herzogin Amalia und Ihrer freundlich geistreichen Umgebung bei
                    mir verehren.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Am 29. durchging ich die Rolle der Amenaide mit Demoiselle Caspers, einer sich
                    heranbildenden Schauspielerin. Freund Schiller leitete die Proben, und so gab er
                    mir denn auch den 30. Abends nach der Aufführung Nachricht von dem Gelingen. So
                    ging ich ferner dieselbe Rolle mit Demoiselle Jagemann durch, deren Naturell und
                    Verdienst als Schauspielerin und Sängerin damals ein Verehrer nach unmittelbaren
                    Eindrücken hätte schildern sollen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Brauchbar und angenehm in manchen Rollen war Ehlers als Schauspieler und Sänger,
                    besonders in dieser letzten Eigenschaft geselliger Unterhaltung höchst
                    willkommen, indem er Balladen und andere Lieder der Art zur Guitarre mit
                    genauester Präcision der Textworte, ganz unvergleichlich vortrug. Er war
                    unermüdet im Studiren des eigentlichsten Ausdrucks, der darin besteht, daß der
                    Sänger nach Einer Melodie die verschiedenste Bedeutung der einzelnen Strophen
                    hervorzuheben und so die Pflicht des Lyrikers und Epikers zugleich zu erfüllen
                    weiß. Hievon durchdrungen ließ er sich's gern gefallen, wenn ich ihm zumuthete,
                    mehrere Abendstunden, ja bis tief in die Nacht hinein, dasselbe Lied mit allen
                    Schattirungen auf's pünctlichste zu wiederholen: denn bei der gelungenen Praxis
                    überzeugte er sich, wie verwerflich <pb n="91"/> alles sogenannte
                    Durchcomponiren der Lieder sei, wodurch der allgemein lyrische Charakter ganz
                    aufgehoben und eine falsche Theilnahme am Einzelnen gefordert und erregt
                    wird.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1322_end" xml:id="graef_1322"/>Schon
                    am 7. Februar regte sich in mir die productive Ungeduld, <rs>ich nahm den Faust
                        wieder vor</rs> und führte stellenweise dasjenige aus, was in Zeichnung und
                    Umriß schon längst vor mir lag.<anchor xml:id="graef_1322_end"/></p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Als ich zu Ende vorigen Jahrs in Jena den Tancred bearbeitete, ließen meine
                    dortigen geistreichen Freunde den Vorwurf laut werden, daß ich mich mit
                    französischen Stücken, welche bei der jetzigen Gesinnung von Deutschland nicht
                    wohl Gunst erlangen könnten, so emsig beschäftige und nichts Eigenes vornähme,
                    wovon ich doch so manches hatte merken lassen. Ich rief mir daher die Natürliche
                    Tochter vor die Seele, deren ganz ausgeführtes Schema schon seit einigen Jahren
                    unter meinen Papieren lag.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Gelegentlich dacht' ich an das Weitere; allein durch einen auf Erfahrung
                    gestützten Aberglauben, daß ich ein Unternehmen nicht aussprechen dürfe, wenn es
                    gelingen solle, verschwieg ich selbst Schillern diese Arbeit und erschien ihm
                    daher als untheilnehmend, glauben- und thatlos. Ende December find' ich bemerkt,
                    daß der erste Act der Natürlichen Tochter vollendet worden.</p>
            </div>
            

            <!-- Gräf 1250, WA I, 35, 247 -->
            <div>
                <head>1806.</head>


                <p>Die Interims-Hoffnungen mit denen wir uns philisterhaft schon manche Jahre
                    hingehalten, wurden so abermals im gegenwärtigen genährt. Zwar brannte
                    die Welt in allen Ecken und Enden, Europa hatte eine andere Gestalt genommen, zu
                    Lande und See gingen Städte und Flotten zu Trümmern, aber das
                    mittlere, das nördliche Deutschland genoß noch eines gewissen
                    fieberhaften Friedens, in welchem wir uns einer problematischen Sicherheit
                    hingaben. Das große Reich in Westen war gegründet, es trieb Wurzeln
                    und Zweige nach allen Seiten hin. Indessen schien Preußen das Vorrecht
                    gegönnt sich in Norden zu befestigen. Zunächst besaß es Erfurt,
                    einen sehr wichtigen Haltepunct, und wir ließen uns in diesem Sinne
                    gefallen, daß von Anfang des Jahrs preußische Truppen bei uns
                    einkehrten. Dem Regiment Owstien folgten, Anfangs Februar, Füseliere,
                    sodann trafen ein die Regimenter Borcke, Arnim, Pirch; man hatte sich schon an
                    diese Unruhe gewöhnt.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Der Geburtstag unserer verehrten Herzogin, der 30. Januar, ward für
                    dießmal zwar pomphaft genug, aber doch mit unerfreulichen Vorahnungen
                    gefeiert. Das Regiment Owstien rühmte sich eines Chors <pb n="246"/>
                    Trompeter das Seinesgleichen nicht hätte; sie traten in einem Halbkreis zum
                    Willkommen auf das Theater, gaben Proben ihrer außerordentlichen
                    Geschicklichkeit, und begleiteten zuletzt einen Gesang, dessen allgemein
                    bekannte Melodie, einem Inselkönig gewidmet und noch keineswegs von dem
                    patriotischen Festland überboten, ihre vollkommen herzerhebende Wirkung
                    that.</p>
                <lb/>

                <p>Eine Übersetzung oder Umbildung des Cid von Corneille ward hiernach
                    aufgeführt, so wie auch Stella, zum erstenmal mit tragischer Katastrophe.
                    Götz von Berlichingen kam wieder an die Reihe, nicht weniger Egmont.
                    Schillers Glocke mit allem Apparat des Gießens und der fertigen
                    Darstellung, die wir als Didaskalie schon längst versucht hatten, ward
                    gegeben, und so daß die sämmtliche Gesellschaft mitwirkte, indem der
                    eigentliche dramatische Kunst- und Handwerkstheil dem Meister und den Gesellen
                    anheim fiel, das übrige Lyrische aber an die männlichen und weiblichen
                    Glieder, von den ältesten bis zu den jüngsten, vertheilt und jedem
                    charakteristisch angeeignet ward.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Aufmerksamkeit erregte im Ganzen der von Iffland zur Vorstellung gebrachte Doctor
                    Luther, ob wir gleich zauderten, denselben gleichfalls aufzunehmen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Bei dem verlängerten Aufenthalt in Karlsbad gedachte man der nächsten
                    Theaterzeit, und versuchte Öhlenschlägers verdienstliche Tragödie
                    Hakon Jarl unserer Bühne anzueignen, ja es wurden sogar schon <pb n="247"/>
                    Kleider und Decorationen aufgesucht und gefunden. Allein späterhin schien
                    es bedenklich, zu einer Zeit da mit Kronen im Ernst gespielt wurde, mit dieser
                    heiligen Zierde sich scherzhaft zu gebärden. Im vergangenen Frühjahr
                    hatte man nicht mehr thun können als das bestehende Repertorium zu erhalten
                    und einigermaßen zu vermehren. Im Spätjahr als der Kriegsdrang jedes
                    Verhältniß aufzulösen drohte, hielt man für Pflicht die
                    Theateranstalt, als einen öffentlichen Schatz, als ein Gemeingut der Stadt
                    zu bewahren. Nur zwei Monate blieben die Vorstellungen unterbrochen, die
                    wissenschaftlichen Bemühungen nur wenige Tage, und Ifflands Theaterkalender
                    gab der deutschen Bühne eine schwunghafte Aufmunterung.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die projectirte neue Ausgabe meiner Werke nöthigte mich sie sämmtlich
                    wieder durchzugehen, und ich widmete jeder einzelnen Production die
                    gehörige Aufmerksamkeit, ob ich gleich bei meinem alten Vorsatze blieb
                    nichts eigentlich umzuschreiben, oder auf einen hohen Grad zu
                    verändern.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die zwei Abtheilungen der Elegien wie sie noch vorliegen, wurden eingerichtet und
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1250_end" xml:id="graef_1250"/><rs>Faust in seiner jetzigen Gestalt</rs> fragmentarisch behandelt.<anchor xml:id="graef_1250_end"/> So gelangte ich
                    dieses Jahr bis zum vierten Theil einschließlich, aber mich
                    beschäftigte ein wichtigeres Werk. Der epische Tell kam wieder zur Sprache
                    wie ich ihn 1797 in der Schweiz concipirt, und nachher dem dramatischen Tell
                    Schillers zu Liebe bei Seite gelegt. <pb n="248"/> Beide konnten recht gut neben
                    einander bestehen; Schillern war mein Plan gar wohl bekannt, und ich war
                    zufrieden, daß er den Hauptbegriff eines selbstständigen von den
                    übrigen Verschwornen unabhängigen Tell benutzte; in der
                    Ausführung aber mußte er, der Richtung seines Talents zufolge so wie
                    nach den deutschen Theaterbedürfnissen, einen ganz anderen Weg nehmen, und
                    mir blieb das Episch-ruhiggrandiose noch immer zu Gebot, so wie die
                    sämmtlichen Motive, wo sie sich auch berührten, in beiden
                    Bearbeitungen durchaus eine andere Gestalt nahmen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Ich hatte Lust wieder einmal Hexameter zu schreiben, und mein gutes
                    Verhältniß zu Voß, Vater und Sohn, ließ mich hoffen auch
                    in dieser herrlichen Versart immer sicherer vorzuschreiten. Aber die Tage und
                    Wochen waren so ahnungsvoll, die letzten Monate so stürmisch und so wenig
                    Hoffnung zu einem freieren Athemholen, daß ein Plan, auf dem
                    Vierwaldstädter See und auf dem Wege nach Altorf, in der freien Natur
                    concipirt, in dem beängstigten Deutschland nicht wohl wäre
                    auszuführen gewesen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>