<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I, 42.2</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="krause">Datei angelegt</change>
            <change when="2017-08-31" who="krause">Datei ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
                <!-- QuZ II-905, WA I, 42.2, 121-123 -->
                <div>
                    <pb n="121"/>
                    
                    <head><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-905_end" xml:id="quz_II-905"/>Zweite Anzeige von Goethe's sämmtlichen Werken,<lb/>vollständige Ausgabe
                        letzter Hand.</head>
                    
                    <p>Da unsere erste Anzeige der vollständigen Ausgabe von Goethe's sämmtlichen
                        Werken, ob zwar vom 4. März datirt, aus den dringendsten Ursachen erst im Monat
                        Juli vertheilt werden konnte und demzufolge in mehreren entfernten Orten kaum
                        vor dem Schluß des Pränumerationstermins --- Michaelismesse 1826 --- eintraf, so
                        wurde von vielen Seiten der Wunsch geäußert, derselbe möchte verlängert und
                        dadurch den zahlreichen Freunden und Verehrern des Verfassers die erforderliche
                        Zeit gelassen werden, zu unterzeichnen und Subscriptionen zu sammeln.</p>
                    <lb/>
                    
                    <p>Wir verlängern daher mit ausdrücklicher Einwilligung des Verfassers den
                        Pränumerationstermin bis</p>
                    
                    <p rend="centered">Ostern 1827.</p>
                    
                    <p>Diejenigen also, welche bis zur Ostermesse 1827 unterzeichnen, erhalten die</p>
                    
                    <p rend="centered">Taschenausgabe</p>
                    
                    <p>auf schönem weißem Druckpapier mit neuen Typen nach dem mit der ersten Anzeige
                        ausgegebenen Musterblatt in vierzig Bänden, die Lieferung von fünf Bänden zu 1
                        Rthlr. <pb n="122"/> 12 Gr. sächs. oder 2 fl. 42 kr. rhein., je bei der
                        Unterzeichnung und so fort bei Empfang der sieben ersten Lieferungen zu
                        bezahlen; die letzte Lieferung wird unentgeltlich abgegeben.</p>
                    <lb/>
                    
                    <p>Dieselbe Ausgabe auf Velinpapier à 2 Rthlr. 6 Gr. oder 4 fl. 3 kr. rhein. für
                        jede Lieferung --- in drei Terminen zu 6 Rthlr. oder 10 fl. 48 kr. rhein.: der
                        erste bei der Unterzeichnung, der zweite bei Ablieferung der dritten und der
                        dritte bei Ablieferung der fünften Lieferung zu bezahlen.</p>
                    <lb/>
                    
                    <p rend="centered">Die Octavausgabe in vierzig Bänden</p>
                    <lb/>
                    
                    <p>I. auf Velinpapier, zu 6 Rthlr. 8 Gr. sächs. oder 11 fl. 24 kr. rhein. für jede
                        Lieferung von fünf Bänden;</p>
                    <lb/>
                    
                    <p>II. auf Schweizerpapier, zu 5 Rthlr. sächs. oder 9 fl. rhein.</p>
                    <lb/>
                    
                    <p>III. auf weiß Druckpapier, zu 4 Rthlr. sächs. oder 7 fl. 12 kr. rhein.</p>
                    <lb/>
                    
                    <p>Von I. sind bei der Unterzeichnung 12 Rthlr. 16 Gr. sächs. oder 22 fl. 48 kr.
                        rhein.,</p>
                    <lb/>
                    
                    <p>von II. 10 Rthlr. oder 18 fl. und so fort bei Empfang der sechs ersten
                        Lieferungen jedesmal der Preis einer Lieferung zu bezahlen, wogegen dann die
                        siebente und achte unentgeltlich abgegeben werden.</p>
                    <lb/>
                    
                    <p>Von III. gelten dieselben Zahlungsbedingungen, welche bei der Taschenausgabe auf
                        Druckpapier festgesetzt sind. ---</p>
                    <lb/>
                    
                    <p>Wer sogleich bei der Unterzeichnung den ganzen Betrag entrichten will, hat für
                        die Taschenausgabe auf weiß Druckpapier statt 12 Rthlr. oder 21 fl. 36 kr. nur
                        10 Rthlr. 12 Gr. oder 18 fl. 54 kr., und in demselben Verhältniß den Preis der
                        andern Ausgaben zu zahlen. Wer bei uns auf neun Exemplare unterzeichnet, erhält
                        das zehnte unentgeltlich.</p>
                    <lb/>
                    
                    <pb n="123"/>
                    
                    <p>Der Druck der Taschenausgabe hat bereits begonnen, und die erste Lieferung
                        derselben, welche im vierten Bande ein bisher ungedrucktes Gedicht von größerem
                        Umfang</p>
                    <lb/>
                    
                    <p rend="centered"><rs>Helena,<lb/> classisch-romantische Phantasmagorie.<lb/>
                        Zwischenspiel zu Faust.</rs></p>
                    <lb/>
                    
                    <p>enthalten wird, erscheint unfehlbar zur Ostermesse 1827. Die Octavausgabe wird so
                        schleunig als möglich folgen.</p>
                    <lb/>
                    
                    <p rend="left">Stuttgart, Anfang November. 1826.</p>
                    
                    <p rend="centered">J. G. Cotta'sche Buchhandlung.<anchor xml:id="quz_II-905_end"/></p>
                </div>
                
                <!-- Gräf 1366a, WA I, 42.2, S. 491 -->
            <div>
                <p>Werthers Leiden wurden sehr bald ins Französische übersetzt.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Der Effect war groß wie überall, denn das allgemein Menschliche drang durch.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Alle meine übrigen Productionen standen so weit von der französischen Art und
                    Weise ab, und ich war mir dessen wohl bewußt.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Übersetzung von Hermann und Dorothee durch Bitaubé that nur im Stillen seine
                    Wirkung.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Schwierigkeit in Frankreich überhaupt für den Tag aufzutauchen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Im Stillen hartnäckige Anhänger an's Deutsche.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1366a_end" xml:id="graef_1366a"/><rs>Übersetzung meines Theaters</rs>.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p> Neuere Wirkungen meiner Arbeiten in Frankreich.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Veranlassung dazu.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Siehe Le Globe Nr. 55 Tome III. 1826.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Offenbar sind es die Anticlassiker denen meine ästhetische Maxime und die danach
                    gearbeiteten Werke als Beispiele sehr gelegen kommen. Sie gehen daher sehr
                    verständig zu Werke und behandeln glimpflich, was ihnen nicht munden
                        will.<anchor xml:id="graef_1366a_end"/></p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="left">Weimar den 8en May 1826.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>