<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I 36</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-31" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2019-01-17" who="krause">Gräf 1321 ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!-- Gräf 1210, WA I, 36, 75 -->
            <div>
                <pb n="74"/>
                <head>1812.</head>
                
                <p>Die Familie Kobler eröffnete mit höchst anmuthigen Balletten das Jahr. Romeo und
                    Julie, sodann Turandot werden wiederholt; die Aufführung von: Leben ein Traum
                    vorbereitet. Die zu würdiger Darstellung solcher Stücke erforderlichen
                    Anstrengungen gaben neue Gelegenheit zum tiefer eindringenden Studium und der
                    ganzen Behandlung einen frischen Schwung. Ein junger Schauspieler trat hinzu,
                    Namens Durand, mit allen Vorzügen die man im Allgemeinen an einem jungen
                    sogenannten Liebhaber wünschen kann, nur vermißte man an ihm ein gewisses
                    inneres Feuer, oder auch nur jene Art von Enthusiasmus, der ihn aus sich selbst
                    herausgetrieben, womit er sich dem Publicum aufgedrungen hätte, daß es ihn
                    fühlen und anerkennen mußte. Man hoffte jedoch, daß er dieß Bedürfniß bald
                    selbst empfinden werde.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Theodor Körner war als Theaterdichter hervorgetreten; dessen Toni, Zriny und
                    Rosamunde, als Nachklänge einer kurz vergangenen Epoche, von den Schauspielern
                    leicht aufgefaßt und wiedergegeben und eben so dem Publicum sinn- und
                    artverwandt von ihm günstig aufgenommen wurden. Zu höheren Zwecken ward die
                    große Zenobia von Calderon studirt und der wunderbare Magus durch Griesens
                    Übersetzung uns angenähert.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <pb n="75"/>
                
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1210_end" xml:id="graef_1210"/>Wolff
                    und Riemer machten einen <rs>Plan zu Aufführung des Faust</rs>, wodurch der
                    Dichter verleitet ward mit diesem Gegenstand sich abermals zu beschäftigen,
                    manche Zwischenscenen zu bedenken, ja sogar Decorationen und sonstiges
                    Erforderniß zu entwerfen.<anchor xml:id="graef_1210_end"/> Jene genannten, immer
                    thätigen Freunde entwarfen gleichfalls den Versuch einer neuen Redaction des
                    Egmont mit Wiederherstellung der Herzogin von Parma, die sie nicht entbehren
                    wollten. Die Anwesenheit der Madame Schönberger veranlaßte die erfreulichsten
                    Darstellungen. Iffland schloß das Jahr auf das erwünschteste, indem er mehrmals
                    auftrat; vom 20. December an sehen wir folgende Vorstellungen: Clementine,
                    Selbstbeherrschung, der Jude, Künstlers Erdenwallen, Don Ranudo und der arme
                    Poet, der Kaufmann von Venedig, der gutherzige Polterer.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Neben ihm traten von unserm wohlbestellten Theater folgende Schauspieler auf,
                    deren Gemeinschaft er seiner hohen Kunst nicht unwürdig fand. Es scheint uns der
                    Sache gemäß ihre Namen hier aufzuführen, die Herren: Durand, Deny, Graff,
                    Genast, Haide, Lortzing, Malkolmi, Oels, Unzelmann, Wolff; sodann die Damen:
                    Beck, Eberwein, Engels, Lortzing, Wolff.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Der Biographie zweiter Band wurde gearbeitet und abgeschlossen, auch der dritte
                    Band eingeleitet, im Ganzen entworfen, im Einzelnen ausgeführt. In <pb n="76"/>
                    Gefolg der Darstellung Mosaischer Geschichte im ersten Bande nahm ich den
                    Irrgang der Kinder Israel durch die Wüste aus alten Papieren wieder vor, die
                    Arbeit selbst aber wurde zu andern Zwecken zurückgelegt.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Drei Gedichte für Kaiserliche Majestäten, im Namen der Karlsbader Bürger, gaben
                    mir eine ehrenvoll angenehme Gelegenheit zu versuchen, ob noch einiger
                    poetischer Geist in mir walte.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>In der bildenden Kunst ereignete sich manches Günstige: die Nachricht von dem
                    Fund auf Aegina eröffnete der Kunstgeschichte neue Aussichten, an welchen wir
                    uns mit Freund Meyer, der in seinen Bemühungen immer vorwärts ging, erbauten und
                    ergötzten.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Der Gedanke aus vorliegenden alten Münzen das Andenken verlorner Kunstwerke zu
                    ergänzen, war zu reizend und hatte einen dergestalt soliden Grund, daß man nach
                    dem Aufsatz über Myrons Kuh in dergleichen Betrachtungen fortfuhr, den
                    Olympischen Jupiter, die Polykletische Juno, und manches andere würdige Bild auf
                    diese Weise wieder herzustellen trachtete.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Ein kleiner Centaur von Silber, etwa spannenlang und bewundernswürdig gearbeitet,
                    rief eine lebhafte Streitigkeit hervor, ob er antik oder modern sei. Die
                    Weimarischen Kunstfreunde, überzeugt daß in solchen Dingen niemals an
                    Übereinstimmung und Entscheidung zu denken sei, bewunderten ihn, belehrten sich
                    daran und traten zu derjenigen Partei, die ihn für alt und aus den ersten
                    Kaiserzeiten hielt.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <pb n="77"/>
                
                <p>Ich acquirirte eine nicht gar ellenhohe altflorentinische Copie des sitzenden
                    Moses von Michelangelo, in Bronze gegossen und im Einzelnen durch Grabstichel
                    und andere ciselirende Instrumente fleißigst vollendet: ein schönes Denkmal
                    sorgfältiger, beinahe gleichzeitiger Nachbildung eines höchst geschätzten
                    Kunstwerkes jener Epoche, und ein Beispiel, wie man dem kleinen Bilde, welches
                    natürlich die Großheit des Originals nicht darstellen konnte, durch eine gewisse
                    Ausführlichkeit im Einzelnen, einen eigenthümlichen Werth zu geben wußte.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Die Naturwissenschaft erfreute sich manchen Gewinnes; Ramdohr "von den
                    Verdauungswerkzeugen der Insecten" bestätigte unsere Denkweise über die
                    allmähliche Steigerung organischer Wesen. Übrigens aber wandte sich die
                    Aufmerksamkeit mehr gegen allgemeine Naturforschung.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Doctor Seebeck, der chromatischen Angelegenheit immerfort mit gewohntem Fleiße
                    folgend, bemühte sich um den zweiten Newtonischen Versuch, den ich in meiner
                    Polemik nur so viel als nöthig berührt hatte; er bearbeitete ihn in meiner
                    Gegenwart und es ergaben sich wichtige Resultate, wie jene Lehre, sobald man
                    anstatt der anfänglichen Prismen zu Linsen übergeht, in eine fast unauflösliche
                    Verfitzung verwickelt werde.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Zu allgemeiner Betrachtung und Erhebung des Geistes eigneten sich die Schriften
                    des Jordanus Brunus von Nola, aber freilich das gediegene Gold und Silber <pb n="78"/> aus der Masse jener so unglaublich begabten Erzgänge auszuscheiden
                    und unter den Hammer zu bringen, erfordert fast mehr als menschliche Kräfte
                    vermögen, und ein jeder dem ein ähnlicher Trieb eingeboren ist thut besser, sich
                    unmittelbar an die Natur zu wenden, als sich mit den Gangarten, vielleicht mit
                    Schlackenhalden, vergangener Jahrhunderte herumzumühen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>In Karlsbad fand man sich wieder zu herkömmlichen geologischen Betrachtungen
                    genöthigt. Die Erweiterung des Raumes um den Neubrunnen, ein kühnes vielleicht
                    in früherer Zeit nicht denkbares Vornehmen, bestärkte in den bisherigen
                    Vorstellungen; ein merkwürdiges Gestein ward daselbst gewonnen, starkes Wasser
                    der Tepl und heftiges Aufbrausen der heißen Quellen trafen zusammen, Umstände
                    welche auf die Hypothese hinzudeuten schienen: diese große Naturwirkung sei als
                    ein ungeheures galvanisches Experiment anzusehen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Von Teplitz aus besuchte man Doctor Stolz in Außig und belehrte sich an dessen
                    trefflichen Kenntnissen und Sammlungen. Fossile Knochen in Böhmen waren auch zur
                    Sprache gekommen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Nach Hause zurückgekehrt verweilte man zuerst in Jena, um den dortigen Museen im
                    Augenblick einer eintretenden günstigen Epoche eine freudige Aufmerksamkeit zu
                    widmen. Ihro Kaiserliche Hoheit die Frau Erbprinzeß bestimmten eine ansehnliche
                    Summe zu diesem Zwecke, und Mechanicus Körner verfertigte <pb n="79"/> eine
                    Luftpumpe für das physikalische Kabinett. Sonstige Instrumente und andere
                    Anschaffungen dorthin werden gleichfalls eingeleitet, und um des Raumes mehr zu
                    gewinnen, die oberen Zimmer im Jenaischen Schloß für die Aufnahme eines Theils
                    der Museen eingerichtet. Von Trebra verehrte merkwürdige Granitübergangsplatten
                    als Documente früherer geognostischer Wanderungen auf dem Harze; sein Werk vom
                    Innern der Gebirge wird auf's neue vorgenommen und dabei ältere und jüngere
                    Vorstellungsarten besprochen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Sogenannte Schwefelquellen in Berka an der Ilm, oberhalb Weimar gelegen, die
                    Austrocknung des Teichs, worin sie sich manchmal zeigten, und Benutzung
                    derselben zum Heilbade, gab Gelegenheit geognostische und chemische
                    Betrachtungen hervorzurufen. Hiebei zeigte sich Professor Döbereiner auf das
                    lebhafteste theilnehmend und einwirkend.</p>
            </div>
            
            <!-- Gräf 1262 WA I,36, 88 -->
            <div>
                <head>1814.</head>
                
                <p>Auf dem Theater sah man die Schuld von Müllner. Ein solches Stück, man denke
                    übrigens davon wie man wolle, bringt der Bühne den großen Vortheil, daß jedes
                    Mitglied sich zusammen nehmen, sein Möglichstes thun muß, um seiner Rolle nur
                    einigermaßen gemäß zu erscheinen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Die Lösung dieser Aufgabe bewirkte mehrere treffliche Vorstellungen von Romeo und
                    Julie, Egmont, Wallensteins Lager und Tod. Alle Rollenveränderungen <pb n="88"/>
                    die in diesen Stücken vorfielen, wurden benutzt zu sorgfältigen Didaskalien, um
                    geübte und ungeübte Schauspieler mit einander in Harmonie zu setzen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Indem man sich nun nach etwas Neuem, Fremdem und zugleich Bedeutendem umsah,
                    glaubte man aus den Schauspielen Fouqué's, Arnims und anderer Humoristen einigen
                    Vortheil ziehen zu können, und durch theatermäßige Bearbeitung ihrer, öfters
                    sehr glücklichen und bis auf einen gewissen Grad günstigen Gegenstände sie
                    bühnengerecht zu machen: ein Unternehmen welches jedoch nicht durchzuführen war,
                    so wenig als bei den früheren Arbeiten von Tieck und Brentano.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1262_end" xml:id="graef_1262"/>Der
                    Besuch des Fürsten Radziwill erregte gleichfalls eine schwer zu befriedigende
                    Sehnsucht; seine genialische uns glücklich mit fortreißende <rs>Composition zu
                        Faust</rs> ließ uns doch nur entfernte Hoffnung sehen, das seltsame Stück
                    auf das Theater zu bringen.<anchor xml:id="graef_1262_end"/></p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Unsere Schauspielergesellschaft sollte wie bisher auch dießmal der Gunst genießen
                    in Halle den Sommer durch Vorstellungen zu geben. Der wackere Reil, dem die
                    dortige Bühne ihre Entstehung verdankte, war gestorben; man wünschte ein
                    Vorspiel, das zugleich als Todtenfeier für den trefflichen Mann gelten könnte;
                    ich entwarf es bei'm Frühlingsaufenthalte zu Berka an der Ilm. Als ich aber,
                    durch Iffland unerwartet aufgefordert, das Erwachen des Epimenides <pb n="89"/>
                    unternahm, so wurde jenes durch Riemer nach Verabredung ausgearbeitet.
                    Capellmeister Weber besuchte mich wegen der Composition des Epimenides, über die
                    wir uns verglichen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Das Monodram Proserpina, wurde, nach Eberweins Composition, mit Madame Wolff
                    eingelernt, und eine kurze, aber höchst bedeutende Vorstellung vorbereitet, in
                    welcher Recitation, Declamation, Mimik und edelbewegte plastische Darstellung
                    wetteiferten, und zuletzt ein großes Tableau, Pluto's Reich vorstellend und das
                    Ganze krönend, einen sehr günstigen Eindruck hinterließ.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Das Gastmahl der Weisen, ein dramatisch Iyrischer Scherz, worin die verschiedenen
                    Philosophen jene zudringlichen metaphysischen Fragen, womit das Volk sie oft
                    belästigt, auf heitere Weise beantworten, oder vielmehr ablehnen, war, wohl
                    nicht für's Theater doch für gesellschaftliche Musik bestimmt, mußte aber, wegen
                    Anzüglichkeit, unter die Paralipomena gelegt werden.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Musikalische Aufmunterung durch Zelters Gegenwart und durch Inspector Schützens
                    Vortrag der Bachischen Sonaten.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Die Feierlichkeiten zur Ankunft des Herzogs aus dem glücklichen Feldzug erregten
                    Vorbereitungen zu architektonischer Zierde der Straßen. Redaction einer
                    Gedichtsammlung nachher unter dem Titel: Willkommen herausgegeben.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <pb n="90"/>
                
                <p>Indessen war die neue Ausgabe meiner Werke vorbereitet; der biographische dritte
                    Band gelangte zu Jubilate in's Publicum. Die Italiänische Reise rückte vor, der
                    Westöstliche Divan ward gegründet; die Reise nach den Rhein-, Main- und
                    Neckargegenden gewährte eine große Ausbeute und reichlichen Stoff an
                    Persönlichkeiten, Localitäten, Kunstwerken und Kunstresten.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>In Heidelberg bei Boisserée's, Studium der niederländischen Schule in Gefolg
                    ihrer Sammlung. Studium des Kölner Doms und anderer alten Baulichkeiten nach
                    Rissen und Planen. Letzteres fortgesetzt in Darmstadt bei Moller. Alte
                    oberdeutsche Schule in Frankfurt bei Schütz. Von dieser Ausbeute und reichlichem
                    Stoff an Menschenkenntniß, Gegenden, Kunstwerken und Kunstresten mitgetheilt in
                    der Zeitschrift Rhein und Main.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Naturwissenschaft wurde sehr gefördert durch gefällige Mittheilung des Bergrath
                    Cramer zu Wiesbaden an Mineralien und Notizen des Bergwesens auf dem
                    Westerwalde. Das Darmstädter Museum, die Frankfurter Museen, Aufenthalt bei
                    Geheimerath von Leonhard in Hanau. Nach meiner Rückkunft Sorge für Jena.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Von öffentlichen Ereignissen bemerke ich die Einnahme von Paris, und daß ich der
                    ersten Feier des achtzehnten Octobers in Frankfurt beiwohnte.</p>
            </div>
            
            
            <!-- Gräf 1258, WA I, 36, 104 & Gräf 1258a, WA I, 36, 107-->
            <div>
                <head>1816.</head>

                <p>Das mannichfaltig Bedeutende, das ich vor einem Jahr im eigentlichen Mutterlande
                    gesehen, erlebt und gedacht hatte, mußte sich auf irgend eine Weise
                    wiederspiegeln. Ein Heft "Kunst und Alterthum am Rhein und Main" ward
                    unternommen, und dazu am Ende vorigen Jahrs mehr als eine Vorarbeit
                    durchgeführt; die älteren Niederländer, van Eyck und was sich von ihm
                    herschrieb, gründlich erwogen; das frühere problematische <pb n="103"/> Bild
                    Veronica zu künftigem Gebrauch verkleinert und gestochen. Büschings Wöchentliche
                    Nachrichten arbeiteten zu gleichem Zweck, und in diesem Sinne wandte sich die
                    Pietät der Weimarischen Kunstfreunde gegen alte Heiligenbilder, die wir von
                    Heilsberg am Thüringerwald kommen und unter unsern Augen repariren ließen. Weil
                    aber immer in neuerer Zeit eins in's andere wirkt, ja sogar Gegenseitiges durch
                    Gegenseitiges, so war auch ein Heldenbild, als Gleichniß von Blüchers
                    Persönlichkeit, in Gefolg seiner großen Thaten zur Sprache gekommen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Wenn der Held mit Gefahr seines Lebens und Ruhms die Schicksale der Welt auf's
                    Spiel setzt, und der Erfolg ihm glücklicherweise zusagt, so staunt der Patriot
                    und nimmt gern den Künstler zu Hülfe, um für sein Bewundern, sein Verehren
                    irgend eine Sprache zu finden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>In hergebrachter Denkweise der Vorzeit, heroische Gestalt mit angenähertem Costüm
                    der Neuwelt heranzubringen, war nach vorgängigem Schriftwechsel mit Herrn
                    Director Schadow zuletzt die Aufgabe und Übereinkunft. Wegen Beschädigung des
                    ersten Modells brachte der Künstler ein zweites, worüber man, nach lehrreichen
                    Gesprächen, zuletzt bis auf Veränderungen, welche das Vollenden immer
                    herbeiführt, sich treulich vereinigte. Und so steht dieses Bild, wie auf dem
                    Scheidepunct älterer und neuerer Zeit, auf der <pb n="104"/> Gränze einer
                    gewissen conventionellen Idealität, welche an Erinnerung und Einbildungskraft
                    ihre Forderungen richtet, und einer unbedingten Natürlichkeit, welche die Kunst,
                    selbst wider Willen, an eine oft beschwerliche Wahrhaftigkeit bindet.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1258_end" xml:id="graef_1258"/>Von
                    Berlin erfreuten mich transparente Gemählde nach meinem Hans Sachs. Denn wie
                    mich früher Nachbildung der älteren treulich ernsten charakteristischen
                    Dichtkunst lange Zeit ergötzt hatte, so war mir es angenehm sie wieder als
                    vermittelnd gegen neuere Künstler auftreten zu sehen. <rs>Zeichnungen zum Faust
                        von Cornelius und Retzsch</rs> wirkten in ihrer Art das Ähnliche: denn ob
                    man gleich eine vergangene Vorstellungsweise weder zurückrufen kann noch soll,
                    so ist es doch löblich sich historisch praktisch an ihr zu üben und durch neuere
                    Kunst das Andenken einer älteren aufzufrischen, damit man, ihre Verdienste
                    erkennend, sich alsdann um so lieber zu freieren Regionen erhebe.<anchor xml:id="graef_1258_end"/></p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>In gesellschaftlichen Kreisen hatte die Lust zu Bilderscenen immer zugenommen,
                    und ward von mir, wenn auch nicht unmittelbar gefördert, doch gelegentlich mit
                    einigen Strophen begleitet.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Im Nachklang der Rheinischen Eindrücke ward von den Weimarischen Kunstfreunden
                    das Bild des heiligen Rochus, wie er als völlig ausgebeutelt von seinem Palast
                    die Pilgerschaft antritt, erfunden und skizzirt, hierauf sorgfältig cartonirt,
                    und zuletzt von <pb n="105"/> zarter Frauenzimmerhand gemahlt, in der
                    freundlichen Rochus-Capelle günstig aufgenommen. Ein gestochener verkleinerter
                    Umriß ist in dem zweiten Rhein- und Mainheft wie billig vorgebunden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Von Offenbach erhielt ich schöne bronzene Münzen, die mich in den Anfang des
                    sechzehnten Jahrhunderts wieder zurückführten. Graf Cicognara's Storia della
                    scultura kam eben zu rechter Zeit diesen schönen Studien zu Hülfe. In höhere
                    Regionen führte uns der Olympische Jupiter von Quatremère de Quincy; hier gab es
                    viel zu lernen und zu denken. Die Ankunft der Elginischen Marmore erregte großes
                    Verlangen unter allen Kunstliebhabern; indessen blieb auch Burtin Connaissance
                    des tableaux, das uns Einsicht in ein anderes bedeutendes Feld gewährte, nicht
                    unbeachtet.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die Restauration der Dresdner Gemählde kam in Anregung. Welch eine große Anstalt
                    hiezu erforderlich sei, einigermaßen darzustellen, erzählte ich von der
                    Restaurations-Akademie in Venedig, die aus einem Director und zwölf Professoren
                    bestand, und große Räume eines Klosters zu ihren Arbeiten bezogen hatte. Eine
                    solche Wiederherstellung und Rettung ist wichtiger als man denkt, sie kann nicht
                    aus dem Stegreif unternommen werden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die Weimarische Zeichenschule hatte sich in eine große Veränderung zu fügen. Da
                    das alte Local zu andern Zwecken bestimmt, und kein gleich großes für <pb n="106"/> sie zu finden war, so wurden die Classen getheilt, für die erste
                    ein Gebäude auf der Esplanade erkauft, die beiden andern aber vor dem Frauenthor
                    im sogenannten Jägerhaus eingerichtet. Auch diese Veränderung wie die
                    vorhergehenden verdiente wohl eine besondere Schilderung, indem sie nicht ohne
                    gute Folgen für die Anstalt selbst bleiben sollte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Gleichzeitig ward ein vorzüglicher Bildhauer Namens Kaufmann von Rom berufen, der
                    auch diese Kunst wieder neu zum Leben brachte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Soll ich meiner eigenen Arbeiten gedenken, so hab' ich wohl zuerst des Divans zu
                    erwähnen. Er ward immer mehr supplirt, geordnet und einiges davon zum
                    Damenkalender bestimmt. Für den historischen und erklärenden Theil sammelte ich
                    immer mehr Vorarbeit. Von Dietz Denkwürdigkeiten, dessen Streitigkeit mit
                    Hammer, des letzteren Orientalische Fundgruben, studirte ich mit Aufmerksamkeit,
                    und überall schöpfte ich frische östliche Luft. Knox Ceylon kam zu rechter Zeit
                    mir in die Hände; besonders werth jedoch erschien mir Hyde Persische Religion;
                    und wie denn, sobald ein bedeutender Stoff mir vor die Seele trat, ich denselben
                    unwillkürlich zu gestalten aufgefordert wurde, so entwarf ich eine orientalische
                    Oper, und fing an sie zu bearbeiten. Sie wäre auch fertig geworden, da sie
                    wirklich eine Zeitlang in mir lebte, hätte ich einen Musiker zur Seite und ein
                    großes Publicum vor mir gehabt, um genöthigt zu sein den <pb n="107"/>
                    Fähigkeiten und Fertigkeiten des einen, so wie dem Geschmack und den Forderungen
                    des andern entgegen zu arbeiten.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Wunderliche Menschen wie es gibt, verlangten, verführt durch die Schillersche
                    Ausgabe in chronologischer Folge, das Gleiche von mir, und hätten beinahe den
                    schon eingeleiteten Abdruck in Verwirrung gebracht. Meine Gründe, dieses
                    abzulehnen, wurden indeß gebilligt, und das Geschäft ging unbehelligt seinen
                    Gang. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1258a_end" xml:id="graef_1258a"/>Der neunte und <rs>zehnte Band ward revidirt</rs>;<anchor xml:id="graef_1258a_end"/> die Italiänische Reise, besonders nach Neapel und
                    Sicilien, gestaltete sich immer mehr, und wie eine Arbeit die andere jederzeit
                    hervorruft, konnt' ich nicht unterlassen an dem vierten, so lange verzögerten
                    und erwarteten Bande von Wahrheit und Dichtung wieder einige Hauptmomente zu
                    verzeichnen. Das Rhein- und Mainheft zweites Stück ward gefördert, Reineke Fuchs
                    durchgesehen, und das Rochusfest geschrieben.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die zweite Lieferung meiner Werke kommt an, die Paralipomena werden neuerdings
                    beachtet, ein Lied für das Berliner Künstlerfest geschrieben, wogegen eine
                    beabsichtigte große Cantate zum Lutherfest, wegen Mangel an Zeit und
                    Aufmunterung, bald nach der Conception, aufgestelltem Schema und geringer
                    Bearbeitung liegen blieb, und für die Ausbildung verloren ging.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Mein Antheil an fremden Werken bezog sich lebhaft <pb n="108"/> auf Byrons
                    Gedichte, der immer wichtiger hervortrat, und mich nach und nach mehr anzog, da
                    er mich früher durch hypochondrische Leidenschaft und heftigen Selbsthaß
                    abgestoßen, und wenn ich mich seiner großen Persönlichkeit zu nähern wünschte,
                    von seiner Muse mich völlig zu entfernen drohte. Ich lese den Corsaren und Lara,
                    nicht ohne Bewunderung und Antheil. Zu gleicher Zeit erschienen Nelsons Briefe
                    mit seinem Leben, gaben viel zu denken und viel zu trauern. Gries, durch die
                    Ausgabe des zweiten Theils seines Calderon, machte uns im Spanien des
                    siebzehnten Jahrhunderts immer einheimischer. Anatole versetzte uns nach einem
                    neuern Paris, und ließ uns einen schönen Roman bewundern. Die Friedensgefangenen
                    von Lawrence, eine der seltsamsten Productionen, nöthigte uns alle
                    Aufmerksamkeit einem ganz verwünschten Zustand zu schenken. Reisende Engländer
                    in Verdun festgehalten, nach neueren Völkerrechtsmaximen bei'm Ausbruch eines
                    Krieges mit Albion; republikanische Franzosen, besonders Commandant und
                    Commandantin, von geringem Stande während der Revolution emporgekommen;
                    heimliche, für Engländer gehaltene Emigrirte, verkappte Vornehme und wer sonst
                    noch zu bemerken wäre, machen ein barockes Bild, das auf die Nachwelt zu kommen
                    verdient, weil es nur unter dieser Bedingung von einem geistreich anschauenden
                    Leidensgenossen concipirt und mehr mit Haß als Liebe vollendet werden
                    konnte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="109"/>

                <p>Ruckstuhl schrieb über die deutsche Sprache, und das nicht zu erschöpfende Werk
                    Ernesti's Technologia rhetorica Graecorum et Romanorum lag mir immer zur Hand:
                    denn dadurch erfuhr ich wiederholt, was ich in meiner schriftstellerischen
                    Laufbahn recht und unrecht gemacht hatte. Noch aber muß ich einer höchst
                    merkwürdigen, vielleicht einzigen Darstellung gedenken; es ist das Tag- und
                    Stundenbuch der Leipziger Schlacht von Rochlitz, wovon ich anderwo gehandelt
                    habe.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die Jenaischen unmittelbaren Anstalten der Naturlehre im Allgemeinen, der
                    Naturgeschichte im Besondern gewidmet, erfreuten sich der aufmerksamsten
                    Behandlung. Fast in allen Abtheilungen war die innere Thätigkeit so
                    herangewachsen, daß man sie zwar durch gute Haushaltung sämmtlich bestreiten
                    konnte, aber doch an einen neuen erhöhten Museumsetat nothwendig denken und
                    einen neuen Maßstab feststellen mußte. Döbereiners Wohnhaus ward ausgebaut, ein
                    Gartenstück bei der Sternwarte angekauft und zu diesem Besitz hinzugeschlagen.
                    Die Veterinäranstalt in Jena bestätigte sich; Professor Renner begann seinen
                    Cursus, und ich gab meine älteren zersägten und sonst präparirten Pferdeschädel
                    zum didaktischen Anfang hinüber, da sie früher mir auch zum Anfang gedient
                    hatten.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die lang unterbrochenen Ausgrabungen des uralten Grabhügels bei Romstedt wurden
                    fortgesetzt, <pb n="110"/> und gaben uns mehrere Schädel; nicht weniger wurde
                    durch besondere Aufmerksamkeit nach Jena ein ganzes Skelett geschafft und
                    sorgfältig geordnet niedergelegt. Ein durch Knochenaufschwellung merkwürdig
                    monstroser Schädel kam in Gipsabgüssen von Darmstadt, durch die Gewogenheit des
                    Herrn Schlichtegroll.<lb/><lb/> Ich rief mir das Andenken Caspar Friedrich Wolfs
                    wieder hervor, durchdachte Jägers Mißbildung der Gewächse, ingleichen Philiberts
                    Pflanzenkrankheiten. Von Humboldts Werk über Vertheilung der Pflanzengestalten
                    auf dem Erdboden war höchst willkommen, und Nees von Esenbeck ausführlichste
                    Arbeit über Pilze und Schwämme ließ mich ein treffliches Mikroskop bedauern, das
                    mir ein seltsames Schicksal in den angenehmsten Lebensaugenblicken zerstört
                    hatte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Aus dem Thierreiche wurde uns ein Wundergeschöpf, der Proteus anguineus, durch
                    Herrn Professor Configliacchi vorgezeigt, der ihn, in einem Glase mit Wasser,
                    auf der Reise höchst sorgfältig im Busen verwahrt, lebendig bis zu uns gebracht
                    hatte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Im Mineralreiche waren wir sehr begünstigt; Geheimerath Heims zu Meiningen
                    wichtige Sammlung gelangte durch sein Wohlwollen für unsere Anstalt nach Jena,
                    wo sie nach seinem Sinn geordnet aufgestellt wurde. Von einzelnen
                    Merkwürdigkeiten verdient der Kugel-Syenit von Vallinco aus Corsica vorzüglich
                    Erwähnung. In meine Sammlung gelangten, <pb n="111"/> in Gefolg eines
                    vorjährigen Reisebesuchs, Mineralien vom Westerwald und Rhein, auch ein Hyalit
                    von Frankfurt als Überzug vielleicht der größesten Fläche, an der er je sich
                    vorgefunden, von sieben Zoll im Durchmesser. Geh. Rath von Leonhards "Bedeutung
                    und Stand der Mineralien" bereicherte uns von theoretischer Seite.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Howards Wolkenterminologie ward fleißig auf die atmosphärischen Erscheinungen
                    angewendet, und man gelangte zu besonderer Fertigkeit sie mit dem Barometerstand
                    zu parallelisiren.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Zu sonstigen physikalischen Aufklärungen war der Versuch einer Gasbeleuchtung in
                    Jena veranstaltet; wie wir denn auch durch Döbereiner die Art, durch Druck
                    verschiedene Stofse zu extrahiren, kennen lernten.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Im Chromatischen waren die entoptischen Phänomene an der Tagesordnung. Ich nahm
                    zusammen was ich bis jetzt erfahren hatte, und trug es in einem kurzen Aufsatz
                    vor, dessen bald gefühlte Unzulänglichkeit mich zu weitern Forschungen nöthigte
                    und mich immer näher zu dem Wahrhaften hindrängte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Professor Pfaff sandte mir sein Werk gegen die Farbenlehre, nach einer den
                    Deutschen angebornen unartigen Zudringlichkeit. Ich legte es zur Seite bis auf
                    künftige Tage, wo ich mit mir selbst vollkommen abgeschlossen hätte. Seinen
                    eigenen Weg zu verfolgen bleibt immer das Vortheilhafteste: denn <pb n="112"/>
                    dieser hat das Glückliche uns von Irrwegen wieder auf uns selbst
                    zurückzuführen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Dr. Schopenhauer trat als wohlwollender Freund an meine Seite. Wir verhandelten
                    manches übereinstimmend mit einander, doch ließ sich zuletzt eine gewisse
                    Scheidung nicht vermeiden, wie wenn zwei Freunde, die bisher mit einander
                    gegangen, sich die Hand geben, der eine jedoch nach Norden, der andere nach
                    Süden will, da sie denn sehr schnell einander aus dem Gesichte kommen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Farbenversuche mit vegetabilischen Extracten dienten wiederholt die höchste
                    Consequenz der Farbenlehre darzuthun.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Nun muß ich aber ein Zwischenspiel im Zusammenhange vortragen, worin mancherlei
                    vorkommt das ich unter die Rubriken nicht zersplittern mochte. Bei herannahender
                    guter Witterung gedachte ich nach Wunsch und Neigung die schönen Tage des
                    vorigen Jahrs im Mutterlande abermals zu genießen. Freund Meyer wollte mich
                    begleiten; Natur und Kunst sollten uns mit ihren Schätzen überfüllen.
                    Vorarbeiten waren gemacht, Plane entworfen wie alles zu genießen und zu nutzen
                    wäre; und so saßen wir wohlgepackt und eingerichtet in einem bequemen Wagen;
                    aber die Hälfte des Erfurter Weges war noch nicht erreicht, als wir umgeworfen
                    wurden, die Achse brach, der Freund sich an der Stirne beschädigte und wir
                    umzukehren genöthigt wurden. Aus Unmuth und <pb n="113"/> Aberglaube ward die
                    vorgesetzte Reise vielleicht übereilt aufgegeben, und wir verfügten uns ohne
                    langes Besinnen nach Tennstädt, wo ein thüringer Schwefelwasser gute Wirkung
                    versprach. Dort interessirte mich nach meiner Gewohnheit Localität und
                    Geschichte: denn eigentlich bewegt sich die thüringer Vorwelt viel an der
                    Unstrut. Ich las daher die Thüringische Chronik, die an Ort und Stelle gar
                    manches in deutlicher Localität erscheinen ließ. Die Lage der Stadt an ihrem
                    Platz und in der Umgegend ward beachtet, und man konnte wohl begreifen, wie hier
                    in der frühsten Zeit sich Wohnungen gesammelt hatten. Wir besuchten Herbsleben
                    an der Unstrut, Kleinballhausen und andere nahgelegene Orte, und so fanden wir
                    in der Ebene ausgetrocknete Seen, Tuffsteinbrüche und Konchylien des süßen
                    Wassers in Menge. Fast bei allen Excursionen hatten wir die Rückseite des
                    Ettersbergs vor Augen und konnten uns leicht nach Hause denken. Die Menge
                    versammelte sich bei einem Vogelschießen, nicht weniger bei einem Brunnenfest,
                    welches durch einen Kinderaufzug recht gemüthlich wurde.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Agamemnon übersetzt von Humboldt, war mir so eben in die Hände gekommen, und
                    verlieh mir den bequemen Genuß eines Stückes, das ich von jeher abgöttisch
                    verehrt hatte. Marcus Cornelius Fronto von Niebuhr suchte mich auf; unerwartet
                    erschien Geheime Rath Wolf, die Unterhaltung war bedeutend und förderlich, und
                    Meyer nahm daran eingreifenden <pb n="114"/> künstlerischen Antheil. Zufällig
                    jedoch verließen mich beide Freunde am 27. August, und so hatte ich Zeit genug
                    meinen Geburtstag abermals in stiller Sammlung zu feiern, und den Werth der
                    Kränze zu bedenken, womit ich mein Zimmer von der wohlwollenden Wirthin
                    aufgeschmückt sah. Übrigens war ich der mir an diesem Orte gegönnten Sammlung
                    und Ruhe die ausführliche Darstellung des Rochusfestes schuldig geworden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Ferner hab' ich zu rühmen, welchen vorzüglichen Genuß mir ein Hermstädtisches
                    Concert und Privat-Exhibition gegeben, da, von musikalischen Freunden lange Zeit
                    entfernt, ich diesem herrlichen Kunst- und Naturelement beinahe entfremdet
                    worden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Öffentliche Ereignisse, die mich in diesem Jahr nah genug berührten, erwähn' ich
                    mit freudiger und trauriger Erinnerung. Am 30. Januar ward der Falkenorden
                    gestiftet und mir zugleich das Großkreuz ertheilt. Des Herzog Bernhards
                    Vermählung gab die schönsten Hoffnungen; dagegen versetzte mich der Tod der
                    Kaiserin von Oesterreich in einen Zustand, dessen Nachgefühl mich niemals wieder
                    verlassen hat. Der Staatsminister von Voigt, ein theurer vieljähriger
                    Mitarbeiter und Beförderer meiner wohlgemeinten Unternehmungen, feierte sein
                    Dienstjubiläum, das ich mit einem Gedicht und den treusten Wünschen
                    begrüßte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Von Besuchen bemerk' ich folgende, sämmtlich Erinnerungen <pb n="115"/> früher
                    und frühster Zeiten erweckend: von Mellish, Dr. Hufeland, Max Jacobi, von
                    Laffert, Dr. Chladni, Zelter und Wilken, Graf und Gräfin O'Donell, Hofräthin
                    Kestner aus Hannover.<lb/><lb/> Ein solcher innerer Friede ward durch den äußern
                    Frieden der Welt begünstigt, als nach ausgesprochener Preßfreiheit die
                    Ankündigung der Isis erschien und jeder wohldenkende Weltkenner die leicht zu
                    berechnenden unmittelbaren, und die nicht zu berechnenden weiteren Folgen mit
                    Schrecken und Bedauern voraussah.</p>
            </div>
            
            
            <!-- Gräf 1319, WA I, 36, 169 -->
            <div>
                <head>1820.</head>

                <p>Nachdem wir den 29. März eine Mondverdunklung beobachtet hatten, blieb die auf
                    den 7. September angekündigte ringförmige Sonnenfinsterniß unser Augenmerk. Auf
                    der Sternwarte zu Jena wurden vorläufige Zeichnungen derselben verfertigt, der
                    Tag kam heran, aber leider mit ganz überwölktem Himmel. In dem Garten der
                    Prinzessinnen waren Einrichtungen getroffen, daß mehrere Personen zugleich
                    eintreten konnten. Serenissimus besuchten Ihre lieben Enkel zur guten Stunde,
                    das Gewölk um die Sonne ward lichter, <pb n="154"/> Anfang und Mitte konnten
                    vollkommen beobachtet werden, und den Austritt, das Ende zu sehen begab man sich
                    auf die Sternwarte, wo Professor Posselt mit andern Angestellten beschäftigt
                    war. Auch hier gelang die Betrachtung, und man konnte vollkommen zufrieden sein,
                    während in Weimar ein bedeckter Himmel jede Ansicht vereitelte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Auf einer Reise nach Karlsbad beobachtete ich die Wolkenformen ununterbrochen und
                    redigirte die Bemerkungen daselbst. Ich setzte ein solches Wolkendiarium bis
                    Ende Juli und weiter fort, wodurch ich die Entwicklung der sichtbaren
                    atmosphärischen Zustände aus einander immer mehr kennen lernte, und endlich eine
                    Zusammenstellung der Wolkenformen auf einer Tafel in verschiedenen Feldern
                    unternehmen konnte. Nach Hause zurückgekehrt, besprach ich die Angelegenheit mit
                    Professor Posselt, welcher daran sehr verständigen Theil nahm. Auch wurden
                    nunmehr von Eisenach Wetterbeobachtungen eingesendet. Von Büchern förderte mich
                    am meisten Brandes Witterungskunde und sonstige Bemühungen in diesem Fache.
                    Dittmars Arbeiten wurden benutzt, freilich nicht in dem Sinne wie es der gute
                    Mann wünschen mochte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Das Botanische ward nicht außer Augen gelassen; der Belvederische Katalog kam zu
                    Stande, und ich sah mich dadurch veranlaßt die Geschichte der Weimarischen
                    Botanik zu schreiben. Ich ließ hierauf ein <pb n="155"/> französisches Heft
                    übersetzen, das in galantem Vortrag die Vermehrung der Eriken anrieth und
                    anleitete. Jäger über Mißbildung der Pflanzen, de Candolle Arzneikräfte
                    derselben, Henschel gegen die Sexualität, Nees von Esenbecks Handbuch, Robert
                    Brown über die Syngenesisten wurden sämmtlich beachtet, da ein Aufenthalt in dem
                    botanischen Garten zu Jena mir dazu die erwünschteste Muße gab.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Bedeutender Honigthau wurde auf der Stelle beobachtet und beschrieben; Herr
                    Doctor Carus theilte von einem Kirchhof in Sachsen ein zartes Geflechte von
                    Lindenwurzeln mit, welche, zu den Särgen hinabgestiegen, diese sowohl als die
                    enthaltenen Leichname wie mit Filigranarbeit umwickelt hatten. Ich fuhr fort
                    mich mit Wartung des Bryophyllum calycinum zu beschäftigen, dieser Pflanze die
                    den Triumph der Metamorphose im Offenbaren feiert. Indessen war durch die Reise
                    österreichischer und bayerischer Naturforscher nach Brasilien die lebhafteste
                    Hoffnung erregt.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Auf meiner Reise nach Karlsbad nahm ich den Weg über Wunsiedel nach
                    Alexandersbad, wo ich die seltsamen Trümmer eines Granitgebirges nach vielen
                    Jahren, seit 1785 zum erstenmal, wieder beobachtete. Mein Abscheu vor
                    gewaltsamen Erklärungen, die man auch hier mit reichlichen Erdbeben, Vulcanen,
                    Wasserfluthen und andern Titanischen Ereignissen geltend zu machen suchte, ward
                    auf der Stelle vermehrt, da mit <pb n="156"/> einem ruhigen Blick sich gar wohl
                    erkennen ließ, daß durch theilweise Auflösung wie theilweise Beharrlichkeit des
                    Urgesteins, durch ein daraus erfolgendes Stehenbleiben, Sinken, Stürzen, und
                    zwar in ungeheuern Massen, diese staunenswürdige Erscheinung ganz naturgemäß
                    sich ergeben habe. Auch dieser Gegenstand ward in meinen wissenschaftlichen
                    Heften wörtlich und bildlich entwickelt; ich zweifle jedoch daß eine so ruhige
                    Ansicht dem turbulenten Zeitalter genügen werde.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>In Karlsbad legte ich die alte geognostische Folge wieder in belehrenden Mustern
                    zusammen, worunter schöne Stücke des Granits vom Schloßberge und
                    Bernhardsfelsen, mit Hornsteinadern durchzogen, gar wohl in die Augen fielen.
                    Eine neue speciellere Folge, auf Porzellan- und Steingutsfabrication sich
                    beziehend, zugleich die natürlichen unveränderten Stücke enthaltend, ward
                    angefügt. Eine solche vollständigste Sammlung zeigte ich dem Fürsten von Thurn
                    und Taxis und seiner Umgebung vor, welcher bei theilnehmendem Besuch mit dem
                    Aufgewiesenen zufrieden schien.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Den pseudovulcanischen Gebirgen schenkte ich gleichfalls erneute Aufmerksamkeit,
                    wozu mir einige, behufs des Wegebaues, neu aufgeschlossene Bergräume in der
                    Gegend von Dallwitz und Lessau die beste Gelegenheit gaben. Hier war es
                    augenfällig wie die ursprünglichen Schichten des früheren Flötzgebirges, <pb n="157"/> ehmals innigst mit Steinkohlenmasse vermischt, nunmehr
                    durchgeglüht, als bunter Porzellanjaspis, in ihrer alten Lage verharrten, da
                    denn z.B. auch eine ganze Schicht stenglichen Eisensteins sich dazwischen
                    deutlich auszeichnete, und Veranlassung gab, sowohl die Müllerische Sammlung,
                    als die eigenen und Freundeskabinette, mit großen und belehrenden Stücken zu
                    bereichern.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Als ich nun hierauf den, durch den Wegebau, immer weiter aufgeschlossenen
                    Kammerberg bei Eger bestieg, sorgfältig abermals betrachtete und die
                    regelmäßigen Schichten desselben genau ansah, so mußt' ich freilich zu der
                    Überzeugung des Bergrath Reuß wieder zurückkehren, und dieses problematische
                    Phänomen für pseudovulcanisch ansprechen. Hier war ein mit Kohlen geschichteter
                    Glimmerschiefer wie dort spätere Thonflötzlager durchglüht, geschmolzen und
                    dadurch mehr oder weniger verändert.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Diese Überzeugung einem frischen Anschauen gemäß, kostete mich nichts selbst
                    gegen ein eignes gedrucktes Heft anzunehmen; denn wo ein bedeutendes Problem
                    vorliegt, ist es kein Wunder wenn ein redlicher Forscher in seiner Meinung
                    wechselt.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die kleinen Basalte vom Horn, einem hohen Berge in der Nähe von Elbogen, denen
                    man bei der Größe einer Kinderfaust oft eine bestimmte Gestalt abgewinnen kann,
                    gaben mir manche Beschäftigung. Der Grundtypus, woraus alle die übrigen Formen
                    sich zu <pb n="158"/> entwickeln schienen, ward in Thon nachgebildet, auch
                    Musterstücke an Herrn von Schreibers nach Wien gesendet.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Auf den Jenaischen Museen revidire ich die Karlsbader Suite mit neuer Übersicht,
                    und da man denn doch immer vorsätzliche Feuer- und Gluthversuche anstellt, um zu
                    den Naturbränden parallele Erscheinungen zu gewinnen, so hatte ich in der
                    Flaschenfabrik zu Zwätzen dergleichen anstellen lassen, und es betrübt mich die
                    chemischen Erfolge nicht in der eingeleiteten Ordnung des Katalogs aufbewahrt zu
                    haben, besonders da einige Gebirgsarten nach dem heftigsten Brande sich äußerst
                    regelmäßig gestalteten. Gleicherweise sandte man von Coblenz aus natürlichen
                    Thon und daraus übermäßig gebrannte Ziegeln, welche auch sich schlackenartig und
                    zugleich gestaltet erwiesen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Jüngere Freunde versorgten mich mit Musterstücken von dem Urgeschiebe bei Danzig,
                    ingleichen bei Berlin, aus denen man eine völlig systematische Sammlung
                    Gesteinarten, und zwar in ihren härtesten Fels- und Gangtheilen anreihen
                    konnte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Das Beispiel einer allerletzten Formation zeigte uns der Steinschneider Facius.
                    Er hatte in einem Tuffsteinconglomerat, welches mancherlei abgerundete Geschiebe
                    enthielt, auch einen geschnittenen Chalcedon gefunden, worauf ein Obelisk mit
                    allerlei nicht ägyptischen Zeichen, ein knieend Betender an der einen, ein
                    stehend Opfernder an der andern Seite, von leidlicher <pb n="159"/> Arbeit. Man
                    suchte sich diese offenbar zufällige Erscheinung aus vorwaltenden Umständen zu
                    erklären, die jedoch hier zu entwickeln nicht der Ort ist. Der mecklenburgische
                    Kammerherr Herr von Preen verehrte mir von einer Reise aus Tirol mitgebrachte
                    bedeutende Mineralien; Graf Bedemar, königlich dänischer Kammerherr, schöne
                    Opale von den Farö-Inseln.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>An Büchern waren mir sehr angenehm: Nose über Basaltgenese, ein alter
                    Gleichzeitiger, der auch noch an alten Begriffen hielt; ferner dessen Symbola;
                    einen Auszug des ersteren theilt' ich im Drucke mit, einer des letzteren liegt
                    noch unter meinen Papieren. Herrn von Schreibers Aërolithen förderten uns auch
                    in diesem Capitel. Von England waren sehr willkommen The first Principles of
                    Geology, by G. B. Greenough. Lond. 1819. Die Wernerischen Ansichten, die man nun
                    schon so viele Jahre gewohnt war, in einer fremden Sprache wieder zu vernehmen,
                    war aufregend ergötzlich. Eine große geologische Karte von England war durch
                    besondere Ausführung und Reinlichkeit einer ernsten Belehrung höchst förderlich.
                    Als selbstthätig lieferte ich zur Morphologie und Naturwissenschaft des ersten
                    Bandes drittes Heft.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Frische Lust zu Bearbeitung der Farbenlehre gaben die entoptischen Farben. Ich
                    hatte mit großer Sorgfalt meinen Aufsatz im August dieses Jahrs abgeschlossen
                    und dem Druck übergeben. Die Ableitung, <pb n="160"/> der ich in meiner
                    Farbenlehre gefolgt, fand sich auch hier bewährt; der entoptische Apparat war
                    immer mehr vereinfacht worden. Glimmer- und Gipsblättchen wurden bei Versuchen
                    angewendet, und ihre Wirkung sorgfältig verglichen. Ich hatte das Glück mit
                    Herrn Staatsrath Schultz diese Angelegenheit nochmals durchzugehen, sodann begab
                    ich mich an verschiedene Paralipomena der Farbenlehre. Purkinje zur Kenntniß des
                    Sehens ward ausgezogen und die Widersacher meiner Bemühungen nach Jahren
                    aufgestellt.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Von theilnehmenden Freunden wurd' ich auf ein Werk aufmerksam gemacht: Nouvelle
                    Chroagénésie par Le Prince, welches als Wirkung und Bestätigung meiner
                    Farbenlehre angesehen werden könne. Bei näherer Betrachtung fand sich jedoch ein
                    bedeutender Unterschied. Der Verfasser war auf demselben Wege wie ich dem
                    Irrthum Newtons auf die Spur gekommen, allein er förderte weder sich noch
                    andere, indem er, wie DoctorReade auch gethan, etwas gleich Unhaltbares an die
                    alte Stelle setzen wollte. Es gab mir zu abermaliger Betrachtung Anlaß, wie der
                    Mensch, von einer Erleuchtung ergriffen und aufgeklärt, doch so schnell wieder
                    in die Finsterniß seines Individuums zurückfällt, wo er sich alsdann mit einem
                    schwachen Laternchen kümmerlich fortzuhelfen sucht.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Gar mancherlei Betrachtungen über das Herkommen <pb n="161"/> in den
                    Wissenschaften, über Vorschritt und Retardation, ja Rückschritt, werden
                    angestellt. Der sich immer mehr an den Tag gebende, und doch immer
                    geheimnißvollere Bezug aller physikalischen Phänomene auf einander ward mit
                    Bescheidenheit betrachtet und so die Chladni'schen und Seebeckischen Figuren
                    parallelisirt, als auf einmal in der Entdeckung des Bezugs des Galvanismus auf
                    die Magnetnadel, durch Prof. Oersted, sich uns ein beinahe blendendes Licht
                    aufthat. Dagegen betrachtete ich ein Beispiel des fürchterlichsten
                    Obscurantismus mit Schrecken, indem ich die Arbeiten Biot's über die
                    Polarisation des Lichtes näher studirte. Man wird wirklich krank über ein
                    solches Verfahren; dergleichen Theorien, Beweis- und Ausführungsarten sind
                    wahrhafte Nekrosen, gegen welche die lebendigste Organisation sich nicht
                    herstellen kann.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Der untere große Jenaische Bibliotheksaal war nun in der Hauptsache hergestellt;
                    die Repositorien, die sonst der Länge nach den Raum verfinsterten, nahmen
                    nunmehr in der Quere das Licht gehörig auf. Ein buntes, von Serenissimo
                    verehrtes altdeutsches Fenster ward eingesetzt und daneben die Gipsbüsten der
                    beiden Herren Nutritoren aufgestellt, in dem oberen Saal ein geräumiger Pult
                    eingerichtet und so immer mehreren Erfordernissen Genüge geleistet. Um in den
                    allzueinfachen, unverzierten, dem Auge wenig Ergötzliches bietenden Sälen einige
                    Erheiterung anzubringen, <pb n="162"/> dachte man auf symbolische, die
                    verschiedenen geistigen Thätigkeiten bezeichnende Bilder, welche sonst so
                    beliebt, mit Sinnsprüchen begleitet, in allen wissenschaftlichen Anstalten dem
                    Besucher entgegen leuchteten. Einiges wurde ausgeführt, anderes durch Herrn
                    Schinkels Gefälligkeit vorbereitet, das Meiste blieb als Skizze, ja nur als
                    bloßer Gedanke zurück. Die Buderischen Deductionen wurden durch Vulpius
                    katalogirt, ein böhmisches Manuscript, auf Hussens Zeiten bezüglich, durch Dr.
                    Wloka übersetzt, ein Hauptbibliotheks-Bericht erstattet, eine übersichtliche
                    Fortwirkung durch ausführliche Tagebücher und Dr. Wellers persönliche
                    Berichterstattung möglich gemacht.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Bei der botanischen Anstalt beschäftigte uns die Anlage eines neuen Glashauses,
                    nach dem Befehl Serenissimi, und unter dessen besonderer Mitwirkung. Riß und
                    Anschlag wurden geprüft, die Accorde abgeschlossen und zu gehöriger Zeit die
                    Arbeit vollendet. Auch war der Ankauf der Starkischen Präparatensammlung für das
                    anatomische Kabinett gebilligt und abgeschlossen, der Transport derselben aber,
                    welcher ein neues Local forderte, noch aufgeschoben. Der untere große Saal im
                    Schlosse, der seit Entfernung der Büttnerischen Bibliothek noch im Wuste lag,
                    ward völlig wieder hergestellt, um verschiedene Curiosa darin aufzubewahren. Ein
                    bedeutendes Modell des Amsterdamer Rathhauses, das bei mehrmaligem Umstellen <pb n="163"/> und Transportiren höchst beschädigt worden war, ließ sich nun
                    reparirt ruhig wieder aufrichten.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>In Weimar ging alles seinen Gang; das Münzkabinett war an Vulpius zu endlicher
                    Einordnung übergeben worden, auch kam die Actenrepositur völlig in Ordnung.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Zu meinem Geburtstagsfeste hatte voriges Jahr die angesehene Gesellschaft der
                    Deutschen Alterthümer in Frankfurt am Main die Aufmerksamkeit, mich unter die
                    Ehrenmitglieder aufzunehmen. Indem ich nun ihre Forderungen näher betrachtete,
                    und welche Theilnahme sie allenfalls auch von mir wünschen könnte, so ging mir
                    der Gedanke bei, es möchte wohl auch ein Vortheil sein, in spätern Jahren, bei
                    höherer Ausbildung, in ein neues Fach gerufen zu werden. Es lag auf der
                    Jenaischen Bibliothek ein geschätztes Manuscript von der Chronik des Otto von
                    Freisingen, auch einige andere, welche nach dem Wunsch jener Gesellschaft
                    sollten beschrieben werden. Nun hatte der Bibliothekschreiber Compter ein
                    besonderes Talent zu dergleichen Dingen, es glückte ihm die Nachahmung der alten
                    Schriftzüge ganz besonders, deßwegen er auch die genaueste Aufmerksamkeit auf so
                    etwas zu legen pflegte. Ich verfertigte ein sorgfältiges Schema, wornach die
                    Codices Punct für Punct verglichen werden sollten. Hiernach fing er an gedachtes
                    Manuscript des Otto von Freisingen mit dem ersten Straßburger Abdruck desselben
                    zu vergleichen; eine <pb n="164"/> Arbeit die nicht fortgesetzt wurde. Im Ganzen
                    ward jedoch die Beschäftigung eine Zeitlang fortgesetzt, so wie das Verhältniß
                    zu Herrn Büchler in Frankfurt unterhalten.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Zu gleicher Zeit erkaufte die Frau Erbgroßherzogin aus der Auction des Canonicus
                    Pik zu Köln eine wohlerhaltene silberne Schale, deren eingegrabene Darstellung
                    sowohl als Inschrift sich auf einen Taufact Friedrich des Ersten beziehen und
                    auf einen Pathen Otto genannt. Es wurde in Steindruck für Frankfurt copirt,
                    daselbst und an mehreren Orten commentirt; aber eben hieraus zeigte sich, wie
                    unmöglich es sei antiquarische Meinungen zu vereinigen. Ein deßhalb geführtes
                    Actenheft ist ein merkwürdiges Beispiel eines solchen antiquarisch-kritischen
                    Dissensus, und ich läugne nicht, daß mir nach solcher Erfahrung weitere Lust und
                    Muth zu diesem Studium ausging. Denn meiner gnädigsten Fürstin hatte ich eine
                    Erklärung der Schale angekündigt, und da immer ein Widerspruch dem andern
                    folgte, so ward die Sache dergestalt ungewiß, daß man kaum noch die silberne
                    Schale in der Hand zu halten glaubte und wirklich zweifelte, ob man Bild und
                    Inschrift noch vor Augen habe.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Der Triumphzug Mantegna's, von Andreas Andreani in Holz geschnitten, hatte unter
                    den Kunstwerken des sechzehnten Jahrhunderts von jeher meine größte
                    Aufmerksamkeit an sich gezogen. Ich besaß einzelne Blätter desselben, und sah
                    sie vollständig in <pb n="165"/> keiner Sammlung ohne ihnen eine lebhafte
                    Betrachtung ihrer Folge zu widmen. Endlich erhielt ich sie selbst und konnte sie
                    ruhig neben und hinter einander beschauen; ich studirte den Vasari deßhalb,
                    welcher mir aber nicht zusagen wollte. Wo aber gegenwärtig die Originale seien,
                    da sie, als auf Tafeln gemahlt, von Mantua weggeführt worden, blieb mir
                    verborgen. Ich hatte meine Blätter eines Morgens in dem Jenaischen Gartenhause
                    vollständig aufgelegt, um sie genauer zu betrachten, als der junge Mellish, ein
                    Sohn meines alten Freundes, hereintrat und sich alsobald in bekannter
                    Gesellschaft zu finden erklärte, indem er kurz vor seiner Abreise aus England
                    sie zu Hamptoncourt wohlerhalten in den königlichen Zimmern verlassen hatte. Die
                    Nachforschung ward leichter, ich erneuerte meine Verhältnisse zu Herrn Dr.
                    Noehden, welcher auf die freundlichste Weise bemüht war allen meinen Wünschen
                    entgegen zu kommen. Zahl, Maß, Zustand, ja die Geschichte ihres Besitzes von
                    Karl dem Ersten her, alles ward aufgeklärt, wie ich solches in Kunst und
                    Alterthum IV Band II Heft umständlich ausgeführt habe. Die von Mantegna selbst
                    in Kupfer gestochenen Originalblätter aus dieser Folge kamen mir gleichfalls
                    durch Freundesgunst zur Hand, und ich konnte alle zusammen, mit den
                    Nachweisungen von Bartsch verglichen, nunmehr ausführlich erkennen und mich über
                    einen so wichtigen Punct der Kunstgeschichte ganz eigens aufklären.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="166"/>

                <p>Von Jugend auf war meine Freude mit bildenden Künstlern umzugehen. Durch freie
                    leichte Bemühung entstand im Gespräch und aus dem Gespräch etwas vor unsern
                    Augen; man sah gleich, ob man sich verstanden hatte und konnte sich um desto
                    eher verständigen. Dieses Vergnügen ward mir dießmal in hohem Grade: Herr
                    Staatsrath Schultz brachte mir drei würdige Berliner Künstler nach Jena, wo ich
                    gegen Ende des Sommers in der gewöhnlichen Gartenwohnung mich aufhielt. Herr
                    Geh. Rath Schinkel machte mich mit den Absichten seines neuen Theaterbaues
                    bekannt und wies zugleich unschätzbare landschaftliche Federzeichnungen vor, die
                    er auf einer Reise in's Tirol gewonnen hatte. Die Herren Tieck und Rauch
                    modellirten meine Büste, ersterer zugleich ein Profil von Freund Knebel. Eine
                    lebhafte, ja leidenschaftliche Kunstunterhaltung ergab sich dabei, und ich
                    durfte diese Tage unter die schönsten des Jahres rechnen. Nach vollbrachtem
                    Modell in Thon sorgte Hofbildhauer Kaufmann für eine Gipsform. Die Freunde
                    begaben sich nach Weimar, wohin ich ihnen folgte, und die angenehmsten Stunden
                    wiederholt genoß. Es hatte sich in den wenigen Tagen so viel Productives ---
                    Anlage und Ausführung, Plane und Vorbereitung, Belehrendes und Ergötzliches ---
                    zusammengedrängt, daß die Erinnerung daran immer wieder neu belebend sich
                    erweisen mußte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Von den Berlinischen Kunstzuständen ward ich <pb n="167"/> nunmehr auf's
                    vollständigste unterrichtet, als Hofrath Meyer mir das Tagebuch eines dortigen
                    Aufenthaltes mittheilte; so wie die Betrachtung über Kunst und Kunstwerke im
                    Allgemeinen, durch dessen Aufsätze in Bezug auf Kunstschulen und
                    Kunstsammlungen, bis zu Ende des Jahrs lebendig erhalten wurde. Von moderner
                    Plastik erhielt ich die vollständige Sammlung der Medaillons, welche Graf
                    Tolstoy, zu Ehren des großen Befreiungskrieges, in Messing geschnitten hatte.
                    Wie höchlich lobenswerth diese Arbeit angesprochen werden mußte, setzten die
                    Weimarischen Kunstfreunde in Kunst und Alterthum mehr auseinander.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Leipziger Auctionen und sonstige Gelegenheiten verschafften meiner
                    Kupferstichsammlung belehrende Beispiele. Braundrücke, nach Raffaelin da Reggio,
                    einer Grablegung, wovon ich das Original schon einige Zeit besaß, gaben über die
                    Verfahrungsart der Künstler und Nachbildner erfreulichen Aufschluß. Die
                    Sacramente von Poussin ließen tief in das Naturell eines so bedeutenden
                    Künstlers hineinschauen. Alles war durch den Gedanken gerechtfertigt, auf
                    Kunstbegriff gegründet; aber eine gewisse Naivetät, die sich selbst und die
                    Herzen anderer aufschließt, fehlte fast durchaus, und in solchem Sinne war eine
                    Folge so wichtiger und verehrter Gegenstände höchst förderlich.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Auch kamen mir gute Abdrücke zu von Haldenwangs Aquatinta nach sorgfältigen
                    Nahlischen Zeichnungen der vier Casseler Claude Lorrains. <pb n="168"/> Diese
                    setzen immerfort in Erstaunen und erhalten um so größeren Werth, als die
                    Originale, aus unserer Nachbarschaft entrückt, in dem hohen Norden nur wenigen
                    zugänglich bleiben.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Der wackere, immer fleißige, den Weimarischen Kunstfreunden immer geneigt
                    gebliebene Friedrich Gmelin sendete von seinen Kupfern zum Virgil der Herzogin
                    von Devonshire die meisten Probeabdrücke. So sehr man aber auch hier seine Nadel
                    bewunderte, so sehr bedauerte man, daß er solchen Originalen habe seine Hand
                    leihen müssen. Diese Blätter, zur Begleitung einer Prachtausgabe der Aeneis von
                    Annibal Caro bestimmt, geben ein trauriges Beispiel von der modernen
                    realistischen Tendenz, welche sich hauptsächlich bei den Engländern wirksam
                    erweis't. Denn was kann wohl trauriger sein, als einem Dichter aufhelfen zu
                    wollen durch Darstellung wüster Gegenden, welche die lebhafteste
                    Einbildungskraft nicht wieder anzubauen und zu bevölkern wüßte? Muß man denn
                    nicht schon annehmen, daß Virgil zu seiner Zeit Mühe gehabt sich jenen Urzustand
                    der lateinischen Welt zu vergegenwärtigen, um die längst verlassenen,
                    verschwundenen, durchaus veränderten Schlösser und Städte einigermaßen vor den
                    Römern seiner Zeit dichterisch aufzustutzen? Und bedenkt man nicht, daß
                    verwüstete, der Erde gleich gemachte, versumpfte Localitäten die
                    Einbildungskraft völlig paralysiren und sie alles Auf- und Nachschwungs, der
                    allenfalls <pb n="169"/> noch möglich wäre, sich dem Dichter gleichzustellen,
                    völlig berauben?</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die Münchener Steindrücke ließen uns die unaufhaltsamen Fortschritte einer so
                    hochwichtigen Technik von Zeit zu Zeit anschauen. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1319_end" xml:id="graef_1319"/><rs>Die Kupfer zum Faust</rs>,
                    von Retzsch gezeichnet, erschienen im Nachstich zu London, höchst reinlich und
                        genau.<anchor xml:id="graef_1319_end"/> Ein historisches Blatt, die
                    versammelten Minister bei'm Wiener Congresse darstellend, ein Geschenk der Frau
                    Herzogin von Kurland, nahm in den Portefeuillen des größten Formats seinen
                    Platz.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Der älteste Grundsatz der Chromatik: die körperliche Farbe sei ein Dunkles, das
                    man nur bei durchscheinendem Lichte gewahr werde, bethätigte sich an den
                    transparenten Schweizerlandschaften, welche König von Schaffhausen bei uns
                    aufstellte. Ein kräftig Durchschienenes setzte sich an die Stelle des lebhaft
                    Beschienenen und übermannte das Auge so, daß anstatt des entschiedensten
                    Genusses endlich ein peinvolles Gefühl eintrat.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Schließlich habe ich noch dankbar eines Steindrucks zu gedenken, welcher von
                    Mainz aus meinen dießjährigen Geburtstag feiernd, mit einem Gedicht freundlich
                    gesendet wurde. Auch langte der Riß an zu einem Monument, welches meine theuren
                    Landsleute mir zugedacht hatten. Als anmuthige Verzierung einer idyllischen
                    Gartenscene, wie der erste Freundes-Gedanke die Absicht aussprach, wär' es
                    dankbar anzuerkennen <pb n="170"/> gewesen, aber als große architektonische
                    selbstständige Prachtmasse war es wohl geziemender sie bescheiden zu
                    verbitten.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Aber zu höheren, ja zu den höchsten Kunstbetrachtungen wurden wir aufgefordert,
                    indem die Bau- und Bildwerke Griechenlands lebhafter zur Sprache kamen. An das
                    Parthenon wurden wir auf's neue geführt, von den Elginischen Marmoren kam uns
                    nähere Kunde, nicht weniger von den Phigalischen. Die äußersten Gränzen
                    menschlicher Kunstthätigkeit im höchsten Sinne und mit natürlichster Nachbildung
                    wurden wir gewahr und priesen uns glücklich auch dieß erlebt zu haben.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Auch ein gleichzeitiger Freund fesselte Trieb und Einbildungskraft am Alterthum;
                    das neueste Heft von Tischbeins Bildwerken zum Homer gab zu manchen
                    Vergleichungen Anlaß. Der Mailändische Codex der Ilias, obgleich aus späterer
                    Zeit, war für die Kunstbetrachtungen von großem Belang, indem offenbar ältere
                    herrliche Kunstwerke darin nachgebildet und deren Andenken dadurch für uns
                    erhalten worden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Der Aufenthalt Herrn Raabe's in Rom und Neapel war für uns nicht ohne Wirkung
                    geblieben. Wir hatten auf höhere Veranlassung demselbigen einige Aufgaben
                    mitgetheilt, wovon sehr schöne Resultate uns übersendet wurden. Eine Copie der
                    Aldobrandinischen Hochzeit, wie der Künstler sie vorfand, ließ <pb n="171"/>
                    sich mit einer älteren, vor dreißig Jahren gleichfalls sehr sorgfältig
                    gefertigten, angenehm vergleichen. Auch hatten wir, um das Colorit der
                    Pompejischen Gemählde wieder in's Gedächtniß zu rufen, davon einige Copien
                    gewünscht, da uns denn der wackere Künstler mit Nachbildung der bekannten
                    Centauren und Tänzerinnen höchlich erfreute. Das chromatische Zartgefühl der
                    Alten zeigte sich ihren übrigen Verdiensten völlig gleich, und wie sollt' es
                    auch einer so harmonischen Menschheit an diesem Hauptpuncte gerade gemangelt
                    haben? wie sollte, statt dieses großen Kunsterfordernisses, eine Lücke in ihrem
                    vollständigen Wesen geblieben sein?</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Als aber unser werther Künstler bei der Rückreise nach Rom diese seine Arbeit
                    vorwies, erklärten sie die dortigen Nazarener für völlig unnütz und zweckwidrig.
                    Er aber ließ sich dadurch nicht irren, sondern zeichnete und colorirte, auf
                    unsern Rath, in Florenz einiges nach Peter von Cortona, wodurch unsere
                    Überzeugung, daß dieser Künstler besonders für Farbe ein schönes Naturgefühl
                    gehabt habe, sich abermals bestätigte. Wäre seit Anfang des Jahrhunderts unser
                    Einfluß auf deutsche Künstler nicht ganz verloren gegangen, hätte sich der durch
                    Frömmelei erschlaffte Geist nicht auf ergrauten Moder zurückgezogen, so würden
                    wir zu einer Sammlung der Art Gelegenheit gegeben haben, die dem reinen Natur-
                    und Kunstblick eine Geschichte älteren und neueren Colorits, wie sie schon <pb n="172"/> mit Worten verfaßt worden, in Beispielen vor Augen gelegt hätte.
                    Da es aber einmal nicht sein sollte, so suchten wir nur uns und die wenigen
                    zunächst Verbündeten in vernünftiger Überzeugung zu bestärken, indeß jener
                    wahnsinnige Sectengeist keine Scheu trug das Verwerfliche als Grundmaxime alles
                    künstlerischen Handelns auszusprechen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Mit eigenen künstlerischen Productionen waren wir in Weimar nicht glücklich.
                    Heinrich Müller, der sich in München des Steindrucks befleißigt hatte, ward
                    aufgemuntert, verschiedene hier vorhandene Zeichnungen, worunter auch
                    Carstens'sche waren, auf Stein zu übertragen; sie gelangen ihm zwar nicht übel,
                    allein das unter dem Namen Weimarische Pinakothek ausgegebene erste Heft gewann,
                    bei überfülltem Markt, wo noch dazu sich vorzüglichere Waare fand, keine Käufer.
                    Er versuchte noch einige Platten, allein man ließ das Geschäft inne halten, in
                    Hoffnung, bei verbesserter Technik in der Folge dasselbe wieder aufzunehmen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Als mit bildender Kunst einigermaßen verwandt bemerke ich hier, daß meine
                    Aufmerksamkeit auf eigenhändige Schriftzüge vorzüglicher Personen dieses Jahr
                    auch wieder angeregt worden, indem eine Beschreibung des Schlosses Friedland,
                    mit Facsimiles von bedeutenden Namen aus dem dreißigjährigen Kriege, herauskam,
                    die ich an meine Original-Documente sogleich ergänzend anschloß. Auch erschien
                    zu derselben <pb n="173"/> Zeit ein Porträt des merkwürdigen Mannes in ganzer
                    Figur, von der leichtgeübten Hand des Director Langer in Prag, wodurch denn die
                    Geister jener Tage zwiefach an uns wieder herangebannt wurden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Von gleicher Theilnahme an Werken mancher Art wäre so viel zu sagen. Hermanns
                    Programm über das Wesen und die Behandlung der Mythologie empfing ich mit der
                    Hochachtung, die ich den Arbeiten dieses vorzüglichen Mannes von jeher gewidmet
                    hatte: denn was kann uns zu höherem Vortheil gereichen, als in die Ansichten
                    solcher Männer einzugehen, die mit Tief- und Scharfsinn ihre Aufmerksamkeit auf
                    ein einziges Ziel hinrichten? Eine Bemerkung konnte mir nicht entgehen, daß die
                    spracherfindenden Urvölker, bei Benamung der Naturerscheinungen und deren
                    Verehrung als waltender Gottheiten, mehr durch das Furchtbare als durch das
                    Erfreuliche derselben aufgeregt worden, so daß sie eigentlich mehr tumultuarisch
                    zerstörende als ruhig schaffende Gottheiten gewahr wurden. Mir schienen, da sich
                    denn doch dieses Menschengeschlecht in seinen Grundzügen niemals verändert, die
                    neuesten geologischen Theoristen von eben dem Schlage, die ohne feuerspeiende
                    Berge, Erdbeben, Kluftrisse, unterirdische Druck- und Quetschwerke (piesmata),
                    Stürme und Sündfluthen keine Welt zu erschaffen wissen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Wolfs Prolegomena nahm ich abermals vor. Die Arbeiten dieses Mannes, mit dem ich
                    in näheren <pb n="174"/> persönlichen Verhältnissen stand, hatten mir auch schon
                    längst auf meinem Wege vorgeleuchtet. Bei'm Studiren des gedachten Werkes merkt'
                    ich mir selbst und meinen innern Geistesoperationen auf. Da gewahrt' ich denn,
                    daß eine Systole und Diastole immerwährend in mir vorging. Ich war gewohnt die
                    beiden Homerischen Gedichte als Ganzheiten anzusehen, und hier wurden sie mir
                    jedes mit großer Kenntniß, Scharfsinn und Geschicklichkeit getrennt und aus
                    einander gezogen, und indem sich mein Verstand dieser Vorstellung willig hingab,
                    so faßte gleich darauf ein herkömmliches Gefühl alles wieder auf einen Punct
                    zusammen, und eine gewisse Läßlichkeit, die uns bei allen wahren poetischen
                    Productionen ergreift, ließ mich die bekannt gewordenen Lücken, Differenzen und
                    Mängel wohlwollend übersehen. Reisigs Bemerkungen über den Aristophanes
                    erschienen bald darauf; ich eignete mir gleichfalls was mir gehörte daraus zu,
                    obgleich das Grammatische an sich selbst außerhalb meiner Sphäre lag. Lebhafte
                    Unterhaltungen mit diesem tüchtigen jungen Manne, geistreich wechselseitige
                    Mittheilungen verliehen mir bei meinem dießmaligen längeren Aufenthalt in Jena
                    die angenehmsten Stunden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die französische Literatur, ältere und neuere, erregte auch dießmal vorzüglich
                    mein Interesse. Den mir zum Lesen fast aufgedrungenen Roman Anatole mußt' ich
                    als genügend billigen. Die Werke der <pb n="175"/> Madame Roland erregten
                    bewunderndes Erstaunen. Daß solche Charaktere und Talente zum Vorschein kommen,
                    wird wohl der Hauptvortheil bleiben, welchen unselige Zeiten der Nachwelt
                    überliefern. Sie sind es denn auch, welche den abscheulichsten Tagen der
                    Weltgeschichte in unsern Augen einen so hohen Werth geben. Die Geschichte der
                    Johanna von Orleans in ihrem ganzen Detail thut eine gleiche Wirkung, nur daß
                    sie in der Entfernung mehrerer Jahrhunderte noch ein gewisses abenteuerliches
                    Helldunkel gewinnt. Eben so werden die Gedichte Mariens von Frankreich durch den
                    Duft der Jahre, der sich zwischen uns und ihre Persönlichkeit hineinzieht,
                    anmuthiger und lieber.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Von deutschen Productionen war mir Olfried und Lisena eine höchst willkommene
                    Erscheinung, worüber ich mich auch mit Antheil aussprach. Das einzige Bedenken,
                    was sich auch in der Folge einigermaßen rechtfertigte, war: der junge Mann
                    möchte sich in solchem Umfang zu früh ausgegeben haben. Werners Maccabäer und
                    Houwalds Bild traten mir, jedes in seiner Art, unerfreulich entgegen; sie kamen
                    mir vor wie Ritter, welche um ihre Vorgänger zu überbieten den Dank außerhalb
                    der Schranken suchen. Auch enthielt ich mich von dieser Zeit an alles Neueren,
                    Genuß und Beurtheilung jüngeren Gemüthern und Geistern überlassend, denen solche
                    Beeren, die mir nicht mehr munden wollten, noch schmackhaft sein konnten.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="176"/>

                <p>In eine frühere Zeit jedoch durch Blumauers Aeneis versetzt, erschrak ich ganz
                    eigentlich, indem ich mir vergegenwärtigen wollte, wie eine so gränzenlose
                    Nüchternheit und Plattheit doch auch einmal dem Tag willkommen und gemäß hatte
                    sein können. Toutinameh von Iken zog mich unerwartet wieder nach dem Orient.
                    Meine Bewunderung jener Mährchen, besonders nach der älteren Redaction, wovon
                    Kosegarten in dem Anhange uns Beispiele gab, erhöhte sich, oder vielmehr sie
                    frischte sich an: lebendige Gegenwart des Unerforschlichen und Unglaublichen ist
                    es, was uns hier so gewaltsam erfreulich anzieht. Wie leicht wären solche
                    unschätzbare naive Dinge durch mystische Symbolik für Gefühl und
                    Einbildungskraft zu zerstören. Als völligen Gegensatz erwähne ich hier einer
                    schriftlichen Sammlung lettischer Lieder, die eben so begränzt, wie jene
                    gränzenlos, sich in dem natürlichsten einfachsten Kreise bewegten.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>In ferne Länder ward mein Antheil hingezogen und in die schrecklichsten
                    afrikanischen Zustände versetzt, durch Dumont in maroccanischer Sclaverei; in
                    Verhältnisse älterer und neuerer steigender und sinkender Bildung, durch
                    Laborde's Reise nach Spanien. An die Ostsee führte mich ein geschriebenes
                    Reisetagebuch von Zelter, das mir auf's neue die Überzeugung bethätigte, daß die
                    Neigung, die wir zum Reisenden hegen, uns auf's allersicherste entfernte
                    Localitäten und Sitten vergegenwärtigt.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="177"/>

                <p>Bedeutende Persönlichkeiten, ferner und näher, forderten meine Theilnahme. Des
                    Schweizerhauptmann Landolts Biographie von Weiß, besonders mit einigen
                    handschriftlichen Zusätzen, erneuerten Anschauung und Begriff des wundersamsten
                    Menschenkindes, das vielleicht auch nur in der Schweiz geboren und groß werden
                    konnte. Ich hatte den Mann im Jahre 1779 persönlich kennen gelernt, und als
                    Liebhaber von Seltsamkeiten und Excentricitäten die tüchtige Wunderlichkeit
                    desselben angestaunt, auch mich an den Mährchen, mit denen man sich von ihm
                    trug, nicht wenig ergötzt. Hier fand ich nun jene früheren Tage wieder
                    hervorgehoben und konnte ein solches psychisches Phänomen um so eher begreifen,
                    als ich seine persönliche Gegenwart und die Umgebung worin ich ihn kennen
                    gelernt, der Einbildungskraft und dem Nachdenken zu Hülfe rief.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Näher berührte mich die zwischen Voß und Stolberg ausbrechende Mißhelligkeit,
                    nicht sowohl der Ausbruch selbst, als die Einsicht in ein vieljähriges
                    Mißverhältniß, das klügere Menschen früher ausgesprochen und aufgehoben hätten.
                    Aber wer entschließt sich leicht zu einer solchen Operation? Sind doch
                    Ortsverhältnisse, Familienbezüge, Herkömmlichkeiten und Gewohnheiten schon
                    abstumpfend genug; sie machen in Geschäften, im Eh- und Hausstande, in
                    geselligen Verbindungen das Unerträgliche ertragbar. Auch hätte das Unvereinbare
                    von Vossens und Stolbergs <pb n="178"/> Natur sich früher ausgesprochen und
                    entschieden, hätte nicht Agnes als Engel das irdische Unwesen besänftigt, und
                    als Grazioso eine furchtbar drohende Tragödie mit anmuthiger Ironie durch die
                    ersten Acte zu mildern gesucht. Kaum war sie abgetreten, so that sich das
                    Unversöhnliche hervor, und wir haben daraus zu lernen, daß wir zwar nicht
                    übereilt, doch bald möglichst aus Verhältnissen treten sollen, die einen
                    Mißklang in unser Leben bringen, oder daß wir uns ein für allemal entschließen
                    müssen, denselben zu dulden und aus anderm Betracht mit Weisheit zu übertragen.
                    Eins ist freilich so schwer als das andere, indessen schicke sich jeder, so gut
                    er kann, in das was ihm begegnet in Gefolg von Ereignissen oder von
                    Entschluß.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Mich besuchte Ernst Schubarth, dessen persönliche Bekanntschaft mir höchst
                    angenehm war. Die Neigung womit er meine Arbeiten umfaßt hatte, mußte mir ihn
                    lieb und werth machen, seine sinnige Gegenwart lehrte mich ihn noch höher
                    schätzen, und ob mir zwar die Eigenheit seines Charakters einige Sorge für ihn
                    gab, wie er sich in das bürgerliche Wesen finden und fügen werde, so that sich
                    doch eine Aussicht auf, in die er mit günstigem Geschick einzutreten hoffen
                    durfte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Eigene Arbeiten und Vorarbeiten beschäftigten mich auf einen hohen Grad. Ich nahm
                    den zweiten Aufenthalt in Rom wieder vor, um der Italiänischen Reise einen
                    nothwendigen Fortgang anzuschließen; sodann <pb n="179"/> aber fand ich mich
                    bestimmt die Campagne von 1792 und die Belagerung von Mainz zu behandeln. Ich
                    machte deßhalb einen Auszug aus meinen Tagebüchern, las mehrere auf jene Epochen
                    bezügliche Werke, und suchte manche Erinnerungen hervor. Ferner schrieb ich eine
                    summarische Chronik der Jahre 1797 und 98, und lieferte zwei Hefte von Kunst und
                    Alterthum, als Abschluß des zweiten Bandes, und bereitete das erste des dritten
                    vor, wobei ich einer abermaligen sorgfältigen Entwicklung der Motive der Ilias
                    zu gedenken habe. Ich schrieb den Verräther sein selbst, die Fortsetzung des
                    nußbraunen Mädchens, und förderte den ideellen Zusammenhang der Wanderjahre. Die
                    freie Gemüthlichkeit einer Reise erlaubte mir dem Divan wieder nahe zu treten;
                    ich erweiterte das Buch des Paradieses, und fand manches in die vorhergehenden
                    einzuschalten. Die so freundlich von vielen Seiten her begangene Feier meines
                    Geburtstages suchte ich dankbar durch ein symbolisches Gedicht zu erwidern.
                    Aufgeregt durch theilnehmende Anfrage schrieb ich einen Commentar zu dem
                    abstrusen Gedichte: Harzreise im Winter.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Von fremder Literatur beschäftigte mich Graf Carmagnola. Der wahrhaft
                    liebenswürdige Verfasser Alexander Manzoni, ein geborner Dichter, ward wegen
                    theatralischer Ortsverletzung von seinen Landsleuten des Romanticismus
                    angeklagt, von dessen Unarten doch nicht die geringste an ihm haftete. Er <pb n="180"/> hielt sich an einem historischen Gange, seine Dichtung hatte den
                    Charakter einer vollkommenen Humanität, und ob er gleich wenig sich in Tropen
                    erging, so waren doch seine lyrischen Äußerungen höchst rühmenswerth, wie selbst
                    mißwollende Kritiker anerkennen mußten. Unsere guten deutschen Jünglinge könnten
                    an ihm ein Beispiel sehen, wie man in einfacher Größe natürlich waltet;
                    vielleicht dürfte sie das von dem durchaus falschen Transcendiren
                    zurückbringen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Musik war mir spärlich aber doch lieblich zugemessen. Ein Kinderlied zum
                    Nepomucksfeste in Karlsbad gedichtet, und einige andere von ähnlicher Naivetät
                    gab mir Freund Zelter in angemessener Weise und hohem Sinne zurück.
                    Musikdirector Eberwein wandte sein Talent dem Divan mit Glück zu, und so wurde
                    mir durch den allerliebsten Vortrag seiner Frau manche ergötzliche gesellige
                    Stunde.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Einiges auf Personen Bezügliche will ich, wie ich es bemerkt finde, ohne weiteren
                    Zusammenhang aufzeichnen. Der Herzog von Berry wird ermordet, zum Schrecken von
                    ganz Frankreich. Hofrath Jagemann stirbt zur Bedaurung von Weimar. Herrn von
                    Gagerns längst ersehnte Bekanntschaft wird mir bei einem freundlichen Besuche,
                    wo mir die eigenthümliche Individualität des vorzüglichen Mannes entgegen tritt.
                    Ihro Maj. der König von Württemberg beehren mich in Begleitung unserer jungen
                    Herrschaften mit Ihro Gegenwart. Hierauf habe ich das <pb n="181"/> Vergnügen
                    auch seine begleitenden Cavaliere, werthe Männer, kennen zu lernen. In Karlsbad
                    treff' ich mit Gönnern und Freunden zusammen. Gräfin von der Recke und Herzogin
                    von Kurland find' ich wie sonst anmuthig und theilnehmend gewogen. Mit Dr.
                    Schütze werden literarische Unterhaltungen fortgesetzt. Legationsrath Conta
                    nimmt einsichtigen Theil an den geognostischen Excursionen. Die auf solchen
                    Wanderungen und sonst zusammengebrachten Musterstücke betrachtet der Fürst von
                    Thurn und Taxis mit Antheil, so wie auch dessen Begleitung sich dafür
                    interessirt. Prinz Karl von Schwarzburg-Sondershausen zeigt sich mir gewogen.
                    Mit Professor Hermann aus Leipzig führt mich das gute Glück zusammen, und man
                    gelangt wechselseitig zu näherer Aufklärung.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Und so darf ich denn wohl auch zuletzt in Scherz und Ernst einer bürgerlichen
                    Hochzeit gedenken, die auf dem Schießhause, dem sogenannten kleinen Versailles,
                    gefeiert wurde. Ein angenehmes Thal an der Seite des Schlackenwalder Weges war
                    von wohlgekleideten Bürgern übersäet, welche sich theils als Gäste des jungen
                    Paars unter einer alles überschallenden Tanzmusik mit einer Pfeife Tabak
                    lustwandelnd, oder bei oft wieder gefüllten Gläsern und Bierkrüglein sitzend,
                    gar traulich ergötzten. Ich gesellte mich zu ihnen, und gewann in wenigen
                    Stunden einen deutlichern Begriff von dem eigentlich städtischen Zustande <pb n="182"/> Karlsbads, als ich in vielen Jahren vorher mir nicht hatte
                    zueignen können, da ich den Ort bloß als ein großes Wirths- und Krankenhaus
                    anzusehen gewohnt war.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Mein nachheriger Aufenthalt in Jena wurde dadurch sehr erheitert, daß die
                    Herrschaften einen Theil des Sommers in Dornburg zubrachten, wodurch eine
                    lebhaftere Geselligkeit entstand, auch manches Unerwartete sich hervorthat; wie
                    ich denn den berühmten indischen Gaukler und Schwertverschlucker Krtom Balahja
                    seine außerordentlichen Künste mit Erstaunen bei dieser Gelegenheit vortragen
                    sah.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Gar mancherlei Besuche beglückten und erfreuten mich in dem alten Gartenhause und
                    dem daran wohlgelegenen wissenschaftlich geordneten botanischen Garten: Madame
                    Rodde, geborne Schlözer, die ich vor vielen Jahren bei ihrem Vater gesehen
                    hatte, wo sie als das schönste hoffnungsvollste Kind zur Freude des strengen,
                    fast mißmuthigen Mannes glücklich emporwuchs. Dort sah ich auch ihre Büste,
                    welche unser Landsmann Trippel kurz vorher in Rom gearbeitet hatte, als Vater
                    und Tochter sich dort befanden. Ich möchte wohl wissen ob ein Abguß davon noch
                    übrig ist, und wo er sich findet; er sollte vervielfältigt werden: Vater und
                    Tochter verdienen daß ihr Andenken erhalten bleibe. Von Both und Gemahlin aus
                    Rostock, ein werthes Ehepaar, durch Herrn von Preen mir näher verwandt und
                    bekannt, brachten <pb n="183"/> mir eines Natur- und Nationaldichters, D. G.
                    Babsts Productionen, welche sich neben den Arbeiten seiner gleichbürtigen gar
                    wohl und löblich ausnehmen. Höchst schätzbar sind seine Gelegenheitsgedichte,
                    die uns einen altherkömmlichen Zustand in festlichen Augenblicken neu belebt
                    wieder darstellen. Graf Paar, Adjutant des Fürsten von Schwarzenberg, dem ich in
                    Karlsbad mich freundschaftlich verbunden hatte, versicherte mir durch
                    unerwartetes Erscheinen und durch fortgesetzte vertrauliche Gespräche seine
                    unverbrüchliche Neigung. Anton Prokesch, gleichfalls Adjutant des Fürsten, ward
                    mir durch ihn zugeführt. Beide von der Hahnemannischen Lehre durchdrungen, auf
                    welche der herrliche Fürst seine Hoffnung gesetzt hatte, machten mich damit
                    umständlich bekannt, und mir schien daraus hervorzugehen, daß, wer auf sich
                    selbst aufmerksam einer angemessenen Diät nachlebt, bereits jener Methode sich
                    unbewußt annähert.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Herr von der Malsburg gab mir Gelegenheit ihm für so manches aufklärende
                    Vergnügen und tiefere Einsicht in die spanische Literatur zu danken. Ein
                    Fellenberg'scher Sohn brachte mir die menschenfreundlich bildenden Bemühungen
                    des Vaters deutlicher zu Sinn und Seele. Frau von Helvig, geborne von Imhoff,
                    erweckte durch ihre Gegenwart angenehme Erinnerungen früherer Verhältnisse, so
                    wie ihre Zeichnungen bewiesen, daß sie auf dem Grund immer fortbaute, den sie in
                    Gesellschaft der Kunstfreunde <pb n="184"/> vor Jahren in Weimar gelegt hatte.
                    Graf und Gräfin Hopfgarten, so wie Förster und Frau, brachten mir persönlich die
                    Versicherung bekannten und unbekannten treuen Antheils an meinem Dasein.
                    Geheimerath Rudolphi von Berlin, so wie Professor Weiß, gingen allzuschnell
                    vorüber, und doch war ihre kurze Gegenwart mir zur aufmunternden Belehrung.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Für unsern Kreis erwarteten wir zu dieser Zeit Herrn Generalsuperintendenten
                    Röhr. Welche große Vortheile durch ihn für uns sich bereiteten, war gleich bei
                    seinem Eintritt zwar nicht zu berechnen, aber doch vorauszusehen. Mir kam er zur
                    glücklichen Stunde; seine erste geistliche Handlung war die Taufe meines zweiten
                    Enkels, dessen unentwickeltes Wesen mir schon manches Gute vorzudeuten schien.
                    Geh. Hofrath Blumenbach und Familie erfreuten uns einige Tage durch ihre
                    Gegenwart, er immer der heitere, umsichtige, kenntnißreiche Mann von
                    unerloschnem Gedächtniß, selbstständig, ein wahrer Repräsentant der großen
                    gelehrten Anstalt, als deren höchst bedeutendes Mitglied er so viele Jahre
                    gewirkt hatte. Die lieben Verwandten, Rath Schlosser und Gattin, von Frankfurt
                    am Main kommend, hielten sich einige Tage bei uns auf, und das vieljährig
                    thätige freundschaftliche Verhältniß konnte sich durch persönliche Gegenwart nur
                    zu höherem Vertrauen steigern. Geheimerath Wolf belebte die gründlichen <pb n="185"/> literarischen Studien durch seinen belehrenden Widerspruchsgeist,
                    und bei seiner Abreise traf es sich zufällig, daß er den nach Halle berufenen
                    Dr. Reisig als Gesellschafter mit dahin nehmen konnte, welchen jungen Mann ich
                    nicht allein um meinetwillen sehr ungern scheiden sah. Dr. Küchelbecker von
                    Petersburg, von Quandt und Gemahlin, von Arnim und Mahler Ruhl brachten durch
                    die interessantesten Unterhaltungen große Mannichfaltigkeit in unsere geselligen
                    Tage.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Von Seiten unserer fürstlichen Familie erfreute uns die Gegenwart Herzog
                    Bernhards mit Gemahlin und Nachkommenschaft; fast zu gleicher Zeit aber sollten
                    durch eine unglückliche Beschädigung unserer Frau Großherzogin, indem sie bei
                    einem unversehenen Ausgleiten den Arm brach, die sämmtlichen Ihrigen in Kummer
                    und Sorge versetzt werden.<lb/><lb/> Nachträglich will ich noch bemerken, daß
                    Ende Septembers die Revolution in Portugal ausbrach; daß ich persönlich einem
                    Geschäft entging, dessen Übernahme bei großer Verantwortlichkeit mich mit
                    unübersehbarem Verdruß bedrohte.</p>
            </div>
            
            <!-- Gräf 1321, WA I 36, 402 -->
            <div>
                <p>Kunst und Alterthum blieb nicht unbeachtet. Hofrath Meyer bearbeitete die
                    Kunstgeschichte fernerhin. Als Nachklang früherer Kunstansstellungen wird gar
                    manches gesendet. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1321_end" xml:id="graef_1321"/>Der verdienstvolle Nauwerk zu Ratzeburg schickt Zeichnungen
                    und Gemälde. Prinzeß Caroline von Mecklenburg acquirirt seine <rs>Zeichnungen zu
                        Faust</rs>, ingleichen Kaazens hinterlassene Zeichnungen. Des <rs>Cornelius Faustische
                            Blätter</rs> werden bewundert<anchor xml:id="graef_1321_end"/>, mit des verstorbenen Wehle Talent wird man bekannt.
                    Mionnetische Pasten kommen auf und eröffnen das weiteste Feld der Betrachtungen.
                    Man sucht den Rogus des Hephästion zu restauriren.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>