<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
    xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I 28</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>        
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="krause">angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!-- Testimony graef_1116-->
            <div>
                <p>Was uns aber von den Franzosen gewaltiger als alles andere entfernte, war die
                    wiederholte unhöfliche Behauptung, daß es den Deutschen überhaupt, so wie dem
                    nach französischer Cultur strebenden Könige, an <pb n="57"/> Geschmack fehle.
                    über diese Redensart, die, wie ein Refrain, sich an jedes Urtheil anschloß,
                    suchten wir uns durch Nichtachtung zu beruhigen; aufklären darüber konnten wir
                    uns aber um so weniger, als man uns versichern wollte, schon Menage habe gesagt,
                    die französischen Schriftsteller besäßen alles, nur nicht Geschmack; so wie wir
                    denn auch aus dem jetzt lebenden Paris zu erfahren hatten, daß die neuesten
                    Autoren sämmtlich des Geschmacks ermangelten, und Voltaire selbst diesem
                    höchsten Tadel nicht ganz entgehen könne. <milestone unit="testimony"
                        spanTo="#graef_1116_end" xml:id="graef_1116"/>Schon früher und wiederholt
                    auf die Natur gewiesen, wollten wir daher nichts gelten lassen als Wahrheit und
                    Aufrichtigkeit des Gefühls, und der rasche derbe Ausdruck desselben,</p>
                <lb/>
                <l><rs>Freundschaft, Liebe, Brüderschaft,</rs></l>
                <lb/>
                <l><rs>Trägt die sich nicht von selber vor?</rs></l>
                <lb/>
                <p>war Losung und Feldgeschrei, woran sich die Glieder unserer kleinen akademischen
                    Horde zu erkennen und zu erquicken pflegten. Diese Maxime lag zum Grund allen
                    unsern geselligen Gelagen, bei welchen uns denn freilich manchen Abend Vetter
                    Michel in seiner wohlbekannten Deutschheit zu besuchen nicht verfehlte.<anchor
                        xml:id="graef_1116_end"/></p>
            </div>
            
            <!-- Testimony graef_1143 -->
            <div>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1143_end" xml:id="graef_1143"/>In
                    Darmstadt befand sich übrigens eine Gesellschaft von sehr gebildeten Männern.
                    Geheimerath von Hesse, Minister des Landgrafen, Professor Petersen, Rector Wenck
                    und andere waren die Einheimischen, zu deren Werth sich manche fremde
                    Benachbarte und viele Durchreisende abwechselnd gesellten. Die Geheimeräthin von
                    Hesse und ihre Schwester, Demoiselle Flachsland, waren Frauenzimmer von seltenen
                    Verdiensten und Anlagen, die letztere, Herders Braut, <pb n="98"/> doppelt
                    interessant durch ihre Eigenschaften und ihre Neigung zu einem so vortrefflichen
                    Manne.<lb/><lb/> Wie sehr dieser Kreis mich belebte und förderte, wäre nicht
                    auszusprechen. Man hörte gern die Vorlesung meiner gefertigten oder angefangenen
                    Arbeiten, man munterte mich auf, wenn ich offen und umständlich erzählte, was
                    ich eben vorhatte, und schalt mich, wenn ich bei jedem neuen Anlaß das
                    Früherbegonnene zurücksetzte. <rs>Faust war schon vorgerückt</rs>, Götz von
                    Berlichingen baute sich nach und nach in meinem Geiste zusammen, das Studium des
                    funfzehnten und sechzehnten Jahrhunderts beschäftigte mich, und jenes
                    Münstergebäude hatte einen sehr ernsten Eindruck in mir zurückgelassen, der als
                    Hintergrund zu solchen Dichtungen gar wohl dastehn konnte.<anchor
                        xml:id="graef_1143_end"/></p>
            </div>
            
            <!-- Testimony graef_1151-->
            <div>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1151_end" xml:id="graef_1151"
                />Vorübergehend will ich nur, der Folge wegen, noch eines guten Gesellen
                    gedenken, der, obgleich von keinen außerordentlichen Gaben, doch auch mitzählte.
                    Er hieß Wagner, erst ein Glied der Straßburger, dann der Frankfurter
                    Gesellschaft; nicht ohne Geist, Talent und Unterricht. Er zeigte sich als ein
                    Strebender, <pb n="252"/> und so war er willkommen. Auch hielt er treulich an
                    mir, und weil ich aus allem was ich vorhatte kein Geheimniß machte, so erzählte
                    ich ihm wie andern <rs>meine Absicht mit Faust</rs>, besonders die Katastrophe
                    von Gretchen. Er faßte das Sujet auf, und benutzte es für ein Trauerspiel, die
                    Kindesmörderin. Es war das erste Mal, daß mir jemand etwas von meinen Vorsätzen
                    wegschnappte; es verdroß mich, ohne daß ich's ihm nachgetragen hätte. Ich habe
                    dergleichen Gedankenraub und Vorwegnahmen nachher noch oft genug erlebt, und
                    hatte mich, bei meinem Zaudern und Beschwätzen so manches Vorgesetzten und
                    Eingebildeten, nicht mit Recht zu beschweren.<anchor xml:id="graef_1151_end"
                    /></p>
            </div>
            
            <!-- Testimony graef_1118-->
            <pb n="360"/>
            <div>
                <head>Eilftes Buch.</head>
                
                <p rend="centered">[Paralipomena]</p>
                <p>Hierzu befinden sich im Nachlass folgende Schemata, auf zwei blauen Fol. Bogen
                    von Riemers Hand geschrieben:</p>
                
                <lb/>
                
                <p>Liederlicher Tanzboden &#0160;&#0160;&#0160; übung daselbst im Drehen und Walzen
                    &#0160;&#0160;&#0160; <hi rend="italic">Acouchement</hi> &#0160;&#0160;&#0160;
                    Fortsetzung der übrigen Natur- und Medicinischen Studien. &#0160;&#0160;&#0160;
                    Unendliche Zerstreuung. &#0160;&#0160;&#0160; Vorbild zum Schüler im Faust.
                    &#0160;&#0160;&#0160; Andringen der Französischen Literatur
                    &#0160;&#0160;&#0160; Disputation. Herder &#0160;&#0160;&#0160; Friederike
                    Brion. &#0160;&#0160;&#0160; Wagner. &#0160;&#0160;&#0160; Schöpflin Koch
                    &#0160;&#0160;&#0160; Lenz &#0160;&#0160;&#0160; Reise nach Colmar, Ensisheim
                    u.s.w. &#0160;&#0160;&#0160; Wallfahrt auf den Ottilienberg
                    &#0160;&#0160;&#0160; Wiederaufgenommenes Studium des Homer.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>