<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I 30</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2017-08-31" who="krause">Datei ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <!-- Gräf 1152a, WA I, 30, 24 -->
                <head rend="right">Auf dem Brenner, den 8. September Abends.</head>
                
                <p>Hierher gekommen, gleichsam gezwungen, endlich an einen Ruhepunct, an einen
                    stillen Ort, wie ich ihn mir nur hätte wünschen können. Es war ein Tag, den man
                    Jahre lang in der Erinnerung genießen kann. Um sechs Uhr verließ ich Mittenwald,
                    den klaren Himmel reinigte ein scharfer Wind vollkommen. Es war eine Kälte, wie
                    sie nur im Februar erlaubt ist. Nun aber, bei dem Glanze der aufgehenden Sonne,
                    die dunkeln, mit Fichten bewachsenen Vordergründe, die grauen Kalkfelsen
                    dazwischen und dahinter die <pb n="16"/> beschneiten höchsten Gipfel auf einem
                    tieferen Himmelsblau, das waren köstliche, ewig abwechselnde Bilder.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Bei Scharnitz kommt man in's Tyrol. Die Gränze ist mit einem Walle geschlossen,
                    der das Thal verriegelt und sich an die Berge anschließt. Es sieht gut aus: an
                    der einen Seite ist der Felsen befestigt, an der andern steigt er senkrecht in
                    die Höhe. Von Seefeld wird der Weg immer interessanter, und wenn er bisher, seit
                    Benedictbeuern herauf, von Höhe zu Höhe stieg, und alle Wasser die Region der
                    Isar suchten, so blickt man nun über einen Rücken in das Innthal, und Intzingen
                    liegt vor uns. Die Sonne war hoch und heiß, ich mußte meine Kleidung
                    erleichtern, die ich bei der veränderlichen Atmosphäre des Tages oft
                    wechsele.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Bei Zierl fährt man in's Innthal herab. Die Lage ist unbeschreiblich schön, und
                    der hohe Sonnenduft machte sie ganz herrlich. Der Postillon eilte mehr als ich
                    wünschte: er hatte noch keine Messe gehört und wollte sie in Innsbruck, es war
                    eben Marientag, um desto andächtiger zu sich nehmen. Nun rasselte es immer an
                    dem Inn hinab, an der Martinswand vorbei, einer steil abgehenden ungeheuern
                    Kalkwand. Zu dem Platze, wohin Kaiser Maximilian sich verstiegen haben soll,
                    getraute ich mir wohl ohne Engel hin und her zu kommen, ob es gleich immer ein
                    frevelhaftes Unternehmen wäre.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Innsbruck liegt herrlich in einem breiten reichen Thale, zwischen hohen Felsen
                    und Gebirgen. Erst <pb n="17"/> wollte ich dableiben, aber es ließ mir keine
                    Ruhe. Kurze Zeit ergötzte ich mich an dem Sohne des Wirths, einem leibhaftigen
                    Söller. So begegnen mir nach und nach meine Menschen. Das Fest Mariä Geburt zu
                    feiern, ist alles geputzt. Gesund und wohlhäbig zu Schaaren, wallfahrten sie
                    nach Wilten, einem Andachtsorte, eine Viertelstunde von der Stadt gegen das
                    Gebirge zu. Um zwei Uhr, als mein rollender Wagen das muntere bunte Gedränge
                    theilte, war alles in frohem Zug und Gang.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Von Innsbruck herauf wird es immer schöner, da hilft kein Beschreiben. Auf den
                    gebahntesten Wegen steigt man eine Schlucht herauf, die das Wasser nach dem Inn
                    zu sendet, eine Schlucht, die den Augen unzählige Abwechselungen bietet. Wenn
                    der Weg nah am schroffsten Felsen hergeht, ja in ihn hineingehauen ist, so
                    erblickt man die Seite gegenüber sanft abhängig, so daß noch kann der schönste
                    Feldbau darauf geübt werden. Es liegen Dörfer, Häuser, Häuschen, Hütten, alles
                    weiß angestrichen, zwischen Feldern und Hecken auf der abhängenden hohen und
                    breiten Fläche. Bald verändert sich das Ganze: das Benutzbare wird zur Wiese,
                    bis sich auch das in einen steilen Abhang verliert.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Zu meiner Welterschaffung habe ich manches erobert, doch nichts ganz Neues und
                    Unerwartetes. Auch habe ich viel geträumt von dem Modell, wovon ich so lange
                    rede, woran ich so gern anschaulich machen <pb n="18"/> möchte, was in meinem
                    Innern herumzieht, und was ich nicht jedem in der Natur vor Augen stellen
                    kann.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Nun wurde es dunkler und dunkler, das Einzelne verlor sich, die Massen wurden
                    immer größer und herrlicher, endlich da sich alles nur wie ein tiefes geheimes
                    Bild vor mir bewegte, sah ich auf einmal wieder die hohen Schneegipfel vom Mond
                    beleuchtet, und nun erwarte ich, daß der Morgen diese Felsenkluft erhelle, in
                    der ich auf der Gränzscheide des Südens und Nordens eingeklemmt bin.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Ich füge noch einige Bemerkungen hinzu, über die Witterung, die mir vielleicht
                    eben deßwegen so günstig ist, weil ich ihr so viele Betrachtungen widme. Auf dem
                    flachen Lande empfängt man gutes und böses Wetter, wenn es schon fertig
                    geworden, im Gebirge ist man gegenwärtig, wenn es entsteht. Dieses ist mir nun
                    so oft begegnet, wenn ich auf Reisen, Spaziergängen, auf der Jagd Tag' und
                    Nächte lang in den Bergwäldern, zwischen Klippen verweilte, und da ist mir eine
                    Grille aufgestiegen, die ich auch für nichts anders geben will, die ich aber
                    nicht los werden kann, wie man denn eben die Grillen am wenigsten los wird. Ich
                    sehe sie überall, als wenn es eine Wahrheit wäre, und so will ich sie denn auch
                    aussprechen, da ich ohnehin die Nachsicht meiner Freunde so oft zu prüfen im
                    Falle bin.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Betrachten wir die Gebirge näher oder ferner, und sehen ihre Gipfel bald im
                    Sonnenscheine glänzen, <pb n="19"/> bald vom Nebel umzogen, von stürmenden
                    Wolken umsaus't, von Regenstrichen gepeitscht, mit Schnee bedeckt, so schreiben
                    wir das alles der Atmosphäre zu, da wir mit Augen ihre Bewegungen und
                    Veränderungen gar wohl sehen und fassen. Die Gebirge hingegen liegen vor unserm
                    äußeren Sinn in ihrer herkömmlichen Gestalt unbeweglich da. Wir halten sie für
                    todt, weil sie erstarrt sind, wir glauben sie unthätig, weil sie ruhen. Ich aber
                    kann mich schon seit längerer Zeit nicht entbrechen, einer innern, stillen,
                    geheimen Wirkung derselben die Veränderungen, die sich in der Atmosphäre zeigen,
                    zum großen Theile zuzuschreiben. Ich glaube nämlich, daß die Masse der Erde
                    überhaupt, und folglich auch besonders ihre hervorragenden Grundfesten, nicht
                    eine beständige, immer gleiche Anziehungskraft ausüben, sondern daß diese
                    Anziehungskraft sich in einem gewissen Pulsiren äußert, so daß sie sich durch
                    innere nothwendige, vielleicht auch äußere zufällige Ursachen bald vermehrt,
                    bald vermindert. Mögen alle anderen Versuche diese Oscillation darzustellen zu
                    beschränkt und roh sein, die Atmosphäre ist zart und weit genug, um uns von
                    jenen stillen Wirkungen zu unterrichten. Vermindert sich jene Anziehungskraft im
                    geringsten, alsobald deutet uns die verringerte Schwere, die verminderte
                    Elasticität der Luft diese Wirkung an. Die Atmosphäre kann die Feuchtigkeit, die
                    in ihr chemisch und mechanisch vertheilt war, nicht mehr tragen, Wolken <pb n="20"/> senken sich, Regen stürzen nieder, und Regenströme ziehen nach dem
                    Lande zu. Vermehrt aber das Gebirg seine Schwerkraft, so wird alsobald die
                    Elasticität der Luft wieder hergestellt, und es entspringen zwei wichtige
                    Phänomene. Einmal versammeln die Berge ungeheuere Wolkenmassen um sich her,
                    halten sie fest und starr, wie zweite Gipfel über sich, bis sie, durch innern
                    Kampf elektrischer Kräfte bestimmt, als Gewitter, Nebel und Regen niedergehen,
                    sodann wirkt auf den Überrest die elastische Luft, welche nun wieder mehr Wasser
                    zu fassen, aufzulösen und zu verarbeiten fähig ist. Ich sah das Aufzehren einer
                    solchen Wolke ganz deutlich: sie hing um den steilsten Gipfel, das Abendroth
                    beschien sie. Langsam, langsam sonderten ihre Enden sich ab, einige Flocken
                    wurden weggezogen und in die Höhe gehoben; diese verschwanden, und so verschwand
                    die ganze Masse nach und nach und ward vor meinen Augen, wie ein Rocken, von
                    einer unsichtbaren Hand ganz eigentlich abgesponnen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Wenn die Freunde über den ambulanten Wetterbeobachter und dessen seltsame
                    Theorien gelächelt haben, so gebe ich ihnen vielleicht durch einige andere
                    Betrachtungen Gelegenheit zum Lachen, denn ich muß gestehen, da meine Reise
                    eigentlich eine Flucht war, vor allen den Unbilden, die ich unter dem ein und
                    funfzigsten Grade erlitten, daß ich Hoffnung hatte, unter dem acht und
                    vierzigsten ein wahres Gosen zu betreten. Allein ich fand mich getäuscht, wie
                    ich <pb n="21"/> früher hätte wissen sollen; denn nicht die Polhöhe allein macht
                    Klima und Witterung, sondern die Bergreihen, besonders jene, die von Morgen nach
                    Abend die Länder durchschneiden. In diesen ereignen sich immer große
                    Veränderungen, und nordwärts liegende Länder haben am meisten darunter zu
                    leiden. So scheint auch die Witterung für den ganzen Norden diesen Sommer über
                    durch die große Alpenkette, auf der ich dieses schreibe, bestimmt worden zu
                    sein. Hier hat es die letzten Monate her immer geregnet, und Süd-West und
                    Süd-Ost haben den Regen durchaus nordwärts geführt. In Italien sollen sie schön
                    Wetter, ja zu trocken, gehabt haben.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Nun von dem abhängigen, durch Klima, Berghöhe, Feuchtigkeit auf das
                    mannichfaltigste bedingten Pflanzenreich einige Worte. Auch hierin habe ich
                    keine sonderliche Veränderung, doch Gewinn gefunden. Äpfel und Birnen hängen
                    schon häufig vor Innsbruck in dem Thale, Pfirschen und Trauben hingegen bringen
                    sie aus Wälschland, oder vielmehr aus dem mittägigen Tyrol. Um Innsbruck bauen
                    sie viel Türkisch- und Haidekorn, das sie Blende nennen. Den Brenner herauf sah
                    ich die ersten Lärchenbäume, bei Schönberg den ersten Zirbel. Ob wohl das
                    Harfnermädchen hier auch nachgefragt hätte?</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Die Pflanzen betreffend fühl' ich noch sehr meine Schülerschaft. Bis München
                    glaubt' ich wirklich nur die gewöhnlichen zu sehen. Freilich war meine eilige
                    <pb n="22"/> Tag- und Nachtfahrt solchen feinern Beobachtungen nicht
                    günstig. Nun habe ich zwar meinen Linné bei mir und seine Terminologie wohl
                    eingeprägt, wo soll aber Zeit und Ruhe zum Analysiren herkommen, das ohnehin,
                    wenn ich mich recht kenne, meine Stärke niemals werden kann? Daher schärf' ich
                    mein Auge auf's Allgemeine, und als ich am Walchensee die erste Gentiana sah,
                    fiel mir auf, daß ich auch bisher zuerst am Wasser die neuen Pflanzen fand.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Was mich noch aufmerksamer machte, war der Einfluß, den die Gebirgshöhe auf die
                    Pflanzen zu haben schien. Nicht nur neue Pflanzen fand ich da, sondern Wachsthum
                    der alten verändert; wenn in der tiefern Gegend Zweige und Stengel stärker und
                    mastiger waren, die Augen näher an einander standen und die Blätter breit waren,
                    so wurden höher in's Gebirg hinauf Zweige und Stengel zarter, die Augen rückten
                    aus einander, so daß von Knoten zu Knoten ein größerer Zwischenraum statt fand,
                    und die Blätter sich lanzenförmiger bildeten. Ich bemerkte dieß bei einer Weide
                    und einer Gentiana und überzeugte mich, daß es nicht etwa verschiedene Arten
                    wären. Auch am Walchensee bemerkte ich längere und schlankere Binsen als im
                    Unterlande.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Die Kalkalpen, welche ich bisher durchschnitten, haben eine graue Farbe und
                    schöne, sonderbare, unregelmäßige Formen, ob sich gleich der Fels in Lager und
                    Bänke theilt. Aber weil auch geschwungene Lager <pb n="23"/> vorkommen, und der
                    Fels überhaupt ungleich verwittert, so sehen die Wände und Gipfel seltsam aus.
                    Diese Gebirgsart steigt den Brenner weit herauf. In der Gegend des oberen Sees
                    fand ich eine Veränderung desselben. An dunkelgrünen und dunkelgrauen
                    Glimmerschiefer, stark mit Quarz durchzogen, lehnte sich ein weißer dichter
                    Kalkstein, der an der Ablösung glimmerig war und in großen, obgleich unendlich
                    zerklüfteten Massen anstand. Über demselben fand ich wieder Glimmerschiefer, der
                    mir aber zärter als der vorige zu sein schien. Weiter hinauf zeigt sich eine
                    besondere Art Gneis, oder vielmehr eine Granitart, die sich dem Gneis zubildet,
                    wie in der Gegend von Elbogen. Hier oben, gegen dem Hause über, ist der Fels
                    Glimmerschiefer. Die Wasser, die aus dem Berge kommen, bringen nur diesen Stein
                    und grauen Kalk mit.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Nicht fern muß der Granitstock sein, an den sich alles anlehnt. Die Karte zeigt,
                    daß man sich an der Seite des eigentlichen großen Brenners befindet, von dem aus
                    die Wasser sich ringsum ergießen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Vom Äußern des Menschengeschlechts habe ich so viel aufgefaßt. Die Nation ist
                    wacker und gerade vor sich hin. Die Gestalten bleiben sich ziemlich gleich,
                    braune wohlgeöffnete Augen und sehr gut gezeichnete schwarze Augenbraunen bei
                    den Weibern; dagegen blonde und breite Augenbraunen bei den Männern. Diesen
                    geben die grünen Hüte zwischen den grauen <pb n="24"/> Felsen ein fröhliches
                    Ansehn. Sie tragen sie geziert mit Bändern oder breiten Schärpen von Tafft mit
                    Franzen, die mit Nadeln gar zierlich aufgeheftet werden. Auch hat jeder eine
                    Blume oder eine Feder auf dem Hut. Dagegen verbilden sich die Weiber durch
                    weiße, baumwollene, zottige, sehr weite Mützen, als wären es unförmliche
                    Mannesnachtmützen. Das gibt ihnen ein ganz fremdes Ansehn, da sie im Auslande
                    die grünen Mannshüte tragen, die sehr schön kleiden.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Ich habe Gelegenheit gehabt zu sehen, welchen Werth die gemeinen Leute auf
                    Pfauenfedern legen, und wie überhaupt jede bunte Feder geehrt wird. Wer diese
                    Gebirge bereisen wollte, müßte dergleichen mit sich führen. Eine solche am
                    rechten Orte angebrachte Feder würde statt des willkommensten Trinkgeldes
                    dienen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Indem ich nun diese Blätter sondere, sammele, hefte und dergestalt einrichte, daß
                    sie meinen Freunden bald einen leichten Überblick meiner bisherigen Schicksale
                    gewähren können, und daß ich mir zugleich was ich bisher erfahren und gedacht,
                    von der Seele wälze, betrachte ich dagegen mit einem Schauer manche Packete, von
                    denen ich ein kurz und gutes Bekenntniß ablegen muß: sind es doch meine
                    Begleiter, werden sie nicht viel Einfluß auf meine nächsten Tage haben!</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1152a_end" xml:id="graef_1152a"/>Ich
                    hatte nach Karlsbad <rs>meine sämmtlichen Schriften</rs> mitgenommen, um die von
                    Göschen zu besorgende <pb n="25"/> Ausgabe schließlich zusammen zu stellen. Die
                    ungedruckten besaß ich schon längst in schönen Abschriften, von der geschickten
                    Hand des Secretär Vogel. Dieser wackere Mann begleitete mich auch dießmal, um
                    mir durch seine Fertigkeit beizustehen. Dadurch ward ich in den Stand gesetzt,
                    die vier ersten Bände, unter der treusten Mitwirkung Herders, an den Verleger
                    abzusenden, und war im Begriff, mit den vier letzten das Gleiche zu thun. Diese
                    bestanden theils aus nur entworfenen Arbeiten, ja aus Fragmenten, wie denn meine
                    Unart, vieles anzufangen und bei vermindertem Interesse liegen zu lassen, mit
                    den Jahren, Beschäftigungen und Zerstreuungen allgemach zugenommen hatte.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Da ich nun diese Dinge sämmtlich mit mir führte, so gehorchte ich gern den
                    Anforderungen der Karlsbader geistreichen Gesellschaft und las ihr alles vor,
                    was bisher unbekannt geblieben, da man sich denn jedesmal über das
                    Nichtvollbringen derjenigen Dinge, an denen man sich gern länger unterhalten
                    hätte, bitterlich beschwerte.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Die Feier meines Geburtstages bestand hauptsächlich darin, daß ich mehrere
                    Gedichte erhielt, im Namen meiner unternommenen aber vernachlässigten Arbeiten,
                    worin sich jedes nach seiner Art über mein Verfahren beklagte. Darunter
                    zeichnete sich ein Gedicht im Namen der Vögel aus, wo eine an Treufreund
                    gesendete Deputation dieser muntern Geschöpfe <pb n="26"/> inständig bat, er
                    möchte doch das ihnen zugesagte Reich nunmehr auch gründen und einrichten. Nicht
                    weniger einsichtig und anmuthig waren die Äußerungen über meine andern
                    Stückwerke, so daß sie mir auf einmal wieder lebendig wurden und ich den
                    Freunden meine gehabten Vorsätze und vollständigen Plane mit Vergnügen erzählte.
                    Dieß veranlaßte dringende Forderungen und Wünsche und gab Herdern gewonnen
                    Spiel, als er mich zu überreden suchte, ich möchte diese Papiere nochmals mit
                    mir nehmen, vor allen aber Iphigenien noch einige Aufmerksamkeit schenken,
                    welche sie wohl verdiene. Das Stück, wie es gegenwärtig liegt, ist mehr Entwurf
                    als Ausführung, es ist in poetischer Prosa geschrieben, die sich manchmal in
                    einen jambischen Rhythmus verliert, auch wohl andern Sylbenmaßen ähnelt. Dieses
                    thut freilich der Wirkung großen Eintrag, wenn man es nicht sehr gut lies't und
                    durch gewisse Kunstgriffe die Mängel zu verbergen weiß. Er legte mir dieses so
                    dringend an's Herz, und da ich meinen größeren Reiseplan ihm wie allen verborgen
                    hatte, so glaubte er, es sei nur wieder von einer Bergwanderung die Rede, und
                    weil er sich gegen Mineralogie und Geologie immer spöttisch erwies, meinte er,
                    ich sollte, anstatt taubes Gestein zu klopfen, meine Werkzeuge an diese Arbeit
                    wenden. Ich gehorchte so vielen wohlgemeinten Andrängen: bis hierher aber war es
                    nicht möglich, meine Aufmerksamkeit dahin zu lenken. <pb n="27"/> Jetzt sondere
                    ich Iphigenien aus dem Packet und nehme sie mit in das schöne warme Land als
                    Begleiterin. Der Tag ist so lang, das Nachdenken ungestört, und die herrlichen
                    Bilder der Umwelt verdrängen keineswegs den poetischen Sinn, sie rufen ihn
                    vielmehr, von Bewegung und freier Luft begleitet, nur desto schneller
                    hervor.<anchor xml:id="graef_1152a_end"/></p>
                <pb n="29"/>
            </div>
            
            
            <!-- Gräf 1157a, WA I, 30, 268 -->
            <div>
                <pb n="268"/>

                <head rend="right">Den 16. Februar 1787. </head>

                <p>Die glückliche Ankunft der Iphigenia ward mir auf eine überraschende und
                    angenehme Weise verkündigt. Auf dem Wege nach der Oper brachte man mir den Brief
                    von wohlbekannter Hand, und dießmal doppelt willkommen mit dem Löwchen
                    gesiegelt: als vorläufiges Wahrzeichen des glücklich angelangten Packets. Ich
                    drängte mich in das Opernhaus und suchte mir mitten unter dem fremden Volk einen
                    Platz unter dem großen Lüster zu verschaffen. Hier fühlte ich mich nun so nah an
                    die Meinigen gerückt, daß ich hätte aufhüpfen und sie umarmen mögen. Herzlich
                    dank' ich, daß mir die nackte Ankunft gemeldet worden, möget ihr euer Nächstes
                    mit einem guten Worte des Beifalls begleiten.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Hier folgt das Verzeichniß, wie die Exemplare, die ich von Goeschen zu erwarten
                    habe, unter die Freunde vertheilt werden sollen, denn ob es mir gleich ganz
                    gleichgültig ist, wie das Publicum diese Sachen betrachtet, so wünscht' ich doch
                    dadurch meinen Freunden einige Freude bereitet zu haben.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1157a_end" xml:id="graef_1157a"/>Man
                    unternimmt nur zu viel. Denke ich an meine vier letzten Bände im Ganzen, so
                    möchte mir schwindelnd werden, ich muß sie einzeln angreifen, und so wird es
                    gehn.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p><rs>Hätte ich nicht besser gethan, nach meinem ersten Entschluß diese Dinge
                        fragmentarisch in die Welt zu <pb n="269"/> schicken</rs>, und neue
                    Gegenstände, an denen ich frischeren Antheil nehme, mit frischem Muth und
                    Kräften zu unternehmen?<anchor xml:id="graef_1157a_end"/> Thät' ich nicht
                    besser, Iphigenia auf Delphi zu schreiben, als mich mit den Grillen des Tasso
                    herum zu schlagen, und doch habe ich auch dahinein schon zu viel von meinem
                    Eignen gelegt, als daß ich es fruchtlos aufgeben sollte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Ich habe mich auf den Vorsaal an's Kamin gesetzt, und die Wärme eines dießmal gut
                    genährten Feuers gibt mir frischen Muth, ein neues Blatt anzufangen, denn es ist
                    doch gar zu schön, daß man mit seinen neusten Gedanken so weit in die Ferne
                    reichen, ja seine nächsten Umgebungen durch Worte dorthin versetzen kann. Das
                    Wetter ist ganz herrlich, die Tage nehmen merklich zu, Lorbeeren und Buchsbäume
                    blühen, auch die Mandelbäume. Heute früh überraschte mich ein wundersamer
                    Anblick, ich sah von Ferne hohe stangenähnliche Bäume, über und über von dem
                    schönsten Violett bekleidet. Bei näherer Untersuchung war es der Baum in unsern
                    Treibhäusern unter dem Namen Judenbaum bekannt, dem Botaniker als cercis
                    siliquastrum. Seine violetten Schmetterlingsblumen bringt er unmittelbar aus dem
                    Stamme hervor. Abgeholzt den letzten Winter waren die Stangen, die ich vor mir
                    sah, aus deren Rinde die wohlgebildete und gefärbte Blume zu Tausenden
                    hervorbrach. Die Maaslieben dringen wie Ameisen aus dem Boden, Crocus und Adonis
                    erscheinen seltner, aber desto zierlicher und zierender.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="270"/>

                <p>Was wird mir nicht erst das mittägigere Land für Freuden und Kenntnisse geben,
                    aus denen für mich neue Resultate hervortreten. Es ist mit natürlichen Dingen
                    wie mit der Kunst; es ist so viel drüber geschrieben, und jeder, der sie sieht,
                    kann sie doch wieder in neue Combination setzen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Denke ich an Neapel, ja gar nach Sicilien, so fällt es einem sowohl in der
                    Erzählung als in Bildern auf, daß in diesen Paradiesen der Welt sich zugleich
                    die vulkanische Hölle so gewaltsam aufthut und seit Jahrtausenden die Wohnenden
                    und Genießenden aufschreckt und irre macht.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Doch schlage ich mir die Hoffnung jener viel bedeutenden Ansichten gern aus dem
                    Sinne, um vor meiner Abreise die alte Hauptstadt der Welt noch recht zu
                    benutzen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Seit vierzehn Tagen bin ich von Morgen bis in die Nacht in Bewegung; was ich noch
                    nicht gesehn, such' ich auf. Das Vorzüglichste wird zum zweiten- und drittenmal
                    betrachtet, und nun ordnet sich's einigermaßen. Denn indem die Hauptgegenstände
                    an ihre rechte Stelle kommen, so ist für viele mindere dazwischen Platz und
                    Raum. Meine Liebschaften reinigen und entscheiden sich, und nun erst kann mein
                    Gemüth dem Größeren und Echtesten mit gelassener Theilnahme sich entgegen
                    heben.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Dabei findet man denn wohl den Künstler beneidenswerth, der durch Nachbildung und
                    Nachahmung <pb n="271"/> auf alle Weise jenen großen Intentionen sich mehr
                    nähert, sie besser begreift als der bloß Beschauende und Denkende. Doch muß am
                    Ende jeder thun was er vermag, und so spanne ich denn alle Segel meines Geistes
                    auf, um diese Küsten zu umschiffen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Das Kamin ist dießmal recht durchgewärmt, und die schönsten Kohlen aufgehäuft,
                    welches bei uns selten geschieht, weil nicht leicht jemand Lust und Zeit hat,
                    dem Kaminfeuer ein paar Stunden Aufmerksamkeit zu widmen, und so will ich denn
                    dieses schöne Klima benutzen, um einige Bemerkungen aus meiner Schreibtafel zu
                    retten, die schon halb verloschen sind.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Am zweiten Februar begaben wir uns in die Sixtinische Capelle zur Function, bei
                    welcher die Kerzen geweiht werden. Ich fand mich gleich sehr unbehaglich und zog
                    mit den Freunden bald wieder hinaus. Denn ich dachte: das sind ja grade die
                    Kerzen, welche seit dreihundert Jahren diese herrlichen Gemählde verdüstern, und
                    das ist ja eben der Weihrauch, der mit heiliger Unverschämtheit die einzige
                    Kunstsonne nicht nur umwölkt, sondern von Jahr zu Jahren mehr trübe macht und
                    zuletzt gar in Finsterniß versenkt.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Darauf suchten wir das Freie und kamen nach einem großen Spaziergange auf St.
                    Onofrio, wo Tasso in einem Winkel begraben liegt. Auf der Klosterbibliothek
                    steht seine Büste. Das Gesicht ist von Wachs, und ich glaube gern, daß es über
                    seinen <pb n="272"/> Leichnam abgeformt sei. Nicht ganz scharf, und hie und da
                    verdorben, deutet es doch im Ganzen mehr als irgend ein anderes seiner Bildnisse
                    auf einen talentvollen, zarten, feinen, in sich geschlossenen Mann.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>So viel für dießmal. Jetzt will ich an des ehrlichen Volkmanns zweiten Theil, der
                    Rom enthält, um auszuziehen, was ich noch nicht gesehn habe. Ehe ich nach Neapel
                    reise, muß die Ernte wenigstens niedergemäht sein; sie in Garben zu binden,
                    werden auch schon gute Tage kommen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>