<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
    xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I 29</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="krause">angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!-- graef_1861 WA I, 29, 97 -->
            <div>
                <pb n="96"/>

                <p>Nachdem die nunmehr als englisch angesprochenen Gläser unsre Zeche verstärkt
                    hatten, eilten wir nach Karlsruhe getrost und heiter, um uns zutraulich und
                    sorglos in einen neuen Kreis zu begeben. Wir fanden Klopstock daselbst, welcher
                    seine alte sittliche Herrschaft über die ihn so hoch verehrenden Schüler gar
                    anständig ausübte, dem ich denn auch mich gern unterwarf, so daß ich, mit den
                    andern nach Hof gebeten, mich für einen Neuling ganz leidlich mag betragen
                    haben. Auch ward man gewissermaßen aufgefordert, natürlich und doch bedeutend zu
                    sein.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Der regierende Herr Markgraf, als einer der fürstlichen Senioren, besonders aber
                    wegen seiner vortrefflichen Regierungszwecke unter den deutschen Regenten hoch
                    verehrt, unterhielt sich gern von staatswirthlichen Angelegenheiten. Die Frau
                    Markgräfin, in Künsten und mancherlei guten Kenntnissen thätig und bewandert,
                    wollte auch mit anmuthigen Reden eine gewisse Theilnahme beweisen; wogegen wir
                    uns zwar dankbar verhielten, konnten aber doch zu Hause ihre schlechte
                    Papierfabrication und Begünstigung des Nachdruckers Macklot nicht ungeneckt
                    lassen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Am bedeutendsten war für mich, daß der junge Herzog von Sachsen-Weimar mit seiner
                    edlen Braut, der Prinzessin Louise von Hessen-Darmstadt, hier zusammenkamen, um
                    ein förmliches Ehebündniß einzugehen; wie denn auch deßhalb Präsident von Moser
                    bereits hier angelangt war, um so bedeutende Verhältnisse <pb n="97"/> in's
                    Klare zu setzen und mit dem Oberhofmeister Grafen Görtz völlig abzuschließen.
                    Meine Gespräche mit beiden hohen Personen waren die gemüthlichsten, und sie
                    schlossen sich, bei der Abschieds-Audienz, wiederholt mit der Versicherung: es
                    würde ihnen beiderseits angenehm sein, mich bald in Weimar zu sehen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1861_end" xml:id="graef_1861"/>Einige
                    besondere Gespräche mit Klopstock erregten gegen ihn, bei der Freundlichkeit die
                    er mir erwies, Offenheit und Vertrauen; ich theilte ihm die <rs>neusten Scenen
                        des Faust</rs> mit, die er wohl aufzunehmen schien, sie auch, wie ich
                    nachher vernahm, gegen andere Personen mit entschiedenem Beifall, der sonst
                    nicht leicht in seiner Art war, beehrt und die Vollendung des Stücks gewünscht
                        hatte.<anchor xml:id="graef_1861_end"/></p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Jenes ungebildete, damals mitunter genial genannte Betragen ward in Karlsruhe,
                    auf einem anständigen, gleichsam heiligen Boden, einigermaßen beschwichtigt. Ich
                    trennte mich von meinen Gesellen, indem ich einen Seitenweg einzuschlagen hatte,
                    um nach Emmendingen zu gehen, wo mein Schwager Oberamtmann war. Ich achtete
                    diesen Schritt meine Schwester zu sehen, für eine wahrhafte Prüfung. Ich wußte,
                    sie lebte nicht glücklich, ohne daß man es ihr, ihrem Gatten oder den Zuständen
                    hätte Schuld geben können. Sie war ein eigenes Wesen, von dem schwer zu sprechen
                    ist; wir wollen suchen das Mittheilbare hier zusammenzufassen.</p>
            </div>

            <!-- graef_1151a WA I, 29, 182 -->

            <div>
                <p>Nachdem ich daher so freundlichen Anträgen aus guten Gründen nachgegeben hatte,
                    so ward Folgendes verabredet. Ein in Karlsruhe zurückgebliebener Cavalier,
                    welcher einen in Straßburg verfertigten Landauer Wagen erwarte, werde an einem
                    bestimmten Tage in Frankfurt eintreffen, ich solle mich bereit halten, mit ihm
                    nach Weimar sogleich abzureisen. Der heitere und gnädige Abschied, den ich von
                    den jungen Herrschaften erfuhr, das freundliche Betragen der Hofleute, machten
                    mir diese Reise höchst wünschenswerth, wozu sich der Weg so angenehm zu ebnen
                    schien.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Aber auch hier sollte durch Zufälligkeiten eine so einfache Angelegenheit
                    verwickelt, durch Leidenschaftlichkeit <pb n="182"/> verwirrt und nahezu völlig
                    vernichtet werden: <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1151a_end"
                        xml:id="graef_1151a" next="#graef_1151a_b"/>denn nachdem ich überall
                    Abschied genommen und den Tag meiner Abreise verkündet, sodann aber eilig
                    eingepackt und dabei meiner <rs>ungedruckten Schriften</rs> nicht vergessen,
                    erwartete ich die Stunde, die den gedachten Freund im neuen Wagen herbeiführen
                    und mich in eine neue Gegend, in neue Verhältnisse bringen sollte. Die Stunde
                    verging, der Tag auch und da ich, um nicht zweimal Abschied zu nehmen und
                    überhaupt um nicht durch Zulauf und Besuch überhäuft zu sein, mich seit dem
                    besagten Morgen als abwesend angegeben hatte, so mußte ich mich im Hause, ja in
                    meinem Zimmer still halten und befand mich daher in einer sonderbaren Lage.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Weil aber die Einsamkeit und Enge jederzeit für mich etwas sehr Günstiges hatte,
                    indem ich solche Stunden zu nutzen gedrängt war, so schrieb ich an meinem Egmont
                    fort und brachte ihn beinahe zu Stande. Ich las ihn meinem Vater vor, der eine
                    ganz eigne Neigung zu diesem Stück gewann, und nichts mehr wünschte, als es
                    fertig und gedruckt zu sehen, weil er hoffte, daß der gute Ruf seines Sohnes
                    dadurch sollte vermehrt werden. Eine solche Beruhigung und neue Zufriedenheit
                    war ihm aber auch nöthig: denn er machte über das Außenbleiben des Wagens die
                    bedenklichsten Glossen. Er hielt das Ganze abermals nur für eine Erfindung,
                    glaubte an keinen neuen Landauer, hielt den zurückgebliebenen Cavalier <pb
                        n="183"/> für ein Luftgespenst; welches er mir zwar nur indirect zu
                    verstehen gab, dagegen aber sich und meine Mutter desto ausführlicher quälte,
                    indem er das Ganze als einen lustigen Hofstreich ansah, den man in Gefolg meiner
                    Unarten habe ausgehen lassen, um mich zu kränken und zu beschämen, wenn ich
                    nunmehr statt jener gehofften Ehre schimpflich sitzen geblieben.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Ich selbst hielt zwar anfangs am Glauben fest, freute mich über die eingezogenen
                    Stunden, die mir weder von Freunden noch Fremden, noch sonst einer geselligen
                    Zerstreuung verkümmert wurden, und schrieb, wenn auch nicht ohne innere
                    Agitation, am Egmont rüstig fort. Und diese Gemüthsstimmung mochte wohl dem
                    Stück selbst zu Gute kommen, das, von so viel Leidenschaften bewegt, nicht wohl
                    von einem ganz Leidenschaftslosen hätte geschrieben werden können.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>So vergingen acht Tage und ich weiß nicht, wie viel drüber, und diese völlige
                    Einkerkerung fing an mir beschwerlich zu werden. Seit mehreren Jahren gewohnt
                    unter freiem Himmel zu leben, gesellt zu Freunden, mit denen ich in dem
                    aufrichtigsten geschäftigsten Wechselverhältnisse stand, in der Nähe einer
                    Geliebten, von der ich zwar mich zu trennen den Vorsatz gefaßt, die mich aber
                    doch, so lange noch die Möglichkeit war mich ihr zu nähern, gewaltsam zu sich
                    forderte, --- alles dieses fing an mich dergestalt zu beunruhigen, daß die
                    Anziehungskraft meiner Tragödie sich zu vermindern und die poetische
                    Productionskraft <pb n="184"/> durch Ungeduld aufgehoben zu werden
                        drohte.<anchor xml:id="graef_1151a_end"/> Schon einige Abende war es mir
                    nicht möglich gewesen zu Haus zu bleiben. In einen großen Mantel gehüllt schlich
                    ich in der Stadt umher, an den Häusern meiner Freunde und Bekannten vorbei, und
                    versäumte nicht auch an Lili's Fenster zu treten. Sie wohnte im Erdgeschoß eines
                    Eckhauses, die grünen Rouleaux waren niedergelassen; ich konnte aber recht gut
                    bemerken, daß die Lichter am gewönlichen Platze standen. Bald hörte ich sie zum
                    Claviere singen; es war das Lied: Warum ziehst du mich unwiderstehlich! das
                    nicht ganz vor einem Jahr an sie gedichtet ward. Es mußte mir scheinen, daß sie
                    es ausdrucksvoller sänge als jemals, ich konnte es deutlich Wort vor Wort
                    verstehn; ich hatte das Ohr so nahe angedrückt wie nur das auswärts gebogene
                    Gitter erlaubte. Nachdem sie es zu Ende gesungen, sah ich an dem Schatten, der
                    auf die Rouleaux fiel, daß sie aufgestanden war; sie ging hin und wieder, aber
                    vergebens suchte ich den Umriß ihres lieblichen Wesens durch das dichte Gewebe
                    zu erhaschen. Nur der feste Vorsatz mich wegzubegeben, ihr nicht durch meine
                    Gegenwart beschwerlich zu sein, ihr wirklich zu entsagen und die Vorstellung,
                    was für ein seltsames Aufsehen mein Wiedererscheinen machen müßte, konnte mich
                    entscheiden, die so liebe Nähe zu verlassen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1151a_end_b" xml:id="graef_1151a_b"
                    />Noch einige Tage verstrichen und die Hypothese meines Vaters gewann immer mehr
                    Wahrscheinlichkeit, <pb n="185"/> da auch nicht einmal ein Brief von Karlsruhe
                    kam, welcher die Ursachen der Verzögerung des Wagens angegeben hätte. Meine
                    Dichtung gerieth in's Stocken und nun hatte mein Vater gutes Spiel bei der
                    Unruhe von der ich innerlich zerarbeitet war. Er stellte mir vor: die Sache sei
                    nun einmal nicht zu ändern, mein Koffer sei gepackt, er wolle mir Geld und
                    Credit geben nach Italien zu gehn, ich müsse mich aber gleich entschließen
                    aufzubrechen. In einer so wichtigen Sache zweifelnd und zaudernd, ging ich
                    endlich darauf ein: daß wenn zu einer bestimmten Stunde weder Wagen noch
                    Nachricht eingelaufen sei, ich abreisen, und zwar zuerst nach Heidelberg, von
                    dannen aber nicht wieder durch die Schweiz, sondern nunmehr durch Graubündten
                    oder Tirol über die Alpen gehen wolle.<anchor xml:id="graef_1151a_end_b"/></p>
            </div>

            <!-- graef_1187 WA I, 29, 225 -->
            <div>
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1187_end" xml:id="graef_1187"
                    />Geheimes Archiv wunderlicher Produktionen&#0160;&#0160;&#0160; <rs>Faust</rs>.
                    &#0160;&#0160;&#0160; Hanswursts Hochzeit &#0160;&#0160;&#0160; Ewiger Jude.
                    &#0160;&#0160;&#0160; Invectiven und Widerstreit im Innern.
                    &#0160;&#0160;&#0160; Rhythmus. &#0160;&#0160;&#0160; Reim.
                    &#0160;&#0160;&#0160; Quantität. &#0160;&#0160;&#0160; Goetz. Prosa<anchor
                        xml:id="graef_1187_end"/> &#0160;&#0160;&#0160; Haß gegen Sulzers Theorie
                    (Haß --- Theorie) &#0160;&#0160;&#0160; Versuch der Trennung von Lili.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
