<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
    xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I 34.1</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="krause">angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!-- graef_1164 WA I, 34 (1), 120 -->
            <div>
                <p>Und so brauchen wir nicht weit umherzuschauen, wenn wir Beispiele suchen, daß
                    Gewerbsthätigkeit mit Liebe zu Wissenschaft und Kunst, wie vor Alters so auch in
                    unsern Tagen, recht wohl vereinbar sei: denn wir finden, daß von Seiten des
                    Buchhandels sich für Kunst erwünschte Aussichten hervorthun. Herr Brönner hat in
                    einem anständigen, wohl angelegten und verzierten Local schön eingebundene
                    Bücher aufgestellt, und außer dem, was sich von selbst versteht, findet man bei
                    ihm die neuesten Kupferwerke, ja Gemählde zur Unterhaltung und beliebigem
                    Ankauf. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1164_end" xml:id="graef_1164"
                    />Herr Wenner, auf seiner Reise nach Rom, erwies thätigen Antheil an den
                    dortigen deutschen Künstlern, förderte die Herren Riepenhausen, Overbeck und
                    Cornelius, und übernahm den Verlag der von diesem <rs>in Federzeichnungen
                        dargestellten Scenen aus Faust</rs>. Sie sind von Ferdinand Ruscheweyh mit
                    großer Liebe und Genauigkeit gestochen, wie sich Liebhaber an den Probedrücken
                    überzeugen können.<anchor xml:id="graef_1164_end"/> Auch verpflanzte Herr Wenner
                    die vortrefflichen Kupferstiche nach Canova und Thorwaldsen in seine Vaterstadt,
                    indem er die Betrachtung und Anschaffung derselben erleichterte. Herr Willmanns,
                    gleichfalls Kunstliebhaber, besitzt schätzenswerthe Gemählde; seine <pb n="121"
                    /> Bemühungen um Literatur und Kunst sind allgemein bekannt. Möge doch je eher
                    je lieber eine ausführlichere Nachricht, als der Reisende geben kann, von allen
                    Kunstschätzen und Kunstthätigkeiten, welche diese wieder frei auflebende Stadt
                    verherrlichen, bald in dem einen oder andern Verlag erscheinen!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
