<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I, 42.1</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="krause">Datei angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!-- Testimony graef_1098 -->
            <div>
                <pb n="349"/>
                
                <head>Aus meinem Leben. Dichtung und Wahrheit. Erster Theil.</head>
                
                <!-- Lücke -->
                <pb n="357"/>
                
                <p>[37a] 1775.<lb/> Neigung der Fürsten zum Privatstande</p>
                <lb/>
                
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb/>
                
                <p>Emmerich Joseph Dalberg, Universität zu Erfurt u. sonst. Bückeburg. Thomas Abt.
                    Herder Amalia October nach Weimar. Enthusiastische Aufnahme. Fremde überhaupt
                    gut aufgenommen. H. Mutter Regierung u. Hof. Etwas strebendes. im Ganzen.</p>
                <lb/>
                
                <p>[37b]<lb/>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1098_end" xml:id="graef_1098"
                        next="#graef_1098_b"/>Antagonism. Der Dichter verwandelt Das Leben in ein
                    Bild. Die Menge will das Bild wieder zu Stoff erniedrigen. Wirklichkeits Wunsch.
                    Graf Thun. <rs>Faust</rs> Bewustseyn sich dazu zu erheben. Tücke es nicht
                    auszusprechen.<anchor xml:id="graef_1098_end"/></p>
                <lb/>
                
                <p>[38a] 1776.<lb/> 21 Apr. den Garten in Besitz genommen. 3 May. <pb n="358"/> Nach
                    Ilmenau zum erstenmal. 19. Jun. Decret. vom 11ten. 26 Juni Gartenkauf. 18. Jul.
                    Nach Ilmenau Bergw. Comm. 26 Oct. Die Geschwister. Nov. In den Garten gezogen
                    Dec. In Dessau. Schweinshazze. Herder. Dalberg. Trebra Lenz. Klinger.
                    Kaufmann.</p>
                <lb/>
                <p>[39a] 1777.<lb/> Febr. Wilh. Meister erwähnt Jun. Stirbt meine Schwester 29 Nov.
                    Allein auf den Harz Oeconomie Geld durch Merk.</p>
                <lb/>
                
                <p>[40a] 1778.<lb/> Märtz Anfang der Parck Anl. Apr. des H. erwachend Kr. gefühl.
                    Kurzer Krieg. Mai. Dessau. Potsdam Berlin Basedow? Jul. das Kloster erbaut.
                    Architectur Übersicht am Schlusse des Jahres.</p>
                <lb/>
                
                <p>[41a] 1779.<lb/> Jan. Übernahme der Kr. Comm. Geschäfts Sinn. Diät Schlechter
                    College. Febr. Iphigen. angef. Apr Iphigen gespielt. May Neues Comöd. Haus. Merk
                    Batty. Immer freyere Reflexionen Ernst bey der Epoche des 30 Jahrs. 5 Sept.
                    Decret als Geh. Rath Abreise nach Francf.</p>
                <lb/>
                
                <p>[41b]<lb/> Schweizerreise.</p>
                <lb/>
                
                <p>[42a] 1780.<lb/> Januar in der Hälfte zurück.</p>
                <lb/>
                
                <p>[43a] 1781.<lb/></p>
                <lb/>
                
                <p>[43b]<lb/> Fritz Stein? </p>
                <lb/>
                
                <p>[44a] 1782.<lb/> 10 Apr. Adels Diplom. May. Gotha. Meiningen Hildburgh. Coburg
                    Sonneberg. 2. Jun. In die Stadt gezogen 11 Jun. Interim. Praesidium der Kammer
                    Otto von Wittelsbach</p>
                <lb/>
                
                <p>[45a] 1783.<lb/> Jul. Mitgl. der Batschischen Ges.</p>
                <lb/>
                
                <pb n="359"/>
                
                <p>[46a] 1784.<lb/></p>
                <lb/>
                
                <p>[47a] 1785.<lb/> Prüfung meiner Zustände Was abging Reise nach Italien
                    Vorgesetzt. Archenholz Widerstreit. Aberglaube. (Ayrenhof) Riedesel
                    Hamburger</p>
                <lb/>
                
                <p>[48a] 1786.<lb/> Carlsbad Redaction m. Schriften Herder. D. 3 Sept. ab. 14.
                    Verona. 28 Venedig 18 Octbr. Bologna 29 Rom.</p>
                <lb/>
                
                <p>[49a] 1787.<lb/> Die vier ersten Bände meiner Schriften bey Göschen. Arcadier.
                    Megalio Melpomenio.</p>
                <lb/>
                
                <p>[49b]<lb/> Herders Abreise </p>
                <lb/>
                
                <p>50a] 1788.<lb/> Rückreise. Rückkunft Abreise der Herzoginn M. Neue
                    Lebensverhältnisse Nach innen Nach aussen Moritz December Dessen Schrift. Über
                    die bildende Nachahmung des Schönen. Braunschw.</p>
                <lb/>
                
                <p>[51a] 1789.<lb/> Moritz bis ins Frühjahr 10 Febr. Mitgl. der Berl. Acad. der
                    Künste. Revolution 25 Dec. August gebohren</p>
                <lb/>
                
                <p>[51b]<lb/> Der Herzoginn u. Herders Zurückkunft </p>
                <lb/>
                
                <p>[52a] 1790.<lb/> Metamorphose der Pflanzen gedruckt. Venedig Schlesien</p>
                <lb/>
                
                <p>[53a] 1791.<lb/> Optische Beyträge 1 Stück gedruckt.</p>
                <lb/>
                
                <p>[54a] 1792.<lb/> Optische Beyträge 2. St. gedr.</p>
                <lb/>
                
                <p>[54b]<lb/> d. 28 Aug vor Longwy angek. das am 22 Capitul. hatte. 20 Sept.
                    Canonade von Valmy Düsseldorf Münster Cassel nach Haus</p>
                <lb/>
                
                <p>[55a] 1793.<lb/> 13 Jul. Maynz übergeben. Mannheim Heidelberg Schlosser</p>
                <lb/>
                
                <pb n="360"/>
                
                <p>[55b]<lb/> Düsseldorf Münster</p>
                <lb/>
                
                <p>[56a] 1794.</p>
                <lb/>
                
                <p>[57a] 1795.<lb/> Die Horen Vergleichende Anatomie Osteol. Schema Carlsbad</p>
                <lb/>
                
                <p>[57b]<lb/> Xenien </p>
                <lb/>
                
                <p>[58a] 1796.<lb/> Wilh. Meister Cellini. Emigrirte Iffland. Jena. Körners Gr.
                    Gesler Alexis und Dora Pflanzen Schmetterl. Wachsthum. Metam. Morphologie
                    Herrmann und Dorothea Chromatic zur Leipziger Messe</p>
                <lb/>
                
                <p>[58b]<lb/> Der Mensch kann nur mit seines Gleichen Leben und auch mit denen nicht
                    denn er kann auf die Länge nicht leiden dass ihm jemand gleich sey.</p>
                <lb/>
                
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb/>
                
                <p>Voltaire.<lb/> J'ai eu bien raison de dire en parlant de Descartes, que la
                    geometrie laisse l'esprit comme elle le trouve. Lettres XXVI. a Richelieu. 1752.
                    V. Si les etres pensans etoit libres ils se rassambleroit. [sic] L. LXVIII.a
                    Cideville. 1755</p>
                <lb/>
                
                <p>[59a] 1797.<lb/> Cellini. Chromatic. Erste Farben-Tafeln Metamorphose der
                    Insecten Schiller Plan zu Wallenst. Herrm. u. Doroth. Der neue Pausias. Braut v.
                    Corinth Bajadere Beyde Humbolds Max Jacobi Wilhelm Schlegel Scherer. Fr.
                    Schlegel Galvanismus. Chemisches. Wolfs Prolegomena Naive und Sentimentale
                    Dichtk. Schlossbau</p>
                <lb/>
                
                <p>[59b]<lb/>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1098_end_b" xml:id="graef_1098_b"
                        next="#graef_1098_c"/><rs>Faust Schema</rs><anchor xml:id="graef_1098_end_b"
                        /> Hirt. Briefe verbrannt. 30 Juli von Weimar</p>
                <lb/>
                
                <p>[60a] 1798.<lb/> Bibliothec. Farbenlehre Geschichtl. Allgemeine Naturforschung
                    Fichte. Schellings Welt. S. Meyer. Aufsätze. Wolf. Propylaeen. Euphrosyne Rosla
                    Gut. Müllerinnen Cellini Florent. Geschichte. Schill. <pb n="361"/> Wallenst.
                    Schiller nach Weimar. Achilleis Ilias Schemata ss. Humbold. Iffland. van Marum
                    Thouret. Schloss Theater Veränderung Theater Eröffnung Octbr.</p>
                <lb/>
                
                <p>[60b]<lb/> Wachler gegen Mahler </p>
                <lb/>
                
                <p>[61a] 1799.<lb/> Schiller öfter in Weimar. die Piccolomini 30 Jan. Wallenstein 20
                    Apr. Böttiger. Am. v. Imhof Kotzebue Herders Metacritic. la Roche Aug W.
                    Schlegel Münzen König v. Preussen Jul. Farbenlehre. Tschudi. Ausstellung erste.
                    Paris u. Helena Achilleis Flaxmann Naturgedicht. Sammler Rosla Equippage
                    Dilettantismus. Herrmann u. Doroth. gedr. Schell. Natur Ph. Schl. Lucinde T.
                    Zerbin Ausg. m. Werke projectirt. Redaction der kl. Gedichte Winckelmanns
                    Briefe. Mond.</p>
                <lb/>
                
                <p>[61b]<lb/> Mahomet. Stephanie de Bourbon Conc. der natürlichen Tochter
                    Allgemeines Schema über Natur und Kunst. Schäkespears Apocrypha. Johsons [sic]
                    Tragödien Charpentier Bury</p>
                <lb/>
                
                <p>[62a] 1800.<lb/> Vorstellung von Mahomet. 30 Jan Schlossbau Botanic Telescop.
                    Schlossbau Bury Portrait Nach Leipzig im April. --- 16 May Schiller. Mackbeth.
                    Maria Stuart. Tieck und Frau Damenk. Die guten Frauen </p>
                <lb/>
                
                <p>[62b]<lb/> Tancred. geend. Decemb. <milestone unit="testimony"
                    spanTo="#graef_1098_end_c" xml:id="graef_1098_c" next="#graef_1098_d"
                /><rs>Helena zum Faust</rs><anchor xml:id="graef_1098_end_c"/> Ausstellung
                    zweyte Hector u. Andromache. Propylaeen Palaeophron u. Neotérp.? Maria
                    Stuard.</p>
                <lb/>
                
                <p>[63a] 1801.<lb/> Von Jena zurück mit einem ungeschickt zurükgeworfn. Catharr
                    Ungeheure Krankheit. Theophrast von den Farben Tancred d. 30 gespielt.
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1098_end_d" xml:id="graef_1098_d"
                    /><rs>Faust.</rs><anchor xml:id="graef_1098_end_d"/> Hartmann Rosla.
                    Veränderte Pachtung Faux frais Bauwesen. Schoss[sic]. Genz</p>
                <lb/>
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
