<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/faust-tei_neu.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I, 42.1</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="krause">Datei angelegt</change>
            <change when="2018-06-28" who="krause">ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <!-- Gräf 1204, WA I, 42.1, 77-87 -->
                <pb n="77"/>

                <head>Über die Ausgabe der Goethe'schen Werke.<lb/> Morgenblatt 1816. Nr.
                    101.</head>

                <p>Schon lange Jahre genießt der Verfasser das Glück, daß die
                    Nation an seinen Arbeiten nicht nur freundlich Theil nimmt, sondern daß
                    auch mancher Leser, den Schriftsteller in den Schriften aufsuchend, die
                    stufenweise Entwicklung seiner geistigen Bildung zu entdecken bemüht ist.
                    Wie sehr er dieses zu schätzen weiß, ist mehrern verehrten Personen
                    bekannt, die mit ihm in nähern Verhältnissen stehen, aber auch
                    Entfernte können daraus abnehmen, daß ihm ihre Theilnahme lieb und
                    werth ist, da er für sie die Darstellung seines Lebens unternommen hat,
                    deren Hauptzweck es ist, die Entwicklung schriftstellerischer und
                    künstlerischer Fähigkeiten aus natürlichen und menschlichen
                    Anlagen faßlich zu machen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Wenn er nun aber vernimmt, daß man in gleicher Ansicht den Wunsch hegt, die
                    neue Ausgabe seiner Schriften möchte chronologisch geordnet werden, so <pb
                        n="78"/> hält er es für Schuldigkeit, umständlich anzuzeigen,
                    warum dieses nicht geschehen könne.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Wir haben zwar an der Ausgabe Schiller'scher Werke ein Beispiel solcher
                    Anordnung; allein der Herausgeber derselben war in einem ganz andern Falle als
                    der ist, in welchem wir uns gegenwärtig befinden. Bei einem sehr weiten
                    Gesichtskreise hatte Schiller seinen Arbeitskreis nicht
                    übermäßig ausgedehnt. Die Epochen seiner Bildung sind
                    entschieden und deutlich; die Werke, die er zu Stande gebracht, wurden in einem
                    kurzen Zeitraume vollendet. Sein Leben war leider nur zu kurz, und der
                    Herausgeber übersah die vollbrachte Bahn seines Autors. Die Goethe'schen
                    Arbeiten hingegen sind Erzeugnisse eines Talents, das sich nicht stufenweis
                    entwickelt und auch nicht umherschwärmt, sondern gleichzeitig aus einem
                    gewissen Mittelpuncte sich nach allen Seiten hin versucht und in der Nähe
                    sowohl als in der Ferne zu wirken strebt, manchen eingeschlagenen Weg für
                    immer verläßt, auf andern lange beharrt. Wer sieht nicht, daß
                    hier das wunderlichste Gemisch erscheinen müßte, wenn man das, was
                    den Verfasser gleichzeitig beschäftigte, in Einen Band zusammenbringen
                    wollte, wenn es auch möglich wäre, die verschiedensten Productionen
                    dergestalt zu sondern, daß sie sich alsdann wieder der Zeit ihres
                    Ursprungs nach neben einander stellen ließen?</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Dieses ist aber deßhalb nicht thunlich, weil zwischen Entwurf, Beginnen und
                    Vollendung größerer, ja selbst <pb n="79"/> kleinerer Arbeiten oft
                    viele Zeit hinging, sogar bei der Herausgabe die Productionen theilweise
                    umgearbeitet, Lücken derselben ausgefüllt, durch Redaction und
                    Revision erst eine Gestalt entschieden wurde, wie sie der Augenblick
                    gewährte, in welchem sie den Weg einer öffentlichen Erscheinung
                    betraten. Diese Verfahrungsart, die theils aus einem unruhigen Naturell, theils
                    aus einem sehr bewegten Leben hervorging, kann auf keinem andern als dem
                    angefangenen Wege deutlich gemacht werden, wenn dem Verfasser nämlich
                    gewährt ist, seine Bekenntnisse fortzusetzen. Alsdann wird der vierte Band,
                    welcher bis zu Ende von 1775 reicht, die bedeutendsten Anfänge vorlegen;
                    durch die Reise nach Italien wird sodann die erste Ausgabe bei Göschen und
                    was bis dahin vollbracht worden, in's Klare gesetzt, woraus denn hervorgehen
                    dürfte, daß eine Zusammenstellung nach Jahren und Epochen keineswegs
                    zu leisten sei.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Noch andere Betrachtungen treten ein, welche nicht abzuweisen sind. Die Mehrzahl
                    der Leser verlangt die Schrift und nicht den Schriftsteller; ihr ist darum zu
                    thun, daß sie die Arbeiten, verschiedener Art und Natur gemäß,
                    in Gruppen und Massen beisammen finde, auch in diesem Sinne einen und den andern
                    Band zu irgend einem Gebrauch sich wähle. Der Componist, Sänger,
                    Declamator will die Lieder, die kürzern Gedichte beisammen, um sich deren
                    auf Reisen, in Gesellschaften bedienen zu können. Diese <pb n="80"/>
                    sämmtlichen Freunde würden unzufrieden sein, wenn sie solche
                    Productionen, die sie vorzüglich interessiren, in viele Bände
                    zerstreut sähen. Ja es dürften nicht einmal mehrere spätere
                    Lieder, die schon componirt und gedruckt sind, in diese Ausgabe aufgenommen
                    werden, weil sie einer Epoche angehören, deren völliger Abschluß
                    den Nachkommen überlassen bleibt.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Und so wird man denn auch dem Verleger Gerechtigkeit widerfahren lassen, wenn er
                    die Einrichtung traf, daß die erste Ausgabe vollkommen brauchbar bleiben
                    und mit wenigem Aufwande der zweiten völlig gleich ergänzt werden
                    könnte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Damit man aber des Verfassers Bereitwilligkeit sehe, allen billigen Wünschen
                    entgegen zu kommen, so wird er dieser neuen Ausgabe einen Aufsatz
                    hinzufügen, der dasjenige, was in den Bekenntnissen schon gesagt worden, im
                    kurzen wiederholen und das, was noch zu sagen übrig bleibt, gleichfalls
                    kurz, jedoch wesentlich darlegen wird.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Sind die versprochenen zwanzig Bände durch die Gunst des Publicums beendigt
                    und herausgegeben, alsdann wird eher die Frage zu beantworten sein, in wie fern
                    eine Fortsetzung, ja vielleicht auch eine Ausgabe der wissenschaftlichen
                    Arbeiten zu wünschen sei.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Und so glaubt man durch aufrichtige Darlegung der Umstände dem
                    theilnehmenden wohlwollenden Leser so viel als möglich genug gethan zu
                    haben.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="left">Weimar, März 1816.</p>

                <pb n="81"/>

                <p>So lauteten Erklärung und Vorsatz, wie das Morgenblatt solche vor drei
                    Jahren mittheilte, als man eine chronologisch-folgerechte Ausgabe meiner
                    Druckschriften abzulehnen für nöthig fand. Die Unmöglichkeit
                    eines solchen Unternehmens spricht sich im Vorstehenden genug aus.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Jetzt aber, da man beabsichtigte, von jenen schriftstellerischen Arbeiten eine
                    chronologische, auch nur flüchtig verknüpfte Darstellung zu geben,
                    tritt eben derselbe Fall ein. Dasjenige, was von meinen Bemühungen im
                    Drucke erschienen, sind nur Einzelnheiten, die auf einem Lebensboden wurzelten
                    und wuchsen, wo Thun und Lernen, Reden und Schreiben unablässig wirkend
                    einen schwer zu entwirrenden Knaul bildeten.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Man begegnete daher vielfachen Schwierigkeiten, als man jener Zusage nur
                    einigermaßen nachleben wollte. Man hatte versucht, die Anlässe, die
                    Anregungen zu bezeichnen, das Offenbare mit dem Verborgenen, das Mitgetheilte
                    mit dem Zurückgebliebenen durch ästhetische und sittliche Bekenntnisse
                    zusammenzuknüpfen, man hatte getrachtet, Lücken auszufüllen,
                    Gelungenes und Mißlungenes, nicht weniger Vorarbeiten bekannt zu machen,
                    dabei anzudeuten, wie manches zu einem Zweck Gesammeltes zu andern verwendet, ja
                    wohl auch verschwendet worden. Kaum aber war man mit solchen Bemühungen,
                    den Lebensgang folgerecht darzustellen, einige Lustra vorgeschritten, <pb n="82"
                    /> als nur allzu deutlich ward, hier dürfe keine cursorische Behandlung
                    stattfinden, sie müsse vielmehr derjenigen gleichen, wie sie schon in den
                    fünf biographischen Bänden mehr oder weniger durchgesetzt worden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Daher mußte man sich gegenwärtig zu einem summarisch-chronologischen
                    Verzeichniß entschließen, wie es hier zunächst mit dem Wunsche
                    erfolgt: es möge einstweilen zum Faden allgemeiner Betrachtung dienen, an
                    welchem auch künftig der freundliche Leser einer ausgeführteren
                    Darstellung folgen möchte.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="left">Weimar, März 1819.</p>

                <p rend="centered">1769.</p>

                <p>Die Laune des Verliebten; die Mitschuldigen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">Von 1769 bis 1775.</p>

                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1204_end" xml:id="graef_1204"
                    />Werther; Götz von Berlichingen; Clavigo; Stella; Erwin und Elmire;
                    Claudine von Villa bella; <rs>Faust</rs>; die Puppenspiele; Prolog zu Bahrdt;
                    Fragmente des ewigen Juden; Antheil an den Frankfurter gelehrten Anzeigen und
                    Recensionen dahin.<anchor xml:id="graef_1204_end"/></p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">Von 1775 bis 1780.</p>

                <p>Lila; die Geschwister; Iphigenia; Proserpina; Triumph der Empfindsamkeit; Hans
                    Sachs; Anfänge des Wilhelm Meister; Wanderung von Genf auf den Gotthard;
                    Jery und Bätely.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="83"/>

                <p rend="centered">Von 1780 bis 1786.</p>

                <p>Elpenor; die Vögel; Scherz, List und Rache; Wilhelm Meister fortgesetzt.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1787 und 1788.</p>

                <p>Ausgabe meiner Schriften bei Göschen in acht Bänden; Iphigenia, Egmont,
                    Tasso umgearbeitet und abgeschlossen; Claudine von Villa bella, Erwin und Elmire
                    in reinere Opernform gebracht.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1789.</p>

                <p>Der Groß-Cophta; die ungleichen Hausgenossen, unvollendet; das
                    römische Carneval; Stammbaum Cagliostro's.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1790.</p>

                <p>Metamorphose der Pflanzen; römische Elegien; venetianische Epigramme;
                    vergleichende Anatomie; Abhandlung über den Zwischenknochen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1791.</p>

                <p>Optischer Beiträge erstes Stück; Bearbeitung italiänischer und
                    französischer Opern.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1792.</p>

                <p>Optischer Beiträge zweites Stück.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1793.</p>

                <p>Reineke Fuchs; der Bürgergeneral; die Aufgeregten; die Unterhaltung der
                    Ausgewanderten mit dem angefügten Mährchen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="84"/>

                <p rend="centered">1794.</p>

                <p>Vorbereitung zu den Horen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1795.</p>

                <p>Abdruck derselben und Theilnahme daran; Grundschema einer vergleichenden
                    Knochenlehre; Wilhelm Meister vollständig.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1796.</p>

                <p>Alexis und Dora, der neue Pausias, Braut von Korinth, Gott und Bajadere, die
                    Xenien, sämmtlich für den Schiller'schen Musenalmanach; Hermann und
                    Dorothea begonnen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1797.</p>

                <p>Dasselbe vollendet und herausgegeben; Euphrosyne, Trauergedicht.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1798.</p>

                <p>Weissagungen des Bakis; Achilleis; Cellini's Leben für die Horen; Diderot
                    von den Farben und der Sammler für die Propyläen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1799.</p>

                <p>Mahomet übersetzt; Plan zur natürlichen Tochter.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1800.</p>

                <p>Paläophron und Neoterpe; neuere kleinere Gedichte bei Unger herausgegeben;
                    die guten Frauen für den Damenkalender; Tancred übersetzt.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1801.</p>

                <p>Theophrast von den Farben; Geschichte der Farbenlehre.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="85"/>

                <p rend="centered">1802.</p>

                <p>Was wir bringen, Vorspiel.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1803.</p>

                <p>Der natürlichen Tochter erster Theil abgeschlossen; Entwurf der beiden
                    andern; Cellini vollständig, mit kunstgeschichtlichen Bemerkungen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1804.</p>

                <p>Antheil an der jenaischen allgemeinen Literaturzeitung und Recensionen dahin;
                    Götz von Berlichingen für's Theater; Winckelmanns Briefe
                    herausgegeben.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1805.</p>

                <p>Übersetzung von Rameau's Neffen; Ausgabe meiner Werke in 12 Bänden bei
                    Cotta; zugleich Druck der Farbenlehre begonnen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1806.</p>

                <p>Vorstehendes fortgesetzt.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1807.</p>

                <p>St. Joseph der Zweite; die neue Melusine; die gefährliche Wette; der Mann
                    von funfzig Jahren; die pilgernde Thörin; methodischer Katalog der
                    Karlsbader Mineraliensammlung.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1808.</p>

                <p>Pandora, erster Theil; das nußbraune Mädchen; Beschreibung des
                    Kammerbergs bei Eger.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1809.</p>

                <p>Die Wahlverwandtschaften.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="86"/>

                <p rend="centered">1810.</p>

                <p>Die romantische Poesie, Maskenzug, ausgelegt in Stanzen; russischer
                    Völkerzug, begleitet von Liedern; J. M. der Kaiserin von Österreich
                    gewidmete Gedichte in Karlsbad; Ausgabe der Farbenlehre in zwei Bänden,
                    nebst einem Heft dazu gehöriger Tafeln und deren Auslegung.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1811.</p>

                <p>Erster Band der Biographie; Romeo und Julie für's deutsche Theater; Rinaldo,
                    Cantate.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1812.</p>

                <p>Zweiter Band der Biographie; drei Gedichte an die Majestäten im Namen der
                    Karlsbader Bürger.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1813.</p>

                <p>Über Ruysdaels Landschaften; Beschreibung der Berghöhen als
                    landschaftliches Bild; Romanzen: der Todtentanz, der getreue Eckart, die
                    wandelnde Glocke; Epilog zum Essex; zu Wielands Todtenfeier.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1814.</p>

                <p>Dritter Band der Biographie; Vorspiel für Halle, Todtenopfer für Reil;
                    Epimenides Erwachen; Gastmahl der Weisen; Gedichte, dem Großherzog zum
                    Willkommen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1815.</p>

                <p>Neue Ausgabe meiner Werke in der Cotta'schen Buchhandlung beginnt.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="87"/>

                <p rend="centered">1816.</p>

                <p>Kunst und Alterthum, erstes Heft; Rochusfest geschrieben; italiänische
                    Reise, erster Band.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1817.</p>

                <p>Kunst und Alterthum, zweites Heft; italiänische Reise, zweiter Band;
                    Morphologie, erstes Heft.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="centered">1818.</p>

                <p>Kunst und Alterthum, drittes Heft; der Abdruck des Divans mit einem Nachtrag zu
                    besserem Verständniß, des vierten Hefts von Kunst und Alterthum, der
                    Festgedichte bei Anwesenheit Ihro der Kaiserin Mutter Majestät in Weimar
                    und die Ablieferung der beiden letzten Bände der neuen Ausgabe meiner Werke
                    verzieht sich bis in's Jahr 1819.</p>
            </div>
            
            
            <!-- Testimony quz_II-814-->
            <div>
                <pb n="109"/>

                <head><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1333_end" xml:id="graef_1333"
                    />Anzeige von Goethe's sämmtlichen Werken, vollständige Ausgabe letzter Hand.
                    <lb/>Unter des Durchlauchtigsten Deutschen Bundes schützenden
                    Privilegien.</head>

                <lb/>
                <lb/>
                <p>I. Band. Gedichte. Erste Sammlung: Zueignung; Lieder; Gesellige Lieder; Balladen;
                    Elegien; Epigramme; Weissagungen des Bakis; Vier Jahreszeiten.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>II. Gedichte. Zweite Sammlung: Sonette; Cantaten; Vermischte Gedichte; Aus
                    Wilhelm Meister; Antiker Form sich nähernd; An Personen; Kunst; Parabolisch;
                    Gott, Gemüth und Welt; Sprichwörtlich; Epigrammatisch. (Beide Bände, außer
                    wenigen Einschaltungen, Abdruck der vorigen Ausgabe.)</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>III. Gedichte. Dritte Sammlung: Lyrisches; Loge; Gott und Welt; Kunst;
                    Epigrammatisch; Parabolisch; Aus fremden Sprachen; Zahme Xenien, erste Hälfte.
                    (Dieser Band enthält Neues, Bekanntes gesammelt, geordnet und in die gehörigen
                    Verhältnisse gestellt.)</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="110"/>

                <p>IV. Gedichte. Vierte Sammlung: Festgedichte; Inschriften, Denk- und Sendeblätter;
                    Dramatisches; Zahme Xenien, zweite Hälfte. (Hievon gilt das Obige gleichfalls:
                    die Denkblätter sind aus unzähligen ausgesondert, an einzelne Personen
                    gerichtet, charakteristisch und mannichfaltig. Da man den hohen Werth der
                    Gelegenheitsgedichte nach und nach einsehen lernt und jeder Talentreiche sich's
                    zur Freude macht, geliebten und geehrten Personen zur festlichen Stunde irgend
                    etwas Freundlich-Poetisches zu erweisen, so kann es diesen kleinen Einzelheiten
                    auch nicht an Interesse fehlen. Damit jedoch das Einzelne, bedeutend
                    Bezeichnende durchaus verstanden werde, so hat man Bemerkungen und Aufklärungen
                    hinzugefügt. Der zahmen Xenien sind manche neue.)</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>V. West-östlicher Divan, in zwölf Büchern: Buch des Sängers, des Hafis, der
                    Liebe, der Betrachtungen, des Unmuths, der Sprüche, des Timur, Suleika's, des
                    Schenken, des Parsen, der Parabeln, des Paradieses. (Stark vermehrt, wo nicht an
                    Zahl, doch an Bedeutung.) Anmerkungen zu besserem Verständniß (sind unverändert
                    geblieben).</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>VI. Ältere Theaterstücke: Die Laune des Verliebten; Die Mitschuldigen; Die
                    Geschwister. Übersetzte: Mahomet; Tancred. Vorspiele und dergleichen: Paläophron
                    und Neoterpe; Vorspiel 1807; Was wir bringen, Lauchstädt; Was wir bringen,
                    Halle; Theaterreden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="111"/>

                <p>VII. Größere neuere Stücke: Götz von Berlichingen; Egmont; Stella; Clavigo.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>VIII. Größere ernste Stücke: Iphigenia in Tauris; Torquato Tasso; Die natürliche
                    Tochter; Elpenor.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>IX. Opern und Gelegenheitsgedichte: Claudine von Villa bella; Erwin und Elmire;
                    Jery und Bätely; Lila; Die Fischerin; Scherz, List und Rache; Der Zauberflöte
                    zweiter Theil; Maskenzüge; Karlsbader Gedichte; Des Epimenides Erwachen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>X. <rs>Symbolisch-humoristische Darstellungen: Faust</rs>; Puppenspiel;
                    Fastnachtsspiel; Bahrdt; Parabeln; Legende; Hans Sachs; Mieding; Künstlers
                    Erdewallen; Künstlers Apotheose; Epilog zu Schillers Glocke; Die
                    Geheimnisse.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XI. Symbolisch-satirische Theaterstücke: Triumph der Empfindsamkeit; Die Vögel;
                    Der Groß-Cophta; Der Bürgergeneral; Die Aufgeregten; Unterhaltung der
                    Ausgewanderten. (Letzteres, obgleich nicht eigentlich dramatisch, hat man hier
                    angefügt, weil es im Sinne der drei Vorhergehenden geschrieben ist und das große
                    Unheil unwürdiger Staatsumwälzung in lebhaftem Dialog vor die Seele bringt.)</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XII. Epische Gedichte und Verwandtes: Reineke Fuchs; Hermann und Dorothea;
                    Achilleis; Pandora.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XIII. Romane und Analoges: Leiden des jungen Werther; Schweizerbriefe;
                    Schweizerreise.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="112"/>

                <p>XIV. Die Wahlverwandtschaften.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XV. Wilhelm Meisters Lehrjahre. Erster Band.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XVI. Wilhelm Meisters Lehrjahre. Zweiter Band.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XVII. Desselben Wanderjahre. Erster Band.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XVIII. Desselben Wanderjahre. Zweiter Band. (Die wunderlichen Schicksale, welche
                    dieß Büchlein bei seinem ersten Auftreten erfahren mußte, gaben dem Verfasser
                    guten Humor und Lust genug, dieser Production neue, doppelte Aufmerksamkeit zu
                    schenken. Es unterhielt ihn, das Werklein von Grund aus aufzulösen und wieder
                    neu aufzubauen, so daß nun in einem ganz Anderen dasselbe wieder erscheinen
                    wird.)</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XIX. Aus meinem Leben. Erster Theil.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XX. Deßgleichen. Zweiter Theil.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXI. Deßgleichen. Dritter Theil.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXII. Deßgleichen, fragmentarisch bis in den November 1775.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXIII. Deßgleichen bis in den September 1786.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXIV. Italiänische Reise. Erster Band: Bis Rom.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXV. Italiänische Reise. Zweiter Band: Bis Sicilien.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXVI. Italiänische Reise. Dritter Band: Zweiter Aufenthalt in Rom; Römisches
                    Carneval; Cagliostro; Rückreise; Wirkung und Folge dieser Fahrt; <pb n="113"/>
                    zweite Reise nach Venedig; Campagne in Schlesien von 1791. (Bekanntes und Neues
                    schlingt sich hier in einander.)</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXVII. Campagne von 1792 und Belagerung von Mainz.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXVIII. Annalen meines Lebens. Erster Band.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXIX. Fortsetzung derselben. Zweiter Band. (Von dem Vielen, was hier zu sagen
                    wäre, vorerst nur Folgendes: Bis 1792 ist die Darstellung flüchtig behandelt,
                    alsdann aber abwechselnd ausführlicher, auch gewinnt sie einen ganz
                    verschiedenen Charakter, bald als Tagebuch, bald als Chronik. Sie nimmt alsdann
                    die Gestalt von Memoiren und durch wiederholtes Eingreifen in das Öffentliche
                    die Bedeutung der Annalen an; sie wird geschichtlich, sogar weltgeschichtlich,
                    da der Verfasser wohl sagen darf, daß, wie er draußen die Universalhistorie
                    aufgesucht, sie ihn dagegen wieder in Haus und Garten heimgesucht habe.)</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXX bis XXXIII. (In diesen Bänden wechselt eine große Mannichfaltigkeit des
                    Inhalts und der Form: es sind biographisch-literarische Mittheilungen, als
                    Supplemente zu dem, was sich auf den Verfasser, seine Bestrebungen und
                    Schicksale bezieht. Die Recensionen in den Frankfurter Anzeigen vom Jahre 1772
                    geben Anlaß, die frühen ernsteren und muthwilligen Productionen einzuleiten,
                    literarischkritische <pb n="114"/> Mittheilungen aus verschiedenen Tagesblättern
                    und -heften füllen den Raum bis zu den jenaischen Recensionen von 1804 ziemlich
                    aus. Hier werden manche analoge Einzelheiten historischer, biographischer,
                    rednerischer Art einschreiten und von sonstigem Verwandtem und dahin
                    Einschlagendem die mannichfaltigsten Versuche mitgetheilt werden. Vielleicht
                    fände man Raum, frühere Studien, z.B. zu Götz von Berlichingen, Iphigenia und
                    sonst, zu belehrender Unterhaltung vorzulegen.)</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXXIV. Benvenuto Cellini. Erster Theil.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXXV. Benvenuto Cellini. Zweiter Theil.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXXVI. Philipp Hackert.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXXVII. Winckelmann und sein Kunstjahrhundert.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXXVIII. Rameau's Neffe von Diderot, und sonstige französische, englische,
                    italiänische Literatur in Bezug auf des Verfassers Verhältnisse zu Dichtern und
                    Literatoren jener Länder.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>XXXIX und XL. Diese zwei letzten Bände werden theils durch ernöthigte Spaltung
                    einiger vorhergehender, theils durch Bearbeitung gehaltreicher Vorräthe
                    hinlänglich zu füllen sein.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Was für Naturwissenschaft geleistet worden, soll in einigen Supplementbänden
                    nachgebracht und besonders darauf gesehen werden, daß einmal der Sinn, mit
                    welchem der Autor die Natur im Allgemeinen erfaßt, deutlich hervortrete und
                    sodann auch, was aus <pb n="115"/> und mit demselben im Besondern gewirkt
                    worden, sich nach seinem Werth und Einfluß darlege.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb/>

                <lb/>

                <p>Ziehe ich nun aber in Betrachtung, welchermaßen ich in den Stand gesetzt worden,
                    das so eben geschlossene Verzeichniß den Freunden deutscher Zunge vorzulegen, so
                    wird es zur Schuldigkeit, vor allen Dingen den gefühltesten Dank für die hohe
                    Vergünstigung auszusprechen, derentwegen ich sämmtlichen erhabenen deutschen
                    Bundesstaaten verpflichtet bin.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Eine der hohen Bundesversammlung zu Frankfurt am Main übergebene bescheidene
                    Bittschrift um Sicherung der neuen vollständigen Ausgabe meiner sämmtlichen
                    Werke gegen den Nachdruck und dessen Verkauf ward sogleich durch die
                    verehrlichen Gesandtschaften einstimmig geneigtest aufgenommen mit der
                    Erklärung, deßhalb günstig an die respectiven Herren Committenten berichten zu
                    wollen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Bald erfuhr ich die erwünschteste Wirkung, indem von den sämmtlichen
                    allerhöchsten, höchsten und hohen Gliedern des deutschen Bundes eigens verfaßte
                    Privilegien eingingen, wodurch mir das unantastbare Eigenthum meiner
                    literarischen Arbeiten sowohl gegen den Nachdruck als gegen jeden Verkauf
                    desselben gesichert wird.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Sind nun diese mir verliehenen, mit landesherrlicher Unterschrift eingehändigten
                    Documente höchlichst zu schätzen wegen des Zeitlichen, das mir dadurch <pb
                        n="116"/> und den Meinigen gegründet wird, so sind solche zugleich mit
                    dankbarer Verehrung anzuerkennen wegen der gnädigst und hochgeneigtest
                    ausgesprochenen Rücksichten auf die vieljährig ununterbrochene Bemühung, ein von
                    der Natur mir anvertrautes Talent zeitgemäß zu steigern und dadurch besonders in
                    literarischem und artistischem Sinne meinem Vaterlande nützlich zu sein.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Und so kann mir nur der Wunsch noch übrig bleiben, die etwa vergönnten Lebenstage
                    treulich anzuwenden, daß alles Mitzutheilende den höheren Zwecken der Zeit und
                    ihrer Folge durchaus geeignet erscheinen möge.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Nun möchte von so manchem, was hier noch zu sagen wäre, nur zu berühren sein, wie
                    man der gegenwärtig angekündigten Ausgabe die Prädicate von sämmtlich,
                    vollständig und letzter Hand zu geben sich veranlaßt gefunden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>In wie fern hier die sämmtlichen Werke verstanden werden, ergibt sogleich die
                    Ansicht des Verzeichnisses. Man findet das bisher einzeln Abgedruckte, auch
                    schon früher zu Bändereihen Vereinigte abermals beisammen. Hiernächst ist
                    manches bisher zerstreut und außer Zusammenhang Gedrucktes und deßhalb minder
                    Beachtetes hinzugefügt; sodann alles, was vorerst werth schien, aus den Papieren
                    des Verfassers mitgetheilt zu werden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Vollständig nennen wir sie in dem Sinne, daß <pb n="117"/> wir dabei den Wünschen
                    der neuesten Zeit entgegenzukommen getrachtet haben. Die deutsche Cultur steht
                    bereits auf einem sehr hohen Puncte, wo man fast mehr als auf den Genuß eines
                    Werkes auf die Art, wie es entstanden, begierig scheint und daher die
                    eigentlichen Anlässe, woraus sich jenes entwickelt, zu erfahren wünscht; so ward
                    dieser Zweck besonders in's Auge gefaßt, und die Bezeichnung vollständig will
                    sagen, daß theils in der Auswahl der noch unbekannten Arbeiten, theils in
                    Stellung und Anordnung überhaupt vorzüglich darauf gesehen worden, des
                    Verfassers Naturell, Bildung, Fortschreiten und vielfaches Versuchen nach allen
                    Seiten hin klar vor's Auge zu bringen, weil außerdem der Betrachter nur in
                    unbequeme Verwirrung gerathen würde.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Der Ausdruck letzter Hand jedoch ist vorzüglich vor Mißverständniß zu bewahren.
                    Wo er auch je gebraucht worden, deutet er doch nur darauf hin, daß der Verfasser
                    sein Letztes und Bestes gethan, ohne deßhalb seine Arbeit als vollendet ansehen
                    zu dürfen. Da ich nun aber, wie aus Vergleichung aller bisheriger Ausgaben zu
                    ersehen wäre, an meinen Productionen von jeher wenig zu ändern geneigt gewesen,
                    weil mir das, was zuerst nicht gelang, in der Folge zu bessern niemals gelingen
                    wollen, so wird man auch in dieser wenig verändert finden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>An die bisher nicht gekannten oder minder geachteten Aufsätze ist hingegen
                    genugsamer Fleiß gewendet <pb n="118"/> worden, so daß sie theilweise von einer
                    späteren Bildung gar wohl Zeugniß geben können.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Freunde, die mir in der Folge sie zu nennen erlauben werden, haben mir treulich
                    beigestanden, eine kritische Auswahl zu treffen und verschiedene Arbeiten in
                    verschiedenen Rücksichten, im ästhetischen, rhetorischen, grammatischen Sinne
                    annehmlicher zu machen; wie denn auch zuletzt für übereinstimmende
                    Rechtschreibung, Interpunction, und was sonst zu augenblicklicher Verdeutlichung
                    nöthig wäre, möglichst gesorgt worden ist.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Solche Männer sind es, welchen vollkommene Übersicht und Kenntniß von meinen
                    Papieren und von dem zu gegenwärtiger Ausgabe bestimmten Vorrath gegeben wird,
                    damit auf keinen Fall in dem einmal begonnenen Geschäft eine Stockung eintreten
                    könne.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Wie nun hiernach die Verlagshandlung an ihrem Theile geneigt sei, auch in diesem
                    Sinne sorgfältig zu verfahren und zwar einen nicht prächtigen, aber anständigen
                    doppelten Abdruck um einen annehmlichen Preis zu liefern, möge sie nunmehr
                    selbst aussprechen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Mir aber sei zum Schluß erlaubt, Gönnern und Freunden, Lernenden und Lesern
                    bemerklich zu machen, daß jede theilnehmende Unterzeichnung auch mir und den
                    Meinigen unmittelbar zu Gute kommen würde, für welches neue Wohlwollen ich wie
                    für das bisherige verbindlichst dankend mich unterzeichne.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="left">Weimar, den 1. März 1826.</p>
                <p rend="center">Goethe.</p>
                <lb/>

                <pb n="119"/>

                <lb/>

                <p>Die unterzeichnete Buchhandlung, beehrt mit dem Verlag von Goethe's sämmtlichen
                    Werken letzter Hand in vierzig Bänden, glaubt den verschiedenen Äußerungen der
                    zahlreichen Verehrer des Verfassers nicht besser entsprechen zu können, als wenn
                    sie durch mehrere Ausgaben und Auflagen jeden in den Stand setzt, nach seinen
                    Wünschen und Verhältnissen zu wählen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Sie wird demnach eine Taschenausgabe in Sedez und eine Octavausgabe veranstalten,
                    und zwar auf folgende Weise und unter beigesetzten Bedingungen:</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <lb/>
                <lb/>
                <p>I. Die Taschenausgabe.</p>
                <lb/>

                <lb/>
                <p>a) Auf schönem weißem Druckpapier mit neuen Typen, nach dem hier beigefügten
                    Musterblatt.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>1. Sie erscheint in acht Lieferungen, jede von fünf Bänden zu achtzehn bis
                    dreiundzwanzig Bogen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>2. Die erste Lieferung wird zu Ostern 1827 ausgegeben, der sodann von Halb- zu
                    Halbjahr die weiteren Lieferungen folgen, so daß in vier Jahren die ganze
                    Sammlung von vierzig Bänden vollendet sein soll.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>3. Diejenigen, welche bis zur Michaelismesse dieses Jahres unterzeichnen, zahlen
                    bei der Unterzeichnung 1 Rthlr. 12 Gr., eben so viel bei jeder Lieferung, so daß
                    die letzte dann unentgeltlich abgegeben wird.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>4. Wer sogleich bei der Subscription den ganzen Betrag entrichten will, darf bis
                    zur Michaelismesse dieses Jahres statt 12 Rthlr. nur 10 Rthlr. 12 Gr.
                    zahlen.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>5. Wer bei uns direct auf neun Exemplare unterzeichnet, erhält das zehnte
                    unentgeltlich.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <pb n="120"/>

                <lb/>
                <p>b) Auf Velinpapier.</p>
                <lb/>

                <p>6. Der Subscriptionspreis für die Taschenausgabe auf Velinpapier ist 18 Rthlr.,
                    wovon 6 Rthlr. bei Unterzeichnung, 6 Rthlr. bei Ablieferung der dritten und 6
                    Rthlr. bei der fünften Lieferung bezahlt werden, die weiteren Lieferungen werden
                    unentgeltlich abgegeben.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>

                <lb/>
                <lb/>
                <p>II. Octavausgabe.</p>
                <lb/>

                <p>Diese ebenfalls aus vierzig Bänden bestehende Ausgabe, Format und Druck wie die
                    frühere Octavausgabe von Goethe's Werken, erscheint auf Velin, Schweizerpapier
                    und schönem Druckpapier.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>1. Ausgabe auf Velin, jede Lieferung von fünf Bänden zu 6 Rthlr. 8 Gr., und zwar
                    12 Rthlr. 16 Gr. bei der Unterzeichnung und 6 Rthlr. 8 Gr. bei jeder Lieferung
                    zu bezahlen; die siebente und achte Lieferung wird dann unentgeltlich
                    abgegeben.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>2. Ausgabe auf Schweizerpapier, jede Lieferung zu fünf Bänden 5 Rthlr., und zwar
                    10 Rthlr. bei der Unterzeichnung und bei jeder Lieferung 5 Rthlr. zu bezahlen;
                    die siebente und achte Lieferung unentgeltlich.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>3. Ausgabe auf schön weiß Druckpapier, jede Lieferung von fünf Bänden 4 Rthlr.,
                    wovon 4 Rthlr. bei Unterzeichnung und 4 Rthlr. bei jeder Lieferung, so daß die
                    achte unentgeltlich gegeben wird.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p>Die nachzubringenden wenigen Supplementbände werden zu denselbigen
                    verhältnißmäßigen Bedingungen gegeben werden.</p>
                <lb/>
                <lb/>

                <p rend="left">Stuttgart, den 4. März 1826.</p>

                <p rend="center">J. G. Cotta'sche Buchhandlung.<anchor xml:id="graef_1333_end"/></p>
            </div>
            
            <!-- Testimony quz_II-300 WA I, 42.1, 458-463 -->
            <div>
                <pb n="458"/>


                <table>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#quz_II-300_end"
                                xml:id="quz_II-300"/>Neue Ausgabe.</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Ältere.</cell>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>I.</cell>
                        <cell>Vermischte Gedichte.</cell>
                        <cell>I.</cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Gesellige Lieder. Balladen. Elegien. Episteln. Epigramme.
                            Weissagungen des Bakis. Vier Jahreszeiten. </cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>II.</cell>
                        <cell>Vermischte Gedichte</cell>
                        <cell>II.</cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Sonette. Cantaten. Vermischte Gedichte. Gedichte aus Wilh. Meister.
                            Gedichte antiker Form sich nähernd. Gedichte an Personen. Kunst.
                            (Gedichte) Gedichte parabolisch. Gott, Gemüth und Welt. Gedichte,
                            Sprichwörtlich. Epigrammat. Gedichte </cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>III.</cell>
                        <cell>Vermischte Gedichte</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Neu gesammelt</cell>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Lyrisches. Loge. Gott und Welt. Kunst. Epigrammatisch. Parabolisch.
                            Jugendgedichte. Fremdartiges. Aus fremden Sprachen.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>IV.</cell>
                        <cell>Vermischte Gedichte</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Neu gesammelt</cell>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Festgedichte Inschriften, Denk- und Sendeblätter. Dramatisches.
                            Nöthige Bemerkungen und Aufklärungen zu den Gelegenheits Gedichten.
                            Zahme Xenien.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>V.</cell>
                        <cell>Westöstlicher Divan</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Besonders gedruckt gegenwärtig vermehrt</cell>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Buch des Sängers. Buch Hafis. der Liebe. der Betrachtungen. <pb
                                n="459"/> des Unmuths. der Sprüche. des Timur. Suleika. des
                            Schenken. der Parabeln. des Parsen. des Paradieses.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Anmerkungen zu besserem Verständniß</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>VI.</cell>
                        <cell>Ältere Theaterstücke</cell>
                        <cell>V.</cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Die Laune des Verliebten. Die Mitschuldigen. Die Geschwister.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Übersetzte.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Mahomed. Tankred</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Kleinere Stücke, Vorspiele und Theaterreden.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Paläophron und Neoterpe. Vorspiel 1807. Was wir bringen. Lauchstädt.
                            Was wir bringen Forts. Halle. Theaterreden.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>

                    </row>

                    <row>
                        <cell>VII.</cell>
                        <cell>Größere neuere Stücke.</cell>
                        <cell>VI.</cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Götz v. Berlichingen. Egmont. Stella. Clavigo.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>VIII.</cell>
                        <cell>Größere ernstere Stücke</cell>
                        <cell>VII.<lb/></cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Iphigenia auf Tauris. Torquato Tasso. Die natürliche Tochter.
                            Elpenor. </cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>IX.</cell>
                        <cell>Opern.</cell>
                        <cell>VIII.</cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Claudine von Villa. Bella Erwin und Elmire. Jery und Bätely. Lila.
                            Die Fischerin. Scherz, List und Rache. Der Zauberflöte 2r Theil. Maskenzüge, <pb
                                n="460"/> Carlsbader Gedichte. Des Epimenides Erwachen.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>X.</cell>
                        <cell><rs>Faust</rs></cell>
                        <cell>IX.<lb/></cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Mannigfaltiges in Scherz und Ernst. Puppenspiel Fastnachtspiel.
                            Bahrdt. Parabeln. Legende. Hans Sachs. Mieding. Künstlers Erdewallen.
                            Künstlers Apotheose. Epilog zu Schillers Glocke. Die Geheimnisse.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>XI.</cell>
                        <cell>Symbolische u. Satyrische Theaterstücke</cell>
                        <cell>X.</cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Triumph der Empfindsamkeit. Die Vögel. Der Groß-Cophta. Der Bürgergeneral. Die Aufgeregten.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Unterhaltungen der Ausgewanderten </cell>
                        <cell>[XIII.]</cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>XII.</cell>
                        <cell>Epische Gedichte und Verwandtes.</cell>
                        <cell>XI.</cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Reinecke Fuchs. Hermann u. Dorothea. Achilleis. Pandora. </cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>XIII.</cell>
                        <cell>Romane u. Analoges</cell>
                        <cell>XII.</cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Leiden des jungen Werthers. Schweitzer Briefe </cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>XIV.</cell>
                        <cell>Romane </cell>
                        <cell>XIV.</cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Die Wahlverwandtschaften</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>XV.</cell>
                        <cell>Wilhelm Meisters Lehrjahre</cell>
                        <cell>III.</cell>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>XVI.</cell>
                        <cell>Desgleichen</cell>
                        <cell>IV.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    
                    <pb n="462"/>

                    <row>
                        <cell>XVII.</cell>
                        <cell>Wilh. Meisters Wanderjahre</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Besonders gedruckt. Vermehrt.</cell>
                    </row>

                    <row>
                        <cell>XVIII.</cell>
                        <cell>Biographisch</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>

                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Aus meinem Leben I.</cell>
                        <cell>XVII.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    
                    <row>
                        <cell>XIX. </cell>
                        <cell>Desgleichen II.</cell>
                        <cell>XVIII.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XX.</cell>
                        <cell>Desgleichen III.</cell>
                        <cell>XIX.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXI.</cell>
                        <cell>Desgl. fragmentarisch bis 1775.</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Noch Manuscript.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXII</cell>
                        <cell>Desgl. bis 1786.</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Desgl.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXIII.</cell>
                        <cell>Italiänische Reise I. bis Rom.</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Einzeln abgedruckt</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXIV.</cell>
                        <cell>Italiän. Reise II. Sicilien.</cell>
                        <cell/>
                        <cell>---------</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXV.</cell>
                        <cell>Zweyter Aufenthalt in Rom pp. Römisches Carneval.</cell>
                        <cell>[XIII.]</cell>
                        <cell>Manuscript.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXVI.</cell>
                        <cell>Campagne v. 1792 und Belagrung v.Maynz.</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Einzeln abgedruckt.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXVII.</cell>
                        <cell>Annalen meines Lebens I. </cell>
                        <cell/>
                        <cell>Manuscript.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXVIII.</cell>
                        <cell>Fortsetzung ders. II.</cell>
                        <cell/>
                        <cell>---------</cell>
                    </row>
                    <pb n="463"/>
                    <row>
                        <cell>XXIX.</cell>
                        <cell>Literarische Correspondenz</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Ungedruckt.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXX.</cell>
                        <cell>Desgl.</cell>
                        <cell/>
                        <cell>---------</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXXI.</cell>
                        <cell>Desgl.</cell>
                        <cell/>
                        <cell>---------</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXXII.</cell>
                        <cell>Literarische Mittheilungen.</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Neuerlichst gesammelt.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Ins Morgenblatt. In verschiedene Tagesblätter. Analoge Einzelnheiten.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXXIII.</cell>
                        <cell>Rezensionen, u. sonstiges Kritische.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Frankfurter Rezensionen v. Jahr 1772. Jenaische v. den Jahre[n]
                            [Lücke] Auch sonstiges Verwandte u. da hineinschlagende.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXXIV.</cell>
                        <cell>Benvenuto Cellini I.</cell>
                        <cell>XV.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXXV.</cell>
                        <cell>Benven. Cellini II.</cell>
                        <cell>XVI.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>XXXVI.</cell>
                        <cell>Verschiedenes Fremdes u. Eigenes.</cell>
                        <cell>XX.</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Rameaus Neffe. Diderots Versuch über die Malerey. Über die Wahrheit
                            u. Wahrscheinlichkeit der Kunstwerke. Der Sammler u. die Seinigen.
                            Summarische Folge.<anchor xml:id="quz_II-300_end"/></cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                </table>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
