<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I 41.2</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-31" who="krause">angelegt</change>
            <change when="2018-06-28" who="krause">ergänzt</change>
            <change when="2018-11-22" who="krause">xml:id ergänzt</change>
            <change when="2019-01-17" who="krause">Gräf 1380 ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!-- Gräf 1380, WA I 41.2, 177-198 -->
            <div>
                <pb n="177"/>
                <head><i>Oeuvres dramatiques de Goethe,</i> traduites de l'allemand; précédées d'une
                    Notice biographique et litéraire. 4 voll. in 8.</head>

                <p>In dem Augenblick, da der deutschen Nation die Frage vorgelegt wird, in wie fern
                    sie eine Sammlung von Goethe's vieljährigen literarischen Arbeiten günstig
                    aufnehmen wolle, muß es angenehm sein zu erfahren, wie sich seine Bemühungen
                    einer Nachbarnation darstellen, welche von jeher nur im Allgemeinen an deutschem
                    Bestreben Theil genommen, Weniges davon gekannt, das Wenigste gebilligt hat.</p>

                <p>Nun dürfen wir nicht läugnen, daß wir Deutsche gerade wegen dieses eigensinnigen
                    Ablehnens auch gegen sie eine entschiedene Abneigung empfunden, daß wir uns um
                    ihr Urtheil wenig bekümmert und sie gegenseitig nicht zum günstigsten beurtheilt
                    haben. Merkwürdig jedoch mußte es uns in der neusten Zeit werden, wenn
                    dasjenige, was wir an uns selbst schätzten, auch von ihnen anfing geschätzt zu
                    werden, und zwar nicht wie bisher von einzelnen, besonders gewogenen <pb n="178"
                    /> Personen, sondern in einem sich immer weiter ausbreitenden Kreise. Woher
                    diese Wirkung sich schreibe, verdient gelegentlich eine besondere nähere
                    Untersuchung und Betrachtung. Hier werde nur der bedeutende Umstand
                    hervorgehoben, daß Franzosen sich entschieden überzeugten: bei dem Deutschen
                    walte ein redlicher Ernst ob, er gehe bei seinen Productionen mit dem besten
                    Willen zu Werke, eine tüchtige und zugleich ausdauernde Energie könne man ihm
                    nicht abläugnen; und nun mußte freilich aus einer solchen Übersicht unmittelbar
                    der reine richtige Begriff entspringen, daß man eine jede Nation, sodann aber
                    auch die bedeutenden Arbeiten eines jeden Individuums derselben aus und an ihnen
                    selbst zu erkennen, auch, was noch mehr ist, nach ihnen selbst zu beurtheilen
                    habe. Und so darf uns denn in weltbürgerlichem Sinne wohl freuen, daß ein durch
                    so viel Prüfungs- und Läuterungsepochen durchgegangenes Volk sich nach frischen
                    Quellen umsieht, um sich zu erquicken, zu stärken, herzustellen, und sich
                    deßhalb mehr als jemals nach außen, zwar nicht zu einem vollendeten anerkannten,
                    sondern zu einem lebendigen, selbst noch im Streben und Streiten begriffenen
                    Nachbarvolke hinwendet.</p>

                <p>Aber nicht allein auf den Deutschen richten sie ihre Aufmerksamkeit, sondern auch
                    auf den Engländer, den Italiäner; und wenn sie <i>Schillers Cabale und Liebe</i>
                    in drei Nach- und Umbildungen gleichzeitig <pb n="179"/> auf drei Theatern
                    günstig aufnehmen, wenn sie <i>Musäus Mährchen</i> übersetzen, so sind <i>Lord
                        Byron, Walter Scott</i> und <i>Cooper</i> bei ihnen gleichfalls einheimisch,
                    und sie wissen die Verdienste <i>Manzoni's</i> nach Gebühr zu würdigen.</p>

                <p>Ja wenn man genau auf den Gang, den sie nehmen, Acht gibt, so möchte die Zeit
                    herannahen, wo sie uns Deutsche an gründlich freisinniger Kritik zu übertreffen
                    auf den Weg gelangen. Möge sich dieß ein jeder, den es angeht, gesagt sein
                    lassen. Wir wenigstens beobachten genau, was sie auf ihrem hohen, nicht längst
                    erreichten Standpuncte Günstiges oder Ungünstiges über uns und andere
                    Nachbarnationen aussprechen. Dieß sei hinreichend, um eine Recension der
                    obengenannten Übersetzung anzukündigen, die wir in abkürzendem Auszug hiermit
                    einführen wollen. Zu lesen ist sie <i>Globe,</i> 1826, Nr. 55. 64.</p>

                <p>Der Referent fängt damit an, daß er die frühern und spätern Wirkungen
                        <i>Werthers</i> in Frankreich charakteristisch bezeichnet, sodann aber die
                    Ursachen bemerkt und ausspricht, warum seit so vielen Jahren von meinen übrigen
                    Arbeiten nur wenige Kenntniß dorthin gekommen.</p>

                <p>"An der Langsamkeit, mit welcher Goethe's Ruf sich bei uns verbreitete, ist
                    größtentheils die vorzüglichste Eigenschaft seines Geistes Schuld, die
                    Originalität. Alles was höchst original ist, d. h. stark gestempelt von dem
                    Charakter eines besondern Mannes <pb n="180"/> oder einer Nation, daran wird man
                    schwerlich sogleich Geschmack finden, und die Originalität ist das vorspringende
                    Verdienst dieses Dichters; ja man kann sagen, daß in seiner Unabhängigkeit er
                    diese Eigenschaft, ohne die es kein Genie gibt, bis zum Übermaß treibe. Sodann
                    bedarf es immer einer gewissen Anstrengung, um uns aus unsern Gewohnheiten
                    herauszufinden und das Schöne zu genießen, wenn es unter neuer Gestalt vor uns
                    tritt. Aber bei Goethe ist es nicht mit Einem Anlauf gethan, man muß es für ein
                    jedes seiner Werke erneuern, denn alle sind in einem verschiedenen Geist
                    verfaßt. Wenn man von einem zum andern geht, so tritt man jedesmal in eine neue
                    Welt ein. Solch eine fruchtbare Mannichfaltigkeit kann freilich faule
                    Imaginationen erschrecken, ausschließenden Lehrweisen ein Ärgerniß geben; aber
                    diese Mannichfaltigkeit des Talents ist ein Zauber für Geister, die sich genug
                    erhoben um es zu begreifen, kräftig genug sind ihm zu folgen.</p>

                <p>Es gibt Menschen, deren stark ausgesprochener Charakter uns anfangs in Erstaunen
                    setzt, ja abstößt; hat man sich aber ihrer Art und Weise befreundet, so schließt
                    man ihnen sich an gerade um der Eigenschaften willen, die uns erst entfernten.
                    So sind die Werke unseres Dichters; sie gewinnen, wenn man sie kennt, und um sie
                    zu kennen, muß man sich die Mühe geben, sie zu studiren; denn oft verbirgt die
                    Seltsamkeit der Form den tiefen Sinn der Idee. Genug, <pb n="181"/> alle andern
                    Dichter haben einen einförmigen Gang, leicht zu erkennen und zu befolgen; aber
                    er ist immer so unterschieden von den andern und von sich selbst, man erräth oft
                    so wenig wo er hinaus will, er verrückt dergestalt den gewöhnlichen Gang der
                    Kritik, ja sogar der Bewunderung, daß man, um ihn ganz zu genießen, eben so
                    wenig literarische Vorurtheile haben muß als er selbst, und vielleicht fände man
                    eben so schwer einen Leser, der davon völlig frei wäre, als einen Poeten, der
                    wie er sie alle unter die Füße getreten hätte.</p>

                <p>Man darf sich also nicht verwundern, daß er noch nicht popular in Frankreich ist,
                    wo man die Mühe fürchtet und das Studium, wo jeder sich beeilt, über das zu
                    spotten, was er nicht begreift, aus Furcht, ein anderer möge vor ihm darüber
                    spotten, in einem Publicum, wo man nur bewundert, wenn man nicht mehr ausweichen
                    kann. Aber endlich fällt es uns doch einmal gelegentlich ein, daß es leichter
                    ist, ein Werk zu verbannen, weil es nicht für uns gemacht war, als einzusehen,
                    warum es andere schön finden. Man begreift, daß vielleicht mehr Geist nöthig
                    ist, um den Werth einer fremden Literatur zu schätzen, als zu bemerken, daß sie
                    fremd ist, und das für Fehler zu halten, was sie von der unsrigen unterscheidet.
                    Man sieht ein, daß man sich selbst verkürzt, wenn man neue Genüsse der
                    Einbildungskraft verschmäht um des traurigen Vergnügens der Mittelmäßigkeit <pb
                        n="182"/> willen, der Unfähigkeit zu genießen, der Eitelkeit nicht zu
                    verstehen, des Stolzes nicht genießen zu wollen.</p>

                <p>Als Goethe seine Laufbahn antrat, war die Literatur in Deutschland in einem
                    Zustande wie ungefähr jetzt in Frankreich. Man war müde dessen, was man hatte,
                    und wußte nicht, was an dessen Stelle zu setzen wäre, man ahmte wechselsweise
                    die Franzosen, die Engländer, die Alten nach, man machte Theorien auf Theorien
                    in Erwartung von Meisterstücken. Die Verfasser dieser Lehrgebäude rühmten die
                    künftigen Resultate ihrer Sätze und bestritten die Hoffnungen entgegenstehender
                    Doctrinen mit einer Lebhaftigkeit, welche an den Zorn der beiden Brüder in
                        <i>Tausend und einer Nacht</i> erinnert, die sich eines Tags im Gespräch
                    über ihre Kinder verfeindeten, die noch geboren werden sollten.</p>

                <p>Goethe, welchen dieser Streit der Meinungen einen Augenblick von der Poesie
                    abgewendet hatte, ward bald durch einen herrischen Beruf wieder zurückgeführt;
                    und sogleich beschloß er, den Stoff seiner Productionen in sich selbst zu
                    suchen, in dem was ihm Gefühl oder Nachdenken darreichte; er wollte nichts
                    mahlen als was er gesehen oder gefühlt hatte, und so fing für ihn die Gewöhnung
                    an, woran er sein ganzes Leben hielt: als Bild oder Drama dasjenige zu
                    realisiren, was ihn erfreut, geschmerzt, beschäftigt hatte. Und so gedachte er,
                    seiner Art, die <pb n="183"/> äußern Gegenstände zu betrachten, eine
                    Bestimmtheit zu geben und seine innerlichen Bewegungen zu beschwichtigen. Dieses
                    bezeugt er uns selbst, und sein ganzes literarisches Leben ist in jenen
                    merkwürdigen Zeilen zusammengefaßt. Lies't man ihn, so muß man von dem Gedanken
                    ausgehen, daß ein jedes seiner Werke auf einen gewissen Zustand seiner Seele
                    oder seines Geistes Bezug habe: man muß darin die Geschichte der Gefühle suchen
                    wie der Ereignisse, die sein Dasein ausfüllten. Also betrachtet, geben sie ein
                    doppeltes Interesse, und dasjenige, was man für den Dichter empfindet, ist nicht
                    das geringste. Und wirklich, was sollte man interessanter finden, als einen
                    Menschen zu sehen, begabt mit reiner Emfindungsfähigkeit, einer mächtigen
                    Einbildungskraft, einem tiefen Nachdenken, der sich mit voller Freiheit dieser
                    hohen Eigenschaften bedient, unabhängig von allen Formen, durch das Übergewicht
                    seines Geistes die eine nach der andern brauchend, um ihnen den Stempel seiner
                    Seele aufzuprägen! Welch ein Schauspiel, einen kühnen Geist zu sehen, nur auf
                    sich selbst gestützt, nur seinen eigenen Eingebungen gehorchend! Gibt es wohl
                    etwas Belehrenderes als sein Bestreben, seine Fortschritte, seine Verirrungen?
                    Aus diesem Gesichtspunct verdient unser Dichter betrachtet zu werden, und so
                    werden wir ihn in diesen Blättern beschauen, bedauernd, daß ihr Zweck unsre
                    Studien über ihn nur auf seine Theaterstücke beschränkt hat <pb n="184"/> und
                    daß die Gränzen eines Journals uns nöthigen, sein Leben nur oberflächlich zu
                    skizziren."</p>

                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1380_end" xml:id="graef_1380"/>Hier
                    betrachtet nun der wohlwollende Recensent das körperliche und sittliche
                    Mißgeschick und die daraus entstandene Hypochondrie eines jungen Mannes, die
                    sich hart und niedrig in den <i>Mitschuldigen,</i> edler und freier im Werther,
                    tiefer aber, bedeutender und weitausgreifender im <i>Faust</i> manifestirt:</p>

                <p>"Die Unbilden, welche der ersten Liebe des Dichters folgten, hatten ihn in
                    düstere Niedergeschlagenheit geworfen, welche noch durch eine epidemische
                    Melancholie vermehrt ward, damals unter der deutschen Jugend durch Verbreitung
                        <i>Shakespeare's</i> veranlaßt. Eine schwere Krankheit trat noch zu dieser
                    verdrießlichen Sinnesart hinzu, woraus sie vielleicht entstanden war. Der
                    Jüngling verbrachte mehrere Jahre in solchen Leiden, wie die ersten
                    Fehlrechnungen des Lebens, die Schwankungen einer Seele, die sich selbst sucht,
                    gar oft einer glühenden Einbildungskraft zu fühlen geben, ehe sie für ihre
                    Thätigkeit den Zweck gefunden hat, der ihr gemäß ist. Bald aufgeregt, bald
                    entmuthigt, vom Mysticismus sich zum Zweifel wendend, wandelbar in seinen
                    Studien, seine Neigungen selbst zerstörend, gereizt durch die Gesellschaft,
                    erdrückt durch die Einsamkeit, weder Energie fühlend zu leben noch zu sterben:
                    so war er in eine schwarze Traurigkeit gefallen, einen schmerzlichen Zustand,
                    aus dem er sich erst durch die Darstellung des Werther <pb n="185"/> befreite,
                    und der ihm <rs>den ersten Gedanken an Faust</rs> eingab.</p>

                <p>Aber indessen das wirkliche Leben, wie es die gegenwärtige Societät bestimmt und
                    geordnet hat, ihn durch sein ganzes Gewicht erdrückte, freute sich seine
                    Einbildungskraft, in jene Zeiten freier Thätigkeit zu flüchten, wo der Zweck des
                    Daseins klar vorlag, das Leben stark und einfach. Es schien dem melancholischen
                    entmuthigten Jüngling, daß er bequemer unter dem Harnisch des Kriegsmannes
                    gelebt hätte, besser in der festen Burg des Ritters; er träumte sich das alte
                    Deutschland mit seinen eisernen Männern und rohen, freisinnigen, abenteuerlichen
                    Sitten. Der Anblick gothischer Gebäude, besonders des Doms zu Straßburg, belebte
                    nun völlig für ihn jenes Zeitalter, das er vermißte. Die Geschichte, welche der
                    Herr /von Berlichingen/ mit eigner Hand schrieb, bot ihm das Muster, das er
                    suchte, und gewährte ihm den Grund seiner Dichtung. Und so entstand in seinem
                    Kopfe das Werk, das Deutschland mit Entzücken aufnahm und für ein Familienbild
                    erkannte.</p>

                <p><i>Götz von Berlichingen</i> ist ein Gemählde oder vielmehr eine weitgreifende
                    Skizze des sechzehnten Jahrhunderts; denn der Dichter, welcher erst die Absicht
                    hatte es auszubilden und in Verse zu bringen, entschied sich, solches in dem
                    Zustand, wie wir es besitzen, herauszugeben. Aber jeder Zug ist so richtig und
                    fest, alles ist mit so großer Sicherheit und Kühnheit <pb n="186"/> angedeutet,
                    daß man glaubt, einen der Entwürfe des <i>Michel Angelo</i> zu sehen, wo einige
                    Meißelhiebe dem Künstler zureichten, um seinen ganzen Gedanken auszudrücken.
                    Denn wer genau hinsehen will, findet, daß im Götz kein Wort sei, das nicht
                    treffe; alles geht auf die Hauptwirkung los, alles trägt dazu bei, die große
                    Gestalt des hinsterbenden Mittelalters zu zeigen. Denn man kann sagen: das
                    Mittelalter sei eigentlich der Held dieses wunderlichen Dramas, man sieht es
                    leben und handeln, und dafür interessirt man sich. Das Mittelalter athmet ganz
                    und gar in diesem Götz mit der eisernen Hand; hier ist die Kraft, die
                    Rechtlichkeit, die Unabhängigkeit dieser Epoche, sie spricht durch den Mund
                    dieses Individuums, vertheidigt sich durch seinen Arm, unterliegt und stirbt mit
                    ihm."</p>

                <p>Nachdem der Recensent den <i>Clavigo</i> beseitigt und mit möglichster Artigkeit
                    das Schlimmste von <i>Stella</i> gesagt hat, gelangt er zu der Epoche, wo der
                    Dichter, in die Welt, in's Geschäft eintretend, eine Zeitlang von aller
                    Production abgehalten, in einem gewissen mittlern Übergangszustand verweilt, im
                    geselligen Umgang die düstere Rauhheit seiner Jugend verliert und sich unbewußt
                    zu einer zweiten Darstellungsweise vorbereitet, welche der wohlwollende Referent
                    mit eben so viel Ausführlichkeit als Geneigtheit in der Folge behandelt. "Eine
                    Reise nach Italien konnte kein gleichgültiges Ereigniß in dem Leben des Dichters
                    bleiben. Aus einer <pb n="187"/> Atmosphäre, die schwer und trüb gewissermaßen
                    auf ihm lastete, wie sie einen kleinen deutschen Cirkel umwölken mag, unter den
                    glücklichen Himmel von Rom, Neapel, Palermo versetzt, empfand er die ganze
                    poetische Energie seiner ersten Jahre. Den Stürmen entronnen, die seine Seele
                    verwirrten, entwichen dem Kreis, der sie zu verengen strebte, fühlte er sich zum
                    erstenmal im Besitz aller seiner Kräfte und hatte seitdem an Ausdehnung und
                    Heiterkeit nichts mehr zu gewinnen. Von dem Augenblicke an ist er nicht bloß
                    entwerfend, und wollte man auch seine Conceptionen nicht alle in gleichem Grade
                    glücklich nennen, so wird doch die Ausführung, wonach man vielleicht in der
                    Poesie wie in der Mahlerei den Künstler am sichersten mißt, stets für vollkommen
                    zu halten sein.</p>

                <p>Nach dem Bekenntniß aller Deutschen findet sich dieses Verdienst im höchsten
                    Grade in zwei Stücken, welche sich unmittelbar auf diese Epoche seiner Laufbahn
                    beziehen, in <i>Tasso</i> nämlich und <i>Iphigenien.</i> Diese beiden Stücke
                    sind das Resultat einer Vereinigung des Gefühls der äußern Schönheit, wie man
                    sie in der mittägigen Natur und den Denkmalen des Alterthums findet, von einer
                    Seite, und von der andern des Zartesten und Allerfeinsten, was in dem Geiste des
                    deutschen Dichters sich entwickeln mochte. So wird im Tasso ein geistreicher
                    Dialog angewendet in Schattirungen, wie <i>Plato</i> und <i>Euripides</i>
                    pflegen, eine Reihe von Ideen und Gefühlen auszudrücken, die <pb n="188"/>
                    vielleicht unserm Dichter allein angehören. Die Charaktere der Personen, ihre
                    ideelle Beziehung, der Typus den eine jede darstellt, man fühlt, daß er dieß
                    nicht allein in der Geschichte von Ferrara gefunden hat; man erkennt die
                    Erinnerungen, die er von Hause mitbrachte, um sie in den poetischen Zeiten des
                    Mittelalters und unter dem sanften Himmel von Italien zu verschönern. Mir
                    scheint die Rolle des Tasso gänzlich bestimmt zu einer bewundernswürdigen
                    Nachbildung der Verwirrungen einer Einbildungskraft, die, sich selbst zum Raube
                    gegeben, an einem Worte sich entflammt, entmuthigt, verzweifelt, an einer
                    Erinnerung festhält, sich für einen Traum entzückt, eine Begebenheit aus jeder
                    Aufregung macht, eine Marter aus jeder Unruhe; genug, welche leidet, genießt,
                    lebt in einer fremden unwirklichen Welt, die aber auch ihre Stürme hat, ihre
                    Freuden und Traurigkeiten. Eben so zeigt sich <i>Jean Jacques</i> in seinen
                        <i>Reverien,</i> und so hatte der Dichter sich lange gefunden, und mir
                    scheint, er selbst spricht aus dem Munde des Tasso, und durch diese harmonische
                    Poesie hört man den Werther durch.</p>

                <p>Iphigenie ist die Schwester des Tasso; diese beiden haben eine
                    Familienähnlichkeit, die sich leicht erklärt, wenn man weiß, daß sie beide zu
                    gleicher Zeit geschrieben sind und zwar unter dem Einfluß des italiänischen
                    Himmels. Da er aber in Iphigenien statt der Stürme eines kleinen Hofes die
                    majestätischen <pb n="189"/> Erinnerungen der Familie des <i>Tantalus</i> zu
                    schildern hatte und anstatt der Qualen und des Wahnsinns der Einbildungskraft
                    das Schicksal und die Furien, hat er sich zu einer größern poetischen Höhe
                    erhoben. In diesem Werk, welches die Deutschen und der Autor selbst für das
                    vollendetste seiner dramatischen Compositionen halten, verhüllen sich ohne
                    Widerrede die Gefühle einer völlig christlichen Zartheit und einer ganz modernen
                    Fortbildung unter Formen, dem Alterthum entnommen; aber es wäre unmöglich, diese
                    verschiedenen Elemente harmonischer zu verbinden. Es sind nicht nur die äußern
                    Formen der griechischen Tragödie mit Kunst nachgeahmt, der Geist der antiken
                    Bildkunst in durchaus gleichem Leben beseelt und begleitet mit ruhiger Schönheit
                    die Vorstellungen des Dichters. Diese Conceptionen gehören ihm und nicht dem
                        <i>Sophokles,</i> das bekenne ich; aber ich könnte ihn nicht ernsthaft
                    darüber tadeln, daß er sich treu geblieben. Und was haben denn <i>Fenelon</i>
                    und <i>Racine</i> gethan? Wohl ist der Charakter des Alterthums in ihren Werken
                    genugsam eingedrückt, aber hat auch der eine dort die Eifersucht der
                        <i>Phädra</i> gefunden, der andere die evangelische Moral, welche durch den
                    ganzen <i>Telemach</i> durchgeht? Unser Dichter nun hat wie sie gehandelt, es
                    war keineswegs in seiner Art, sich völlig in der Nachahmung eines Modells zu
                    vergessen; er hat von der antiken Muse sich eindringliche Accente zugeeignet,
                        <pb n="190"/> aber um den Grundsinn seiner Gesänge ihm einzuflößen, waren
                    zwei lebendige Musen unentbehrlich: seine Seele und seine Zeit.</p>

                <p><i>Egmont</i> scheint mir der Gipfel der theatralischen Laufbahn unsers Dichters;
                    es ist nicht mehr das historische Drama wie Götz, es ist nicht mehr die antike
                    Tragödie wie Iphigenie, es ist die wahrhaft neuere Tragödie, ein Gemählde der
                    Lebensscenen, das mit der Wahrheit des erstern das Einfach-Grandiose der zweiten
                    verbindet. In diesem Werke, geschrieben in der Kraft der Jahre und der Fülle des
                    Talents, hat er vielleicht mehr als irgendwo das Ideal des menschlichen Lebens
                    dargestellt, wie ihm solches aufzufassen gefallen hat. Egmont, glücklich,
                    heiter, verliebt ohne entschiedene Leidenschaft, der Süßigkeit des Daseins edel
                    genießend, mit Lebenslust dem Tode entgegengehend: dieß ist Egmont, der Held des
                    Dichters.</p>

                <p>Nun gibt es aber ein Werk unsres Dichters, nicht nur keinem sonst vorhandenen
                    vergleichbar, sondern auch abgesondert von seinen eigenen zu betrachten. Es ist
                    der Faust, die seltsame tiefe Schöpfung, das wunderliche Drama, in welchem die
                    Wesen jedes Ranges vortreten: vom Gott des Himmels bis zu den Geistern der
                    Finsterniß, von dem Menschen bis zum Thiere und tiefer bis zu jenen
                    ungestalteten Geschöpfen, welche, wie Shakespeare's <i>Caliban,</i> nur der
                    Einbildungskraft des Dichters ihr scheußliches Dasein verdanken konnten. Über
                    dieses sonderbare Werk wäre <pb n="191"/> gar sehr viel zu sagen; man findet der
                    Reihe nach Musterstücke jeder Schreibart: von dem derbsten Possenspiel bis zur
                    erhabensten lyrischen Dichtung; man findet die Schilderungen aller menschlichen
                    Gefühle, von den widerwärtigsten bis zu den zärtlichsten, von den düstersten bis
                    zu den allersüßesten. Indem ich mich aber von dem historischen Standpunct, auf
                    welchen ich mich beschränke, nicht entfernen darf und nur die Person des
                    Dichters in seinen Werken suchen mag, so begnüge ich mich, den Faust als den
                    vollkommensten Ausdruck anzusehen, welchen der Dichter von sich selbst gegeben
                    hat. Ja, dieser Faust, den er in seiner Jugend erfaßte, im reifen Alter
                    vollbrachte, dessen Vorstellung er mit sich durch alle die Aufregungen seines
                    Lebens trug, wie <i>Camoens</i> sein Gedicht durch die Wogen mit sich führte:
                    dieser Faust enthält ihn ganz. Die Leidenschaft des Wissens und die Marter des
                    Zweifels, hatten sie nicht seine jungen Jahre geängstigt? Woher kam ihm der
                    Gedanke, sich in ein übernatürliches Reich zu flüchten, an unsichtbare Mächte
                    sich zu berufen, die ihn eine Zeitlang in die Träume der Illuminaten stürzten
                    und die ihn sogar eine Religion erfinden machten? Diese Ironie des
                        <i>Mephistopheles,</i> der mit der Schwäche und den Begierden des Menschen
                    ein so frevles Spiel treibt, ist dieß nicht die verachtende spottende Seite des
                    Dichtergeistes, ein Hang zum Verdrießlichsein, der sich bis in die frühesten
                    Jahre seines Lebens aufspüren läßt, ein herber <pb n="192"/> Sauerteig, für
                    immer in eine starke Seele durch frühzeitigen Überdruß geworfen? Die Person des
                    Faust besonders, des Mannes, dessen brennendes unermüdetes Herz weder des Glücks
                    ermangeln noch solches genießen kann, der sich unbedingt hingibt und sich mit
                    Mißtrauen beobachtet, der Enthusiasmus der Leidenschaft und die Muthlosigkeit
                    der Verzweiflung verbindet, ist dieß nicht eine beredte Offenbarung des
                    geheimsten und erregtesten Theiles der Seele des Dichters? Und nun, das Bild
                    seines innern Lebens zu vollenden, hat er die allerliebste Figur
                        <i>Margaretens</i> hinzugestellt, ein erhöhtes Andenken eines jungen
                    Mädchens, von der er mit vierzehn Jahren geliebt zu sein glaubte, deren Bild ihn
                    immer umschwebte und jeder seiner Heldinnen einige Züge mitgetheilt hat. Dieß
                    himmlische Hingeben eines naiven, frommen und zärtlichen Herzens contrastirt
                    bewundernswürdig mit der sinnlichen und düstern Aufspannung des Liebhabers, den
                    in der Mitte seiner Liebesträume die Phantome seiner Einbildungskraft und der
                    Überdruß seiner Gedanken verfolgen, mit diesen Leiden einer Seele, die
                    zerknirscht, aber nicht ausgelöscht wird, die gepeinigt ist von dem
                    unbezwinglichen Bedürfniß des Glücks und dem bittern Gefühl, wie schwer es sei,
                    es zu empfangen und zu verleihen. </p>
                <p>Da der Dichter niemals etwas schrieb, ohne daß man gewissermaßen den <i>Anlaß</i>
                    dazu in irgend einem Capitel seines Lebens finden könnte, so treffen wir <pb
                        n="193"/> überall auf Spuren der Einwirkung gleichzeitiger Begebenheiten
                    oder auch Erinnerungen derselben. Zu Palermo ergreift ihn das geheimnißvolle
                    Schicksal des <i>Cagliostro,</i> und seine Einbildungskraft, von lebhafter
                    Neugierde getrieben, kann diesen wunderbaren Mann nicht loslassen, bis er ihn
                    dramatisch gestaltet um sich selbst gleichsam ein Schauspiel zu geben. So
                    entstand der <i>Groß-Cophta,</i> welchem das berüchtigte Abenteuer des
                    Halsbandes zu Grunde liegt. Bei'm Lesen dieser übrigens sehr unterhaltenden
                    Komödie erinnert man sich, daß der Dichter einige Zeit zu ähnlichem Wahn
                    hinneigte, wie der ist, den er entwickelt; wir sehen einen enttäuschten Adepten,
                    der die gläubige Exaltation der Schüler so wie die geschickte Marktschreierei
                    des Meisters darstellt, und zwar wie ein Mann, der die eine getheilt und die
                    andere nahe gesehen hat. Man muß geglaubt haben, um so treffend über das zu
                    spotten, woran man nicht mehr glaubt.</p>

                <p>In den kleinen Komödien bei Gelegenheit der französischen Revolution wird man
                    keine übersichtliche Würdigung dieses großen Ereignisses erwarten, vielmehr nur
                    einen Beleg, wie sich die augenblicklichen Einflüsse desselben in des Dichters
                    Gesichtskreis lächerlich und widerwärtig darstellten. Diesen Eindruck hat er auf
                    eine sehr heitere Weise im <i>Bürgergeneral</i> festgehalten.</p>

                <p><i>Jery und Bätely,</i> anmuthige Skizze einer Alpenlandschaft, <pb n="194"/> ist
                    als eine Erinnerung einer Schweizerwandrung anzusehen.</p>

                <p>Nun aber betrachten wir den <i>Triumph der Empfindsamkeit,</i> ein Possenspiel in
                    Aristophanischer Manier, als einen Ausfall des Dichters gegen eine Dichtart, die
                    er selbst in Gang gebracht hatte. Dieses Stück ist eins von denen, welche zu
                    der, nach meiner Denkweise wenigstens, sehr übertriebenen Meinung der <i>Frau
                        von Stael</i> Anlaß gegeben, dieser trefflichen Frau, welche sonst über
                    unsern Dichter einige bewundernswürdig geistreiche Seiten geschrieben hat und
                    die ihn zuerst in Frankreich durch einige freie Übersetzungen voll Leben und
                    Bewegung bekannt machte. Frau von Stael sieht in ihm einen Zauberer, dem es
                    Vergnügen macht, seine eigenen Gaukeleien zu zerstören, genug, einen
                    mystificirenden Dichter, der irgend einmal ein System festsetzt und, nachdem er
                    es gelten gemacht, auf einmal aufgibt, um die Bewunderung des Publicums irre zu
                    machen und die Gefälligkeit desselben auf die Probe zu stellen. Ich aber glaube
                    nicht, daß mit einem so leichtsinnig hinterhaltigen Gedanken solche Werke wären
                    hervorzubringen gewesen. Dergleichen Grillen können höchstens Geistesspiele und
                    Skizzen des Talents veranlassen, mehr oder weniger auffallende; aber ich würde
                    sehr verwundert sein, wenn aus einer solchen Quelle etwas stark Erfaßtes oder
                    tief Gefühltes hervorginge. Solche Eulenspiegeleien geziemen dem Genie nicht. Im
                    Gegentheil <pb n="195"/> glaube ich gezeigt zu haben, daß der Dichter in allem,
                    was er hervorbrachte, seiner innern Regung gefolgt sei, wie in allem, was er
                    mahlte, er das nachbildete, was er gesehen oder empfunden hatte. Mit sehr
                    verschiedenen Fähigkeiten begabt, mußte er in einem langen Leben durch die
                    entgegengesetztesten Zustände hindurchgehen und sie natürlich in sehr von
                    einander unterschiedenen Werken ausdrücken.</p>

                <p>Auch will ich, wenn man es verlangt, wohl zugeben, daß, indem er den Triumph der
                    Empfindsamkeit nach dem Werther, die Iphigenie nach dem Götz schrieb, er wohl
                    lächeln konnte, wenn er an diese Verletzung ausschließlicher Theorien dachte, an
                    die Bestürzung, in welche er jene Menschen werfen würde, die in Deutschland
                    gewöhnlicher sind als anderwärts und immer eine Theorie fertig haben, um sie an
                    ein Meisterwerk anzuheften. Aber ich wiederhole: ein solches Vergnügen kann wohl
                    seine Werke begleitet, aber nicht veranlaßt haben; die Quelle war in ihm, die
                    Verschiedenheit gehörte den Umständen und der Zeit.</p>

                <p>Um nun die dramatische Laufbahn unsers Dichters zu beschließen, haben wir von
                        <i>Eugenien, der natürlichen Tochter,</i> zu reden, wovon die erste
                    Abtheilung allein erschienen ist. Hier gehören die Personen keinem Land an,
                    keiner Zeit, sie heißen König, Herzog, Tochter, Hofmeisterin. Die Sprache
                    übertrifft alles, was der Dichter Vollkommnes in <pb n="196"/> dieser Art
                    geleistet hat. Aber es scheint, wenn man die natürliche Tochter lies't, daß der
                    Dichter kein Bedürfniß mehr empfinde sich mitzutheilen, und im Gefühl, daß er
                    alles gesagt habe, nunmehr aufgibt, seine Gefühle zu mahlen, um sich in
                    Erdachtem zu ergehen. Man möchte sagen, daß er, müde, das menschliche Leben
                    ferner zu betrachten, nun in einer imaginären Welt leben möchte, wo keine
                    Wirklichkeit ihn beschränkte und die er nach Belieben zurechte rücken
                    könnte.</p>

                <p>Also zurückschauend finden wir, daß der Dichter seine dramatische Laufbahn mit
                    Nachahmung des Wirklichen im Götz von Berlichingen anfängt, durch eine falsche
                    Dichtart, ohne sich viel aufzuhalten, durchgeht, wir meinen das bürgerliche
                    Drama, wo das Herkömmliche ohne Hochsinn dargestellt wird; nun erhebt er sich in
                    Iphigenien und Egmont zu einer Tragödie, welche, ideeller als seine ersten
                    Versuche, noch auf der Erde fußt, die er endlich aus den Augen verliert und sich
                    in das Reich der Phantasien begibt. Es ist wunderbar, dieser Einbildungskraft
                    zuzusehen, die sich erst so lebhaft mit dem Schauspiel der Welt abgibt, sodann
                    sich nach und nach davon entfernt. Es scheint, daß die Freude an der Kunst mit
                    der Zeit selbst über das Gefühl dichterischer Nachahmung gesiegt habe, daß der
                    Dichter zuletzt sich mehr in der Vollkommenheit der Form gefiel als in dem
                    Reichthum einer lebendigen Darstellung. Und genau <pb n="197"/> besehen ist die
                    Form im Götz noch nicht entwickelt, sie herrscht schon in Iphigenien, und in der
                    natürlichen Tochter ist sie alles.</p>

                <p>Dieß ist die Geschichte des Theaters unsers Dichters, und studirte man seinen
                    Geist in andern Dichtarten, die er versucht hat, würde man leicht auf den
                    verschiedenen Linien die Puncte finden, welche denen, die wir auf der unsern
                    angedeutet haben, entsprechen; man würde Werther Götz gegenüber, <i>Hermann und
                        Dorothea</i> zur Seite von Iphigenien finden, und die
                        <i>Wahlverwandtschaften</i> würden sehr gut als Gegenstück zur natürlichen
                    Tochter gelten.</p>

                <p>Stimmt man uns bei, betrachtet man Goethe's literarischen Lebensgang als Reflex
                    seines innern sittlichen Lebens, so wird man einsehen, daß zu dessen Verständniß
                    nicht eine Übersetzung einzelner Stücke erforderlich gewesen, sondern das Ganze
                    seiner theatralischen Arbeiten, man wird fühlen, welches Licht dadurch über
                    diesen Theil seiner Bemühungen und seiner übrigen Werke fallen müsse. Dieß ist
                    der Zweck, den <i>Herr Stapfer</i> auf eine merkwürdige Weise erreicht; er hat
                    in einer geistreichen und ausführlichen Notiz mit Fülle und Wahl die
                    vorzüglichsten Ereignisse des Lebens unseres Dichters gesammelt und
                    zusammengereiht, in Fragmenten aus seinen Memoiren und in einer Anzahl
                    Übersetzungen seiner kleinen Gedichte; diese Mittel erhellen und
                    vervollständigen sich wechselsweise. Ihm ist man in dieser <pb n="198"/>
                    Sammlung die Übersetzung des Götz, Egmont und Faust schuldig, drei Stücke des
                    Dichters, welche am schwersten in unsere Sprache zu übertragen waren; Herr
                    Stapfer hat sich jedoch talentvoll in diesem Falle bewiesen: denn indem er
                    zwischen die Nothwendigkeit, etwas fremd zu scheinen, und die Gefahr, inexact zu
                    sein, sich gestellt fand, so hat er muthig das erste vorgezogen; aber dieser
                    Fehler, wenn es einer ist, sichert uns die Genauigkeit, welche alle die
                    beruhigen muß, die vor allen Dingen vom Übersetzer fordern, die Physiognomie und
                    Charakter des Autors überliefert zu sehen. Die übrigen Theile der Übersetzung
                    sind nach denselben Principien durchgeführt, und der Platz in unsern
                    Bibliotheken ist diesem Werke angewiesen zwischen dem Shakespeare des Herrn
                        <i>Guizot</i> und dem Schiller des Herrn <i>Barante.</i>"<anchor
                        xml:id="graef_1380_end"/></p>
            </div>            
            
            <!-- Gräf 1431, WA I, 41 (2), 232-234 -->
            <div>
                <head>Bemerkung des Übersetzers.</head>
                
                <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1431_end" xml:id="graef_1431"/>Wenn uns Deutsche in jedem
                    Fall interessiren muß zu sehen, wie ein geistreicher Franzos gelegentlich in
                    unsere Literatur hineinblickt, so dürfen wir doch nicht allzu stolz werden über
                    das Lob, was man uns dorther von Zeit zu Zeit ertheilen mag. Die Freiheit, ja
                    Unbändigkeit unserer Literatur ist jenen lebhaft thätigen Männern eben
                    willkommen, welche gegen den Classicismus noch im Streit liegen, da wir uns
                    schon so ziemlich in dem Stande der Ausgleichung befinden und meistens wissen,
                    was wir von allen Dichtarten aller Zeiten und Völker zu halten haben. Bewahren
                    wir die längst errungenen Vortheile weislich im Auge, so dürfen wir uns an der
                    Leidenschaftlichkeit unserer Nachbarn, welche mehr fordern und zugestehen als
                    wir selbst, gar wohl ergötzen, erbauen und unsrer unbestrittenen Vorzüge
                    genießen. Lassen wir uns ferner von den Einzelnheiten in oben genannter
                    Zeitschrift nicht hinreißen, so ist es höchst interessant, eine Gesellschaft
                    gebildeter, erfahrner, kluger, geschmackreicher Männer zu bemerken, denen <pb n="233"/> man nicht in allen Capiteln beizustimmen braucht, um von ihren
                    Einsichten Vortheil zu ziehen: wie sich denn gegen die mitgetheilte Stelle immer
                    noch anführen ließe, daß die griechische Mythologie als höchst gestaltet, als
                    Verkörperung der tüchtigsten reinsten Menschheit mehr empfohlen zu werden
                    verdiene als das häßliche Teufels- und Hexenwesen, das nur in düstern
                    ängstlichen Zeitläufen aus verworrener Einbildungskraft sich entwickeln und in
                    der Hefe menschlicher Natur seine Nahrung finden konnte.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Freilich muß es dem Dichter erlaubt sein, auch aus einem solchen Element Stoff zu
                    seinen Schöpfungen zu nehmen, welches Recht er sich auf keine Weise wird
                    verkümmern lassen. Und so haben denn auch jene freisinnigen Männer, uns zu
                    Vortheil und Vergnügen, solchen Talenten die Bahn eröffnet, welche man sonst
                    völlig zurückgedrängt, vielleicht vernichtet hätte. Daher fügt sich denn, daß
                    <rs>die Stapferische Übersetzung meines Faust</rs> neu abgedruckt und, von
                    lithographirten Blättern begleitet, nächstens erscheinen wird. Mit dieser Arbeit
                    ist Herr Delacroix beschäftigt, ein Künstler, dem man ein entschiedenes Talent
                    nicht abläugnet, dessen wilde Art jedoch, womit er davon Gebrauch macht, das
                    Ungestüm seiner Conceptionen, das Getümmel seiner Compositionen, die
                    Gewaltsamkeit der Stellungen und die Rohheit des Colorits keineswegs billigen
                    will. Deßhalb aber ist er eben der Mann, sich in den Faust zu versenken und
                    wahrscheinlich <pb n="234"/> Bilder hervorzubringen, an die niemand hätte denken
                    können. Zwei Probedrucke liegen vor uns, die auf das Weitere begierig machen.
                    Der eine davon stellt die auf Zauberpferden in der Nacht am Hochgericht
                    vorbeistürmenden Gesellen dar, wo bei aller der entsetzlichen Eile Fausts
                    ungestüme neugierige Frage und eine ruhig-abweisende Antwort des Bösen gar wohl
                    ausgedrückt sind; der andere, wo der in Auerbachs Keller auf den Boden strömende
                    Höllenwein flammend aufschlägt und eine sehr charakteristisch bewegte
                    Gesellschaft von unten mit ängstlichen Lichtern und Widerscheinen sichtbar
                    macht.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Beide Blätter sind zwar bloß flüchtige Skizzen, etwas roh behandelt, aber voll
                    Geist, Ausdruck und auf gewaltigen Effect angelegt. Wahrscheinlich gelingen dem
                    Künstler die übrigen wilden, ahnungsvollen und seltsamen Situationen
                    gleichfalls, und wenn er sich dem Zartern auf irgend eine Weise zu fügen
                    versteht, so haben wir ein wundersames, in jenes paradoxe Gedicht harmonisch
                    eingreifendes Kunstwerk nächstens zu erwarten.<anchor xml:id="graef_1431_end"/></p>
            </div>
            
            
            <!-- Gräf 1461, WA I, 41 (2), 290-292 -->
            <div>
                <pb n="290"/>
                
                <head>Helena.<lb/> Zwischenspiel zu Faust.</head>
                
                <p>Fausts Charakter, auf der Höhe, wohin die neue Ausbildung aus dem alten rohen
                    Volksmährchen denselben hervorgehoben hat, stellt einen Mann dar, welcher, in
                    den allgemeinen Erdeschranken sich ungeduldig und unbehaglich fühlend, den
                    Besitz des höchsten Wissens, den Genuß der schönsten Güter für unzulänglich
                    achtet, seine Sehnsucht auch nur im mindesten zu befriedigen, einen Geist,
                    welcher deßhalb, nach allen Seiten hin sich wendend, immer unglücklicher
                    zurückkehrt.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Diese Gesinnung ist dem modernen Wesen so analog, daß mehrere gute Köpfe die
                    Lösung einer solchen Aufgabe zu unternehmen sich gedrungen fühlten. Die Art, wie
                    ich mich dabei benommen, hat sich Beifall erworben; vorzügliche Männer haben
                    darüber gedacht und meinen Text commentirt, welches ich dankbar anerkannte.
                    Darüber aber mußte ich mich wundern, daß diejenigen, welche eine Fortsetzung und
                    Ergänzung meines Fragments unternahmen, nicht auf den so nahe liegenden Gedanken
                    gekommen sind, es müsse <pb n="291"/> die Bearbeitung eines zweiten Theils sich
                    nothwendig aus der bisherigen kümmerlichen Sphäre ganz erheben und einen solchen
                    Mann in höheren Regionen durch würdigere Verhältnisse durchführen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Wie ich nun von meiner Seite dieses angegriffen, lag im Stillen vor mir, von Zeit
                    zu Zeit mich zu einiger Fortarbeit anregend; wobei ich mein Geheimniß vor allen
                    und jeden sorgfältig verwahrte, immer in Hoffnung, das Werk einem gewünschten
                    Abschluß entgegenzuführen. Jetzt aber darf ich nicht zurückhalten und bei
                    Herausgabe meiner sämmtlichen Bestrebungen kein Geheimniß mehr vor dem Publicum
                    verbergen, vielmehr fühle ich mich verpflichtet, alles mein Bemühen, wenn auch
                    fragmentarisch, nach und nach vorzulegen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Deßhalb entschließ' ich mich zuvörderst, oben benanntes, in den zweiten Theil des
                    Faust einzupassendes, in sich abgeschlossenes kleineres Drama sogleich bei der
                    ersten Sendung mitzutheilen.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Noch ist die große Kluft zwischen dem bekannten jammervollen Abschluß des ersten
                    Theils und dem Eintritt einer griechischen Heldenfrau nicht überbrückt; man
                    genehmige jedoch vorläufig Nachstehendes mit Freundlichkeit.</p>
                <lb/>
                <lb/>
                
                <p>Die alte Legende sagt nämlich, und das Puppenspiel verfehlt nicht, die Scene
                    vorzuführen, daß Faust in seinem herrischen Übermuth durch Mephistopheles den
                    Besitz der schönen Helena von Griechenland verlangt <pb n="292"/> und dieser ihm
                    nach einigem Widerstreben willfahrt habe. <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1461_end" xml:id="graef_1461"/>Ein solches bedeutendes Motiv
                    in unserer Ausführung nicht zu versäumen, war uns Pflicht, und wie wir uns
                    derselben zu entledigen gesucht, wird aus dem Zwischenspiel hervorgehen. Was
                    aber zu einer solchen Behandlung die nähere Veranlassung gegeben, und wie nach
                    mannichfaltigen Hindernissen den bekannten magischen Gesellen geglückt, die
                    eigentliche <rs>Helena</rs> persönlich aus dem Orcus in's Leben heraufzuführen,
                    bleibe vor der Hand noch unausgesprochen. Gegenwärtig ist genug, wenn man
                    zugibt, daß die wahre Helena auf antik-tragischem Kothurn vor ihrer Urwohnung zu
                    Sparta auftreten könne. Sodann aber bittet man, die Art und Weise zu beobachten,
                    wie Faust es unternehmen dürfe, sich um die Gunst der weltberühmten königlichen
                    Schönheit zu bewerben.<anchor xml:id="graef_1461_end"/></p>
            </div>
            
            <!-- Testimony graef_1239, WA I, 41.2, 400-402 -->
            <div>
                <head><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end" xml:id="graef_1239" next="#graef_1239_b"/>Vorschlag zu einer vollständigen Ausgabe zu Goethe's
                    Nachlaß <lb/>von ihm selbst entworfen.<anchor xml:id="graef_1239_end"/></head>
                
                <table>
                    <row>
                        <cell>Lessings Abscheiden.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Durch seinen Bruder revidirt und in     Bänden
                            herausgegeb.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Ansicht derselben.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Wenn auch nicht durchaus gebilligt, doch höchst dankenswerth, ja
                            unentbehrlich.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Obgleich leichter durch einen Dritten.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Legationsrath Bertuchs Beyspiel im Literarischen, Merkantilischen und
                            Technischen.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Übergiebt den ganzen Complex seiner wichtigen Anstalt seinem
                            Schwiegersohne, und geht aus der Welt, seine volle Thätigkeit
                            zurücklassend.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Gleichniß vom Kindesspiel.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Rückkehr auf mich selbst.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Masse von Papieren, die um mich aufgehäuft ist, und zwar
                            geordnet,<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aber jedem außer mir selbst kaum zu brauchen. <lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end_b" xml:id="graef_1239_b" next="#graef_1239_c"/>Übersicht meines
                            schriftlichen Nachlasses.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Gedruckter.<anchor xml:id="graef_1239_end_b"/><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zwanzig Bände der neusten Ausgabe.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Westöstlicher Divan.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aus meinem Leben II.r Abtheilung 1. u. 2r Band.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aus meinem Leben II.r Abtheilung 5r Band. <lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Winckelmann.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Hackert.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Die Propyläen.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Kunst und Alterthum. 3 Bände.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur Morphologie 1. Bd.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur allgemeinen Natur-Wissenschaft 1. Bd.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur Farbenlehre. 2 Bde.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Beyträge zur Optik. 2 Stücke.<lb/></cell>
                    </row>
                    <pb n="401"/>
                    <row>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end_c" xml:id="graef_1239_c" next="graef_1239_d"/>Ungedruckte.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Paralipomena.<anchor xml:id="graef_1239_end_c"/><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Hohen Personen und den Ihrigen.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Freunden und Liebchen.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Loge.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end_d" xml:id="graef_1239_d" next="graef_1239_e"/>Ans Theater
                            geknüpft.<anchor xml:id="graef_1239_end_d"/><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Lyrisches.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Politika.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Gott und Welt.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end_e" xml:id="graef_1239_e" next="graef_1239_f"/><rs>Zu Faust</rs>. Zahme
                            Xenien.<anchor xml:id="graef_1239_end_e"/><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Erotika.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Juvenilia.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Moralia.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Allgemeines.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Invektiven.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Kleinere prosaische Aufsätze.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Die schon gedruckten und genannten, mit neuren des verschiedensten
                            Inhalts.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1239_end_f" xml:id="graef_1239_f"/>Götz von Berlichingen erstes
                            Manuscript.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Desgl. letztes.<anchor xml:id="graef_1239_end_f"/><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aus meinem Leben I. Abtheil. 3. Band.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Die eingegangenen Briefe bis 1797 werden beklagt.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Akten einer Reise nach der Schweiz.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Abgegangene Briefe nach der Zurückkunft.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Eingegangene Briefe seit 1797.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur Farbenlehre.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur Morphologie.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zur Naturwissenschaft.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Auf mich und unsere Arbeiten beziehende Aufsätze meiner
                            Freunde.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>von Klinger.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>von Trebra <hi rend="italic">etc.</hi><lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>An mich gerichtete Gedichte.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Überhaupt Gedichte aus dem Innern.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aus der Zeit von Tiefurth und sonst.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Geschichte des Weimarischen Theaters.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Lücken in den Mittheilungen aus meinem Leben.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Angedeutet.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Fragmentarisch bearbeitet.<lb/></cell>
                    </row>
                    <pb n="402"/>
                    <row>
                        <cell>Stoff dazu niedergelegt.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Dadurch Bearbeitung durch einen Dritten möglich gemacht.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aufsätze von Freunden, auf sich selbst und unser Verhältniss
                            bezüglich.</cell>
                    </row>
                </table>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>