<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA I 49.1</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-31" who="krause">angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <!-- Gräd 1957, WA I, 49.1, 346f -->
                <div>
                    <pb n="346"/>
                    
                    <head>Nehrlichs Darstellungen aus Faust.</head>
                    
                    <p><milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1957_end" xml:id="graef_1957"/>Wir
                        haben auf sechzehn großen Folioblättern einen abermaligen Cyclus vor uns,
                        bedeutender, <rs>in dem Goetheschen Trauerspiele Faust</rs> allenfalls sinnlich
                        denkbarer Situationen und Ereignisse, auch dürfen wir annehmen, daß der Künstler
                        noch manche Lücken ausfüllen und sein Werk, gewissermaßen unabhängig vom
                        Gedichte, zu einem Ganzen bilden werde.</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    
                    <p>Dieses ist um so mehr zu hoffen, als man ihm bezeugen muß, er habe sich in das
                        Gedicht ernstlich versenkt und befinde sich darin wie zu Hause.</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    
                    <p>Seine Bilder sind reich an Figuren und Nebenwerken, meist gut erfunden und
                        motivirt. Sehr gelungen ist der Ausdruck; man könnte eine Anzahl der Art
                        wohlgerathener, mit Geist und Leben ausgestatteter Köpfe anführen. Die Gebärden
                        der Figuren sind der Handlung angemessen und die Glieder von guter Gestalt.</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    
                    <p>Möge der junge Künstler sich auf das Studium der Proportion noch eifriger legen,
                        damit allen Gliedern ein richtiges Maß zugetheilt und eine Übereinstimmung
                        derselben unter einander so wie zu dem Charakter der Köpfe durchaus erreicht
                        werde.</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    
                    <pb n="347"/>
                    
                    <p>Die Anlage der Gewänder ist meistens gut, einige sind als höchst zierlich
                        anzuerkennen.</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    
                    <p>Auch darf nicht übergangen werden, daß für die Räumlichkeiten genugsam gesorgt,
                        das Local schicklich gewählt und das Hausgeräthe jener Zeit angehörig
                        dargestellt sei.</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    
                    <p>Die saubere Ausführung der sämmtlichen Blätter mit der Feder trägt zu dem
                        angenehmen Eindruck, welchen sie gewähren, das Ihrige bei.</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    
                    <p>Im Namen der Weimarischen Kunstfreunde</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    
                    <p rend="left">Weimar, am 10. Nov. 1831.</p>
                    
                    <p rend="centered">J. W. v. Goethe.<anchor xml:id="graef_1957_end"/></p>
                </div>
            </div>
        </body>
        </text>
</TEI>