<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<archivalDocument xmlns="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.faustedition.net/ns https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/metadata.xsd" xml:base="faust://xml/transcript/location_unknown/cohen_catalog97-99/">
    <revisionDesc>
        <change when="2012-09-24" who="bruening">angelegt</change>
        <change when="2013-03-11" who="bruening">Fischer-Lamberg-Sigle.</change>
        <change when="2013-03-11" who="bruening">encoded</change>
        <change when="2013-03-17" who="koehler">note, history</change>
        <change when="2015-01-28" who="koehler">minimal headnote</change>
    </revisionDesc>
    <metadata>
        <headNote>Zettel. – Zu ‚Faust II‘, Akt 3.</headNote>
        <note>Laut Liepmannssohn „Eigenhändige Dichtung. Bruchstück aus Faust, zweiter Theil. Es
            ist dies die folgende in sich abgeschlossene Strophe von 6 langen Verszeilen aus dem
            Chor am Schluss des dritten Aktes (Helena): ‚Ein ander Theil. Wir an dieser Felsenwände
            weithin leuchtend glattem Spiegel‘ etc. Auch die den 6 Zeilen folgende Ueberschrift:
            ‚Ein dritter Theil‘ ist noch vorhanden. Das ganze ist, wie man an den ungleichmässigen
            Rändern erkennt, aus einem grösseren Blatte ausgeschnitten (auf der Rückseite weiss).
            - Goethe muss sich zu diesem Mss. aussnahmsweis grossen Papiers bedient haben, denn die
            Länge der geschriebenen Zeilen ist nicht weniger als 37 Centimeter.“
            (faust://bibliography/liepmannssohn1896, S. 26)
            Bei Cohen  unter Goetheana verzeichnet mit dem Vermerk: „Manuscr. a. [Manuscrit autograph]“,
            d.h. eine (eigenhändige) Handschrift, die kein Brief ist (faust://bibliography/cohen1900,
            Titelblatt, Rückseite).
        </note>
        <repository>location_unknown</repository>
        <idno type="faustedition">2 III H.81b*</idno>
        <idno type="gsa_1">GSA 25/XVIII,4,9a</idno>
        <idno type="wa_faust">none</idno>
        <idno type="fischer_lamberg">2 III H.p</idno>
        <textTranscript uri="cohen_catalog97-99.xml"/>
        <classification>n.s.</classification>
        <references>
            <reference type="description" uri="faust://bibliography/liepmannssohn1896">S. 26, Nr.
                385</reference>
            <reference type="description" uri="faust://bibliography/cohen1900">S. 11, Nr.
                99</reference>
            <reference type="description" uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1955">S.
                147</reference>
        </references>
        <history>Im Mai 1896 bei Liepmannssohn in Berlin als Teil „einer schönen Autographen-Sammlung. Zum
            grössten Theile aus dem Besitze eines wohlbekannten Sammlers“ angeboten. Dieser Sammler
            wird bei Eberhard Köstler als Hugo von Donop identifiziert, aus dessen Nachlass nachweislich
            ebenfalls auf dieser Versteigerung ein Brief von Wilhelm Hauff veräußert wurde. Köstler
            schreibt dazu: „In seinem Auktionsbericht ‚Die letzten großen Autographenauktionen in
            Deutschland‘ geht Fischer eingehend auf die Versteigerungen der universell angelegten
            Sammlungen von Wilhelm Künzel (1819-1896) und des preußischen Majors a.D. und hessischen
            Kammerherrn Hugo von Donop (1840-1895) ein. Die über 15 000 Nummern umfassende Sammlung
            Künzel wurde 1896-1898 in sieben Auktionen durch List &amp; Francke in Leipzig versteigert,
            die Sammlung Donop ohne Nennung des Namens 1896-1897 in drei Auktionen von Liepmanssohn
            in Berlin. Letztere war übrigens vorher in Bausch und Bogen in den Besitz des großen
            Sammlers Alexander Meyer Cohn übergegangen, der das für sich Wünschenswerte behielt und
            dann erst den großen Rest versteigern ließ“ (faust://bibliography/koestler2008, S. 350).
            Erworben wurde die Handschrift offenbar von Alexander Posony in Wien, denn aus dessen Besitz
            wurde sie bereits im Jahr 1900 wieder verkauft (faust://bibliography/cohen1900, Titelblatt).
            Für wertvolle Hinweise danken wir Helmuth Mojem (Cotta-Archiv).
        </history>
        <format>none</format>
    </metadata>
    <disjunctLeaf>
        <page/>
        <page/>
    </disjunctLeaf>
</archivalDocument>