<?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/schema/1.3/faust-tei.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA II, 11</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-08-24" who="krause">Datei angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!--Gräf 1193 , WA II, 11, 57-->
            <div>
                <pb n="56"/>


                <head rend="center"> Bedenken und Ergebung. </head>


                <p>Wir können bei Betrachtung des Weltgebäudes, in seiner weitesten Ausdehnung, in
                    seiner letzten Theilbarkeit, uns der Vorstellung nicht erwehren daß dem Ganzen
                    eine Idee zum Grunde liege, wornach Gott in der Natur, die Natur in Gott, von
                    Ewigkeit zu Ewigkeit schaffen und wirken möge. Anschauung, Betrachtung,
                    Nachdenken führen uns näher an jene Geheimnisse. Wir erdreisten uns und wagen
                    auch Ideen; wir bescheiden uns und bilden Begriffe, die analog jenen Uranfängen
                    sein möchten.</p>
                <p> Hier treffen wir nun auf die eigene Schwierigkeit, die nicht immer klar in's
                    Bewußtsein tritt, daß zwischen Idee und Erfahrung eine gewisse Kluft befestigt
                    scheint, die zu überschreiten unsere ganze Kraft sich vergeblich bemüht.
                    Demohngeachtet bleibt unser ewiges Bestreben, diesen Hiatus mit Vernunft,
                    Verstand, Einbildungskraft, Glauben, Gefühl, Wahn und, wenn wir sonst nichts
                    vermögen, mit Albernheit zu überwinden.</p>
                <p> Endlich finden wir, bei redlich fortgesetzten Bemühungen, daß der Philosoph wohl
                    möchte Recht <pb n="57"/> haben, welcher behauptet, daß keine Idee der Erfahrung
                    völlig congruire, aber wohl zugibt, daß Idee und Erfahrung analog sein können,
                    ja müssen.</p>
                <p>
                    <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1193_end" xml:id="graef_1193"/>Die
                    Schwierigkeit Idee und Erfahrung mit einander zu verbinden erscheint sehr
                    hinderlich bei aller Naturforschung: die Idee ist unabhängig von Raum und Zeit,
                    die Naturforschung ist in Raum und Zeit beschränkt; daher ist in der Idee
                    Simultanes und Successives innigst verbunden, auf dem Standpunct der Erfahrung
                    hingegen immer getrennt, und eine Naturwirkung die wir der Idee gemäß als
                    simultan und successiv zugleich denken sollen, scheint uns in eine Art Wahnsinn
                    zu versetzen. Der Verstand kann nicht vereinigt denken was die Sinnlichkeit ihm
                    gesondert überlieferte, und so bleibt der Widerstreit zwischen Aufgefaßtem und
                    Ideirtem immerfort unaufgelös't.</p>
                <p> Deßhalb wir uns denn billig zu einiger Befriedigung in die Sphäre der Dichtkunst
                    flüchten und ein altes Liedchen mit einiger Abwechselung erneuern:</p>
                <p>
                    <lb/><quote> <rs>So schauet mit bescheidnem Blick<lb/> Der ewigen Weberin
                        Meisterstück,<lb/> Wie ein Tritt tausend Fäden regt,<lb/> Die Schifflein
                        hinüber herüber schießen,<lb/> Die Fäden sich begegnend fließen,<lb/> Ein
                        Schlag tausend Verbindungen schlägt.<lb/> Das hat sie nicht zusammen
                        gebettelt,<lb/> Sie hat's von Ewigkeit angezettelt;<lb/> Damit der ewige
                        Meistermann<lb/> Getrost den Einschlag werfen kann.</rs><lb/>
                    </quote><anchor xml:id="graef_1193_end"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
