<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://faustedition.net/schema/1.0/faust-tei.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>WA II, 5,1</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-06-28" who="krause">Datei angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!--Testimony graef_1222 , WA II, 5.1, 337f.-->
            <div org="uniform" sample="complete" part="N">
                <pb n="337"/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lb/>
                <head>1</head>
                <lb/>
                <lb/>
                <milestone unit="testimony" spanTo="#graef_1222_end" xml:id="graef_1222"/>
                <head rend="center">Hell und Dunkel im Auge bleibend. </head>
                <lb/>
                <p>Hell und Dunkel, welche, eins oder das andere, auf das Auge wirkend, sogleich
                    ihren Gegensatz fordern, stehn vor allem voran. Ein dunkler Gegenstand, sobald
                    er sich entfernt, hinterläßt dem Auge die Nöthigung dieselbe Form hell zu sehen.
                    In Scherz und Ernst führen wir eine <rs>Stelle aus Faust</rs> an, welche hierher
                    bezüglich ist. Faust und Wagner auf dem Felde, gegen Abend, spazierend bemerken
                    einen Pudel.</p>
                <sp>
                    <speaker rend="center">Faust.</speaker>
                    <l>Siehst du den schwarzen Hund durch Saat und Stoppel<lb/> streifen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker rend="center">Wagner.</speaker>
                    <l>Ich sah ihn lange schon, nicht wichtig schien er mir.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker rend="center">Faust.</speaker>
                    <l>Betracht' ihn recht! Für was hältst du das Thier?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker rend="center">Wagner.</speaker>
                    <lg>
                        <l>Für einen Pudel, der auf seine Weise<lb/> Sich auf der Spur des Herren
                            plagt.</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker rend="center">Faust.</speaker>
                    <lg>
                        <l>Bemerkst du, wie in weitem Schneckenkreise</l>
                        <l>Er um uns her und immer näher jagt?</l>
                        <l>Und irr' ich nicht, so zieht ein Feuerstrudel</l>
                        <l>Auf seinen Pfaden hinterdrein.</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker rend="center">Wagner.</speaker>
                    <lg>
                        <l>Ich sehe nichts als einen schwarzen Pudel;</l>
                        <l>Es mag bei euch wohl Augentäuschung sein.</l>
                    </lg>
                </sp>
                <lb/>
                <p><pb n="338"/> Vorstehendes war schon lange, aus dichterischer Ahnung und nur im
                    halben Bewußtsein geschrieben, als, bei gemäßigtem Licht, vor meinem Fenster auf
                    der Straße, ein schwarzer Pudel vorbei lief, der einen hellen Lichtschein nach
                    sich zog: das undeutliche, im Auge gebliebene Bild seiner vorübereilenden
                    Gestalt. Solche Erscheinungen sind um desto angenehm-überraschender, als sie
                    gerade, wenn wir unser Auge bewußtlos hingeben, am lebhaftesten und schönsten
                    sich anmelden.<anchor xml:id="graef_1222_end"/><lb/><lb/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>